<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>棕榈云店</title>
  
  <subtitle>生活就像一盒巧克力,你永远不知道会得到什么。</subtitle>
  <link href="http://kisma77.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://kisma77.github.io/"/>
  <updated>2023-04-04T18:07:16.821Z</updated>
  <id>http://kisma77.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Kisma</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>一些心中产生的“化学反应”</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230405020508-966159e3.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230405020508-966159e3.html</id>
    <published>2023-04-04T18:05:08.000Z</published>
    <updated>2023-04-04T18:07:16.821Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>隐隐约约的，有一种“一年做几次就可以”的感应。进而，一周或一个月做两三次就可以的感应。</p><p>还说不上来，不能完整的表述，暂时记录着。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;隐隐约约的，有一种“一年做几次就可以”的感应。进而，一周或一个月做两三次就可以的感应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还说不上来，不能完整的表述，暂时记录着。&lt;/p&gt;
</summary>
      
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="c.慢投细思" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/c-%E6%85%A2%E6%8A%95%E7%BB%86%E6%80%9D/"/>
    
    
    <category term="投资" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学习风险报酬比</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230405014532-2967411.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230405014532-2967411.html</id>
    <published>2023-04-04T17:45:32.000Z</published>
    <updated>2023-04-04T17:53:23.379Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>投资，不仅要判断趋势，还需看交易是否合算.</p><p>一般来说，普通投资者的胜利不足50%，专业认识的胜率会略高一些，那么如何在胜率短期难以大幅改进的情况下，提升赚钱概率，需要认识风报比，它是衡量收益和风险的指标。它在期货交易特别是期货资产管理中是一个常见的概念，也是评估一个机构或一个操盘手交易水平的重要指标。收益风险比可以用来评估一笔单子是否值得尝试，也可以用来评估一段时间整个账户的表现。</p><h2 id="计算公式"><a class="markdownIt-Anchor" href="#计算公式"></a> 计算公式：</h2><p>收益风险比=可能收益/可能损失</p><p>此公式的实际意义是同时考虑收益和风险。</p><p>目前，机构和个人使用年度收益风险比的较多。</p><p>**年度收益风险比的一般算法是：**年化收益率/最大回撤率</p><h2 id="理解"><a class="markdownIt-Anchor" href="#理解"></a> 理解</h2><p>假设有两个账户，操作一年下来。账户A的净值从1上升到1.8，净值最高到过2，最大回撤为30%，从净值1.5跌到过1.05，净值的最大回撤值恰好是从1.5跌到1.05的0.45。那么账户A的年度收益风险比为【80%÷30%】＝2.667。账户B的净值也是从1上升到1.8，净值最高到过2，不同的是最大回撤为20%，从净值1.5跌到过1.2，净值的最大回撤值恰好是从1.5跌到1.2的0.3。那么账户B的年度收益风险比为【80%÷20%】＝4。显然，净值回撤小的那个账户运作地更好。</p><p>另外，在期货投机中，亏损是不可避免的，重点是我们要做到大赚小赔，而不是反过来。举个例子：假设做了4次，3次亏光，1次赚了300%，收益风险比就是3:1，那么总收益率：300%*1-100%*3 = 0 ，这就是所谓的“一赚抵三赔”。这给我们的启示是，期货投机要同时考虑收益和风险，应该追求小投入高回报。</p><p>简单来说，风报比是潜在报酬与风险的比例。就是一笔交易，交易成功可能赚到的利润，与失败亏掉的损失的比例。假设一笔交易，潜在上涨的空间是100个点，而下跌的空间是50个点，那么风报比就是2:1.这是很多投资者投资不会考虑的问题，但却是职业交易者深思的问题。</p><p>在理想环境下，不同风报比与胜率下的盈利结果如下：</p><p>（假设单笔损失为50个点）</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/05/pp58jR1.png" alt="假设单笔损失为50个点"></p><p>可见，在1:1的风报比，投资者的胜率要超过50%，才有可能盈利；而在风报比3:1的条件下，30%的胜率即可小有盈利。</p><p>那交易者该如何知道自己每一笔交易的风险和利润的多少呢？这部分就得建立在技术分析的范畴内，K线图的“压力”与“支撑”的概念</p><p>以下图简单的做多例子来说明：如果交易者要做多，那么在提高胜率的做法上，应该是在潜在支撑区域以上建立多单，然后将初始止损设立在支撑下方，如此就确立了这个仓位的风险值。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/05/pp58XGR.png" alt="风报模型"></p><p>投资者应在风报比较为划算的点位交易。简单来说，越靠近支撑再买进，风险又小，利润空间更高；反之越靠近阻力卖出，风险也越小，利润空间更优。</p><h2 id="举例"><a class="markdownIt-Anchor" href="#举例"></a> 举例</h2><p>将行情做个简化，以解释风险与报酬的关系：</p><p>a. 9000放空一口，停损设9100，停损赔2万，『- 4%』资金</p><p>b. 杀到8000，弹到8500加码一口，平均成本8750，停利设8700，如停利，『 4%』</p><p>c. 杀到7500，弹到8000加码一口，平均成本8500，停利设8200，如停利，『 36%』</p><p>d. 快速跌势展开，不加码也不平仓</p><p>e. 杀到6000，弹到6500加码一口，平均成本8000，停利设6700， 如停利，『 208%』</p><p>f. 杀到5000，全部平仓，4口获利240万，连原成本共290万，绩效『480%』</p><p>当然啦，如果行情判断再准确一点(我此处为做说明没考虑细节的行情)，加码点更准确或者你精细去计算加码的大小，报酬率会更高。</p><p>注意我匡起来的绩效部份，从头到尾，所暴露的风险都很小。不断放大部位，但是却没有提高风险。所以也有人称加码操作为复利操作法，因为越到后面你的部位会越来越大，潜在报酬也会越来越惊人!</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;投资，不仅要判断趋势，还需看交易是否合算.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般来说，普通投资者的胜利不足50%，专业认识的胜率会略高一些，那么如何在胜率短期难以大幅改进的情况下，提升赚钱概率，需要认识风报比，它是衡量收益和风险的指标。它在期货交易特别是期货资产管理中是一个常见的概念，也是评</summary>
      
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="c.慢投细思" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/c-%E6%85%A2%E6%8A%95%E7%BB%86%E6%80%9D/"/>
    
    
    <category term="投资" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>03.星星之火，可以燎原</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230405013202-cddfb5be.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230405013202-cddfb5be.html</id>
    <published>2023-04-04T17:32:02.000Z</published>
    <updated>2023-04-04T18:02:43.215Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="星星之火可以燎原"><a class="markdownIt-Anchor" href="#星星之火可以燎原"></a> 星星之火，可以燎原</h2><p>在对于时局的估量和伴随而来的我们的行动问题上，我们党内有一部分同志还缺少正确的认识。他们虽然相信革命高潮不可避免地要到来，却不相信革命高潮有迅速到来的可能。因此他们不赞成争取江西的计划，而只赞成在福建、广东、江西之间的三个边界区域的流动游击，同时也没有在游击区域建立红色政权的深刻的观念，因此也就没有用这种红色政权的巩固和扩大去促进全国革命高潮的深刻的观念。他们似乎认为在距离革命高潮尚远的时期做这种建立政权的艰苦工作为徒劳，而希望用比较轻便的流动游击方式去扩大政治影响，等到全国各地争取群众的工作做好了，或做到某个地步了，然后再来一个全国武装起义，那时把红军的力量加上去，就成为全国范围的大革命。他们这种全国范围的、包括一切地方的、先争取群众后建立政权的理论，是于中国革命的实情不适合的。他们的这种理论的来源，主要是没有把中国是一个许多帝国主义国家互相争夺的半殖民地这件事认清楚。</p><p>如果认清了中国是一个许多帝国主义国家互相争夺的半殖民地，则一，就会明白全世界何以只有中国有这种统治阶级内部互相长期混战的怪事，而且何以混战一天激烈一天，一天扩大一天，何以始终不能有一个统一的政权。二，就会明白农民问题的严重性，因之，也就会明白农村起义何以有现在这样的全国规模的发展。三，就会明白工农民主政权这个口号的正确。四，就会明白相应于全世界只有中国有统治阶级内部长期混战的一件怪事而产生出来的另一件怪事，即红军和游击队的存在和发展，以及伴随着红军和游击队而来的，成长于四围白色政权中的小块红色区域的存在和发展（中国以外无此怪事）。五，也就会明白红军、游击队和红色区域的建立和发展，是半殖民地中国在无产阶级领导之下的农民斗争的最高形式，和半殖民地农民斗争发展的必然结果；并且无疑义地是促进全国革命高潮的最重要因素。六，也就会明白单纯的流动游击政策，不能完成促进全国革命高潮的任务，而朱德毛泽东式、方志敏式之有根据地的，有计划地建设政权的，深入土地革命的，扩大人民武装的路线是经由乡赤卫队、区赤卫大队、县赤卫总队、地方红军直至正规红军这样一套办法的，政权发展是波浪式地向前扩大的，等等的政策，无疑义地是正确的。必须这样，才能树立全国革命群众的信仰，如苏联之于全世界然。必须这样，才能给反动统治阶级以甚大的困难，动摇其基础而促进其内部的分解。也必须这样，才能真正地创造红军，成为将来大革命的主要工具。总而言之，必须这样，才能促进革命的高潮。</p><p>犯着革命急性病的同志们不切当地看大了革命的主观力量[3]，而看小了反革命力量。这种估量，多半是从主观主义出发。其结果，无疑地是要走上盲动主义的道路。另一方面，如果把革命的主观力量看小了，把反革命力量看大了，这也是一种不切当的估量，又必然要产生另一方面的坏结果。因此，在判断中国政治形势的时候，需要认识下面的这些要点：<br>　　（一）现在中国革命的主观力量虽然弱，但是立足于中国落后的脆弱的社会经济组织之上的反动统治阶级的一切组织（政权、武装、党派等）也是弱的。这样就可以解释现在西欧各国的革命的主观力量虽然比现在中国的革命的主观力量也许要强些，但因为它们的反动统治阶级的力量比中国的反动统治阶级的力量更要强大许多倍，所以仍然不能即时爆发革命。现时中国革命的主观力量虽然弱，但是因为反革命力量也是相对地弱的，所以中国革命的走向高潮，一定会比西欧快。<br>　　（二）一九二七年革命失败以后，革命的主观力量确实大为削弱了。剩下的一点小小的力量，若仅依据某些现象来看，自然要使同志们（作这样看法的同志们）发生悲观的念头。但若从实质上看，便大大不然。这里用得着中国的一句老话：“星星之火，可以燎原。”这就是说，现在虽只有一点小小的力量，但是它的发展会是很快的。它在中国的环境里不仅是具备了发展的可能性，简直是具备了发展的必然性，这在五卅运动及其以后的大革命运动已经得了充分的证明。我们看事情必须要看它的实质，而把它的现象只看作入门的向导，一进了门就要抓住它的实质，这才是可靠的科学的分析方法。<br>　　（三）对反革命力量的估量也是这样，决不可只看它的现象，要去看它的实质。当湘赣边界割据的初期，有些同志真正相信了当时湖南省委的不正确的估量，把阶级敌人看得一钱不值；到现在还传为笑谈的所谓“十分动摇”、“恐慌万状”两句话，就是那时（一九二八年五月至六月）湖南省委估量湖南的统治者鲁涤平的形容词。在这种估量之下，就必然要产生政治上的盲动主义。但是到了同年十一月至去年二月（蒋桂战争尚未爆发之前）约四个月期间内，敌人的第三次“会剿”临到了井冈山的时候，一部分同志又有“红旗到底打得多久”的疑问提出来了。其实，那时英、美、日在中国的斗争已到十分露骨的地步，蒋桂冯混战的形势业已形成，实质上是反革命潮流开始下落，革命潮流开始复兴的时候。但是在那个时候，不但红军和地方党内有一种悲观的思想，就是中央那时也不免为那种表面上的情况所迷惑，而发生了悲观的论调。中央二月来信就是代表那时候党内悲观分析的证据。<br>　　（四）现时的客观情况，还是容易给只观察当前表面现象不观察实质的同志们以迷惑。特别是我们在红军中工作的人，一遇到败仗，或四面被围，或强敌跟追的时候，往往不自觉地把这种一时的特殊的小的环境，一般化扩大化起来，仿佛全国全世界的形势概属未可乐观，革命胜利的前途未免渺茫得很。所以有这种抓住表面抛弃实质的观察，是因为他们对于一般情况的实质并没有科学地加以分析。如问中国革命高潮是否快要到来，只有详细地去察看引起革命高潮的各种矛盾是否真正向前发展了，才能作决定。既然国际上帝国主义相互之间、帝国主义和殖民地之间、帝国主义和它们本国的无产阶级之间的矛盾是发展了，帝国主义争夺中国的需要就更迫切了。帝国主义争夺中国一迫切，帝国主义和整个中国的矛盾，帝国主义者相互间的矛盾，就同时在中国境内发展起来，因此就造成中国各派反动统治者之间的一天天扩大、一天天激烈的混战，中国各派反动统治者之间的矛盾，就日益发展起来。伴随各派反动统治者之间的矛盾——军阀混战而来的，是赋税的加重，这样就会促令广大的负担赋税者和反动统治者之间的矛盾日益发展。伴随着帝国主义和中国民族工业的矛盾而来的，是中国民族工业得不到帝国主义的让步的事实，这就发展了中国资产阶级和中国工人阶级之间的矛盾，中国资本家从拚命压榨工人找出路，中国工人则给以抵抗。伴随着帝国主义的商品侵略、中国商业资本的剥蚀和政府的赋税加重等项情况，便使地主阶级和农民的矛盾更加深刻化，即地租和高利贷的剥削更加重了，农民则更加仇恨地主。因为外货的压迫、广大工农群众购买力的枯竭和政府赋税的加重，使得国货商人和独立生产者日益走上破产的道路。因为反动政府在粮饷不足的条件之下无限制地增加军队，并因此而使战争一天多于一天，使得士兵群众经常处在困苦的环境之中。因为国家的赋税加重，地主的租息加重和战祸的日广一日，造成了普遍于全国的灾荒和匪祸，使得广大的农民和城市贫民走上求生不得的道路。因为无钱开学，许多在学学生有失学之忧；因为生产落后，许多毕业学生无就业之望。如果我们认识了以上这些矛盾，就知道中国是处在怎样一种皇皇不可终日的局面之下，处在怎样一种混乱状态之下。就知道反帝反军阀反地主的革命高潮，是怎样不可避免，而且是很快会要到来。中国是全国都布满了干柴，很快就会燃成烈火。“星火燎原”的话，正是时局发展的适当的描写。只要看一看许多地方工人罢工、农民暴动、士兵哗变、学生罢课的发展，就知道这个“星星之火”，距“燎原”的时期，毫无疑义地是不远了。<br>　　上面的话的大意，在去年四月五日前委给中央的信中，就已经有了。那封信上说：</p><blockquote><p>“中央此信（去年二月七日）对客观形势和主观力量的估量，都太悲观了。国民党三次‘进剿’井冈山，表示了反革命的最高潮。然至此为止，往后便是反革命潮流逐渐低落，革命潮流逐渐升涨。党的战斗力组织力虽然弱到如中央所云，但在反革命潮流逐渐低落的形势之下，恢复一定很快，党内干部分子的消极态度也会迅速消灭。群众是一定归向我们的。屠杀主义固然是为渊驱鱼，改良主义也再不能号召群众了。群众对国民党的幻想一定很快地消灭。在将来的形势之下，什么党派都是不能和共产党争群众的。党的六次大会所指示的政治路线和组织路线是对的：革命的现时阶段是民权主义而不是社会主义，党（按：应加‘在大城市中’五个字）的目前任务是争取群众而不是马上举行暴动。但是革命的发展将是很快的，武装暴动的宣传和准备应该采取积极的态度。在大混乱的现局之下，只有积极的口号积极的态度才能领导群众。党的战斗力的恢复也一定要在这种积极态度之下才有可能。……无产阶级领导是革命胜利的唯一关键。党的无产阶级基础的建立，中心区域产业支部的创造，是目前党在组织方面的重要任务；但是在同时，农村斗争的发展，小区域红色政权的建立，红军的创造和扩大，尤其是帮助城市斗争、促进革命潮流高涨的主要条件。所以，抛弃城市斗争，是错误的；但是畏惧农民势力的发展，以为将超过工人的势力而不利于革命，如果党员中有这种意见，我们以为也是错误的。因为半殖民地中国的革命，只有农民斗争得不到工人的领导而失败，没有农民斗争的发展超过工人的势力而不利于革命本身的。”</p></blockquote><p>这封信对红军的行动策略问题有如下的答复：</p><blockquote><p>“中央要我们将队伍分得很小，散向农村中，朱、毛离开队伍，隐匿大的目标，目的在于保存红军和发动群众。这是一种不切实际的想法。以连或营为单位，单独行动，分散在农村中，用游击的战术发动群众，避免目标，我们从一九二七年冬天就计划过，而且多次实行过，但是都失败了。因为：（一）主力红军多不是本地人，和地方赤卫队来历不同。（二）分小则领导不健全，恶劣环境应付不来，容易失败。（三）容易被敌人各个击破。（四）愈是恶劣环境，队伍愈须集中，领导者愈须坚决奋斗，方能团结内部，应付敌人。只有在好的环境里才好分兵游击，领导者也不如在恶劣环境时的刻不能离。”</p></blockquote><p>这一段话的缺点是：所举不能分兵的理由，都是消极的，这是很不够的。兵力集中的积极的理由是：集中了才能消灭大一点的敌人，才能占领城镇。消灭了大一点的敌人，占领了城镇，才能发动大范围的群众，建立几个县联在一块的政权。这样才能耸动远近的视听（所谓扩大政治影响），才能于促进革命高潮发生实际的效力。例如我们前年干的湘赣边界政权，去年干的闽西政权，都是这种兵力集中政策的结果。这是一般的原则。至于说到也有分兵的时候没有呢？也是有的。前委给中央的信上说了红军的游击战术，那里面包括了近距离的分兵：</p><blockquote><p>“我们三年来从斗争中所得的战术，真是和古今中外的战术都不同。用我们的战术，群众斗争的发动是一天比一天扩大的，任何强大的敌人是奈何我们不得的。我们的战术就是游击的战术。大要说来是：‘分兵以发动群众，集中以应付敌人。’‘敌进我退，敌驻我扰，敌疲我打，敌退我追。’‘固定区域的割据，用波浪式的推进政策。强敌跟追，用盘旋式的打圈子政策。’‘很短的时间，很好的方法，发动很大的群众。’这种战术正如打网，要随时打开，又要随时收拢。打开以争取群众，收拢以应付敌人。三年以来，都是用的这种战术。”</p></blockquote><p>这里所谓“打开”，就是指近距离的分兵。例如湘赣边界第一次打下永新时，二十九团和三十一团在永新境内的分兵。又如第三次打下永新时，二十八团往安福边境，二十九团往莲花，三十一团往吉安边界的分兵。又如去年四月至五月在赣南各县的分兵，七月在闽西各县的分兵。至于远距离的分兵，则要在好一点的环境和在比较健全的领导机关两个条件之下才有可能。因为分兵的目的，是为了更能争取群众，更能深入土地革命和建立政权，更能扩大红军和地方武装。若不能达到这些目的，或者反因分兵而遭受失败，削弱了红军的力量，例如前年八月湘赣边界分兵打郴州那样，则不如不分为好。如果具备了上述两个条件，那就无疑地应该分兵，因为在这两个条件下，分散比集中更有利。<br>　　中央二月来信的精神是不好的，这封信给了四军党内一部分同志以不良影响。中央那时还有一个通告，谓蒋桂战争不一定会爆发。但从此以后，中央的估量和指示，大体上说来就都是对的了。对于那个估量不适当的通告，中央已发了一个通告去更正。对于红军的这一封信，虽然没有更正，但是后来的指示，就没有那些悲观的论调了，对于红军行动的主张也和我们的主张一致了。但是中央那个信给一部分同志的不良影响是仍然存在的。因此，我觉得就在现时仍有对此问题加以解释的必要。<br>　　关于一年争取江西的计划，也是去年四月前委向中央提出的，后来又在于都有一次决定。当时指出的理由，见之于给中央信上的，如下：</p><blockquote><p>“蒋桂部队在九江一带彼此逼近，大战爆发即在眼前。群众斗争的恢复，加上反动统治内部矛盾的扩大，使革命高潮可能快要到来。在这种局面之下来布置工作，我们觉得南方数省中广东湖南两省买办地主的军力太大，湖南则更因党的盲动主义的错误，党内党外群众几乎尽失。闽赣浙三省则另成一种形势。第一，三省敌人军力最弱。浙江只有蒋伯诚的少数省防军。福建五部虽有十四团，但郭旅已被击破；陈卢两部均土匪军，战斗力甚低；陆战队两旅在沿海从前并未打过仗，战斗力必不大；只有张贞比较能打，但据福建省委分析，张亦只有两个团战力较强。且福建现在完全是混乱状态，不统一。江西朱培德、熊式辉两部共有十六团，比闽浙军力为强，然比起湖南来就差得多。第二，三省的盲动主义错误比较少。除浙江情况我们不大明了外，江西福建两省党和群众的基础，都比湖南好些。以江西论，赣北之德安、修水、铜鼓尚有相当基础；赣西宁冈、永新、莲花、遂川，党和赤卫队的势力是依然存在的；赣南的希望更大，吉安、永丰、兴国等县的红军第二第四团有日益发展之势；方志敏的红军并未消灭。这样就造成了向南昌包围的形势。我们建议中央，在国民党军阀长期战争期间，我们要和蒋桂两派争取江西，同时兼及闽西、浙西。在三省扩大红军的数量，造成群众的割据，以一年为期完成此计划。”</p></blockquote><p>上面争取江西的话，不对的是规定一年为期。至于争取江西，除开江西的本身条件之外，还包含有全国革命高潮快要到来的条件。因为如果不相信革命高潮快要到来，便决不能得到一年争取江西的结论。那个建议的缺点就是不该规定为一年，因此，影响到革命高潮快要到来的所谓“快要”，也不免伴上了一些急躁性。至于江西的主观客观条件是很值得注意的。除主观条件如给中央信上所说外，客观条件现在可以明白指出的有三点：一是江西的经济主要是封建的经济，商业资产阶级势力较小，而地主的武装在南方各省中又比哪一省都弱。二是江西没有本省的军队，向来都是外省军队来此驻防。外来军队“剿共”“剿匪”，情形不熟，又远非本省军队那样关系切身，往往不很热心。三是距离帝国主义的影响比较远一点，不比广东接近香港，差不多什么都受英国的支配。我们懂得了这三点，就可以解释为什么江西的农村起义比哪一省都要普遍，红军游击队比哪一省都要多了。<br>　　所谓革命高潮快要到来的“快要”二字作何解释，这点是许多同志的共同的问题。马克思主义者不是算命先生，未来的发展和变化，只应该也只能说出个大的方向，不应该也不可能机械地规定时日。但我所说的中国革命高潮快要到来，决不是如有些人所谓“有到来之可能”那样完全没有行动意义的、可望而不可即的一种空的东西。它是站在海岸遥望海中已经看得见桅杆尖头了的一只航船，它是立于高山之巅远看东方已见光芒四射喷薄欲出的一轮朝日，它是躁动于母腹中的快要成熟了的一个婴儿。</p><p>（一九三○年一月五日）</p><h2 id="学习关联"><a class="markdownIt-Anchor" href="#学习关联"></a> 学习关联</h2><p>第一段：</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;星星之火可以燎原&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#星星之火可以燎原&quot;&gt;&lt;/a&gt; 星星之火，可以燎原&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在对于时局的估量和伴随而来的我们的行动问题上，我们党内有一部分同志还缺少正确的认识。他们虽然相信革命高潮不</summary>
      
    
    
    
    <category term="E.红色经典" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E7%BA%A2%E8%89%B2%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    <category term="a.毛选第一卷" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E7%BA%A2%E8%89%B2%E7%BB%8F%E5%85%B8/a-%E6%AF%9B%E9%80%89%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%8D%B7/"/>
    
    
    <category term="毛选" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E6%AF%9B%E9%80%89/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>02.湖南农民运动考察报告</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230405012202-dac725b9.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230405012202-dac725b9.html</id>
    <published>2023-04-04T17:22:02.000Z</published>
    <updated>2023-04-04T17:59:18.712Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="湖南农民运动考察报告"><a class="markdownIt-Anchor" href="#湖南农民运动考察报告"></a> 湖南农民运动考察报告</h2><h3 id="农民问题的严重性"><a class="markdownIt-Anchor" href="#农民问题的严重性"></a> 农民问题的严重性</h3><p>我这回到湖南[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn1">1]</a>，实地考察了湘潭、湘乡、衡山、醴陵、长沙五县的情况。从一月四日起至二月五日止，共三十二天，在乡下，在县城，召集有经验的农民和农运工作同志开调查会，仔细听他们的报告，所得材料不少。许多农民运动的道理，和在汉口、长沙从绅士阶级那里听得的道理，完全相反。许多奇事，则见所未见，闻所未闻。我想这些情形，很多地方都有。所有各种反对农民运动的议论，都必须迅速矫正。革命当局对农民运动的各种错误处置，必须迅速变更。这样，才于革命前途有所补益。因为目前农民运动的兴起是一个极大的问题。很短的时间内，将有几万万农民从中国中部、南部和北部各省起来，其势如暴风骤雨，迅猛异常，无论什么大的力量都将压抑不住。他们将冲决一切束缚他们的罗网，朝着解放的路上迅跑。一切帝国主义、军阀、贪官污吏、土豪劣绅，都将被他们葬入坟墓。一切革命的党派、革命的同志，都将在他们面前受他们的检验而决定弃取。站在他们的前头领导他们呢？还是站在他们的后头指手画脚地批评他们呢？还是站在他们的对面反对他们呢？每个中国人对于这三项都有选择的自由，不过时局将强迫你迅速地选择罢了。</p><h3 id="组织起来"><a class="markdownIt-Anchor" href="#组织起来"></a> 组织起来</h3><p>湖南的农民运动，就湘中、湘南已发达的各县来说，大约分为两个时期。去年一月至九月为第一时期，即组织时期。此时期内，一月至六月为秘密活动时期，七月至九月革命军驱逐赵恒惕[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn2">2]</a>，为公开活动时期。此时期内，农会会员的人数总计不过三四十万，能直接领导的群众也不过百余万，在农村中还没有什么斗争，因此各界对它也没有什么批评。因为农会会员能作向导，作侦探，作挑夫，北伐军的军官们还有说几句好话的。十月至今年一月为第二时期，即革命时期。农会会员激增到二百万，能直接领导的群众增加到一千万。因为农民入农会大多数每家只写一个人的名字，故会员二百万，群众便有约一千万。在湖南农民全数中，差不多组织了一半。如湘潭、湘乡、浏阳、长沙、醴陵、宁乡、平江、湘阴、衡山、衡阳、耒阳、郴县、安化等县，差不多全体农民都集合在农会的组织中，都立在农会领导之下。农民既已有了广大的组织，便开始行动起来，于是在四个月中造成一个空前的农村大革命。</p><h3 id="打倒土豪劣绅一切权力归农会"><a class="markdownIt-Anchor" href="#打倒土豪劣绅一切权力归农会"></a> 打倒土豪劣绅，一切权力归农会</h3><p>农民的主要攻击目标是土豪劣绅，不法地主，旁及各种宗法的思想和制度，城里的贪官污吏，乡村的恶劣习惯。这个攻击的形势，简直是急风暴雨，顺之者存，违之者灭。其结果，把几千年封建地主的特权，打得个落花流水。地主的体面威风，扫地以尽。地主权力既倒，农会便成了唯一的权力机关，真正办到了人们所谓“一切权力归农会”。连两公婆吵架的小事，也要到农民协会去解决。一切事情，农会的人不到场，便不能解决。农会在乡村简直独裁一切，真是“说得出，做得到”。外界的人只能说农会好，不能说农会坏。土豪劣绅，不法地主，则完全被剥夺了发言权，没有人敢说半个不字。在农会威力之下，土豪劣绅们头等的跑到上海，二等的跑到汉口，三等的跑到长沙，四等的跑到县城，五等以下土豪劣绅崽子则在乡里向农会投降。<br>　　“我出十块钱，请你们准我进农民协会。”小劣绅说。<br>　　“嘻！谁要你的臭钱！”农民这样回答。<br>　　好些中小地主、富农乃至中农，从前反对农会的，此刻求入农会不可得。我到各处，常常遇到这种人，这样向我求情：“请省里来的委员作保！”<br>　　前清地方造丁口册，有正册、另册二种，好人入正册，匪盗等坏人入另册。现在有些地方的农民便拿了这事吓那些从前反对农会的人：“把他们入另册！”<br>　　那些人怕入另册，便多方设法求入农会，一心要想把他们的名字写上那农会的册子才放心。但他们往往遭农会严厉拒绝，所以他们总是悬心吊胆地过日子；摈在农会的门外，好像无家可归的样子，乡里话叫做“打零”。总之，四个月前被一般人看不起的所谓“农民会”，现在却变成顶荣耀的东西。从前拜倒在绅士权力下面的人，现在却拜倒在农民权力之下。无论什么人，都承认去年十月以前和十月以后是两个世界。</p><h3 id="糟得很和好得很"><a class="markdownIt-Anchor" href="#糟得很和好得很"></a> “糟得很”和“好得很”</h3><p>农民在乡里造反，搅动了绅士们的酣梦。乡里消息传到城里来，城里的绅士立刻大哗。我初到长沙时，会到各方面的人，听到许多的街谈巷议。从中层以上社会至国民党右派，无不一言以蔽之曰：“糟得很。”即使是很革命的人吧，受了那班“糟得很”派的满城风雨的议论的压迫，他闭眼一想乡村的情况，也就气馁起来，没有法子否认这“糟”字。很进步的人也只是说：“这是革命过程中应有的事，虽则是糟。”总而言之，无论什么人都无法完全否认这“糟”字。实在呢，如前所说，乃是广大的农民群众起来完成他们的历史使命，乃是乡村的民主势力起来打翻乡村的封建势力。宗法封建性的土豪劣绅，不法地主阶级，是几千年专制政治的基础，帝国主义、军阀、贪官污吏的墙脚。打翻这个封建势力，乃是国民革命的真正目标。孙中山先生致力国民革命凡四十年，所要做而没有做到的事，农民在几个月内做到了。这是四十年乃至几千年未曾成就过的奇勋。这是好得很。完全没有什么“糟”，完全不是什么“糟得很”。“糟得很”，明明是站在地主利益方面打击农民起来的理论，明明是地主阶级企图保存封建旧秩序，阻碍建设民主新秩序的理论，明明是反革命的理论。每个革命的同志，都不应该跟着瞎说。你若是一个确定了革命观点的人，而且是跑到乡村里去看过一遍的，你必定觉到一种从来未有的痛快。无数万成群的奴隶——农民，在那里打翻他们的吃人的仇敌。农民的举动，完全是对的，他们的举动好得很！“好得很”是农民及其它革命派的理论。一切革命同志须知：国民革命需要一个大的农村变动。辛亥革命[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn3">3]</a>没有这个变动，所以失败了。现在有了这个变动，乃是革命完成的重要因素。一切革命同志都要拥护这个变动，否则他就站到反革命立场上去了。</p><h3 id="所谓过分的问题"><a class="markdownIt-Anchor" href="#所谓过分的问题"></a> 所谓“过分”的问题</h3><p>又有一般人说：“农会虽要办，但是现在农会的举动未免太过分了。”这是中派的议论。实际怎样呢？的确的，农民在乡里颇有一点子“乱来”。农会权力无上，不许地主说话，把地主的威风扫光。这等于将地主打翻在地，再踏上一只脚。“把你入另册！”向土豪劣绅罚款捐款，打轿子。反对农会的土豪劣绅的家里，一群人涌进去，杀猪出谷。土豪劣绅的小姐少奶奶的牙床上，也可以踏上去滚一滚。动不动捉人戴高帽子游乡，“劣绅！今天认得我们！”为所欲为，一切反常，竟在乡村造成一种恐怖现象。这就是一些人的所谓“过分”，所谓“矫枉过正”，所谓“未免太不成话”。这派议论貌似有理，其实也是错的。第一，上述那些事，都是土豪劣绅、不法地主自己逼出来的。土豪劣绅、不法地主，历来凭借势力称霸，践踏农民，农民才有这种很大的反抗。凡是反抗最力、乱子闹得最大的地方，都是土豪劣绅、不法地主为恶最甚的地方。农民的眼睛，全然没有错的。谁个劣，谁个不劣，谁个最甚，谁个稍次，谁个惩办要严，谁个处罚从轻，农民都有极明白的计算，罚不当罪的极少。第二，革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让。革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动。农村革命是农民阶级推翻封建地主阶级的权力的革命。农民若不用极大的力量，决不能推翻几千年根深蒂固的地主权力。农村中须有一个大的革命热潮，才能鼓动成千成万的群众，形成一个大的力量。上面所述那些所谓“过分”的举动，都是农民在乡村中由大的革命热潮鼓动出来的力量所造成的。这些举动，在农民运动第二时期（革命时期）是非常之需要的。在第二时期内，必须建立农民的绝对权力。必须不准人恶意地批评农会。必须把一切绅权都打倒，把绅士打在地下，甚至用脚踏上。所有一切所谓“过分”的举动，在第二时期都有革命的意义。质言之，每个农村都必须造成一个短时期的恐怖现象，非如此决不能镇压农村反革命派的活动，决不能打倒绅权。矫枉必须过正，不过正不能矫枉[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn4">4]</a>。这一派的议论，表面上和前一派不同，但其实质则和前一派同站在一个观点上，依然是拥护特权阶级利益的地主理论。这种理论，阻碍农民运动的兴起，其结果破坏了革命，我们不能不坚决地反对。</p><h3 id="所谓痞子运动"><a class="markdownIt-Anchor" href="#所谓痞子运动"></a> 所谓“痞子运动”</h3><p>国民党右派说：“农民运动是痞子运动，是惰农运动。”这种议论，在长沙颇盛行。我跑到乡下，听见绅士们说：“农民协会可以办，但是现在办事人不行，要换人啦！”这种议论，和右派的话是一个意思，都是说农运可做（因农民运动已起来，无人敢说不可做），但是现在做农运的人不行，尤其痛恨下级农民协会办事人，说他们都是些“痞子”。总而言之，一切从前为绅士们看不起的人，一切被绅士们打在泥沟里，在社会上没有了立足地位，没有了发言权的人，现在居然伸起头来了。不但伸起头，而且掌权了。他们在乡农民协会（农民协会的最下级）称王，乡农民协会在他们手里弄成很凶的东西了。他们举起他们那粗黑的手，加在绅士们头上了。他们用绳子捆绑了劣绅，给他戴上高帽子，牵着游乡（湘潭、湘乡叫游团，醴陵叫游垅）。他们那粗重无情的斥责声，每天都有些送进绅士们的耳朵里去。他们发号施令，指挥一切。他们站在一切人之上——从前站在一切人之下，所以叫做反常。</p><h3 id="革命先锋"><a class="markdownIt-Anchor" href="#革命先锋"></a> 革命先锋</h3><p>对于一件事或一种人，有相反的两种看法，便出来相反的两种议论。“糟得很”和“好得很”，“痞子”和“革命先锋”，都是适例。<br>　　前面说了农民成就了多年未曾成就的革命事业，农民做了国民革命的重要工作。但是这种革命大业，革命重要工作，是不是农民全体做的呢？不是的。农民中有富农、中农、贫农三种。三种状况不同，对于革命的观感也各别。当第一时期，富农耳里听得的是所谓江西一败如水，蒋介石打伤了脚[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn5">5]</a>，坐飞机回广东[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn6">6]</a>了。吴佩孚[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn7">7]</a>重新占了岳州。农民协会必定立不久，三民主义[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn8">8]</a>也兴不起，因为这是所谓从来没有的东西。乡农民协会的办事人（多属所谓“痞子”之类），拿了农会的册子，跨进富农的大门，对富农说：“请你进农民协会。”富农怎样回答呢？“农民协会吗？我在这里住了几十年，种了几十年田，没有见过什么农民协会，也吃饭。我劝你们不办的好！”富农中态度好点的这样说。“什么农民协会，砍脑壳会，莫害人！”富农中态度恶劣的这样说。新奇得很，农民协会居然成立了好几个月，而且敢于反对绅士。邻近的绅士因为不肯缴鸦片枪，被农民协会捉了去游乡。县城里并且杀了大绅士，例如湘潭的晏容秋，宁乡的杨致泽。十月革命纪念大会，反英大会，北伐胜利总庆祝，每乡都有上万的农民举起大小旗帜，杂以扁担锄头，浩浩荡荡，出队示威。这时，富农才开始惶惑起来。在北伐胜利总庆祝中，他们听见说，九江也打开了，蒋介石没有伤脚，吴佩孚究竟打败了。而且“三民主义万岁”，“农民协会万岁”，“农民万岁”等等，明明都写在“红绿告示”（标语）上面。“农民万岁，这些人也算作万岁吗？”富农表示很大的惶惑。农会于是神气十足了。农会的人对富农说：“把你们入另册！”或者说：“再过一个月，入会的每人会费十块钱！”在这样的形势之下，富农才慢慢地进了农会[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn9">9]</a>，有些是缴过五角钱或一块钱（本来只要一百钱）入会费的，有些是托人说情才邀了农会允许的。亦有好些顽固党，至今还没有入农会。富农入会，多把他那家里一个六七十岁的老头子到农会去上一个名字，因为他们始终怕“抽丁”。入会后，也并不热心替农会做事。他们的态度始终是消极的。<br>　　中农呢？他们的态度是游移的。他们想到革命对他们没有什么大的好处。他们锅里有米煮，没有人半夜里敲门来讨账。他们也根据从来有没有的道理，独自皱着眉头在那里想：“农民协会果然立得起来吗？”“三民主义果然兴得起来吗？”他们的结论是：“怕未必！”他们以为这全决于天意：“办农民会，晓得天意顺不顺咧？”在第一时期内，农会的人拿了册子，进了中农的门，对着中农说道：“请你加入农民协会！”中农回答道：“莫性急啦！”一直到第二时期，农会势力大盛，中农方加入农会。他们在农会的表现比富农好，但暂时还不甚积极，他们还要看一看。农会争取中农入会，向他们多作解释工作，是完全必要的。<br>　　乡村中一向苦战奋斗的主要力量是贫农。从秘密时期到公开时期，贫农都在那里积极奋斗。他们最听共产党的领导。他们和土豪劣绅是死对头，他们毫不迟疑地向土豪劣绅营垒进攻。他们对着富农说：“我们早进了农会，你们为什么还迟疑？”富农带着讥笑的声调说道：“你们上无片瓦，下无插针之地，有什么不进农会！”的确，贫农们不怕失掉什么。他们中间有很多人，确实是“上无片瓦，下无插针之地”，他们有什么不进农会？据长沙的调查：乡村人口中，贫农占百分之七十，中农占百分之二十，地主和富农占百分之十。百分之七十的贫农中，又分赤贫、次贫二类。全然无业，即既无土地，又无资期金，完全失去生活依据，不得不出外当兵，或出去做工，或打流当乞丐的，都是“赤贫”，占百分之二十。半无业，即略有土地，或略有资金，但吃的多，收的少，终年在劳碌愁苦中过生活的，如手工工人、佃农（富佃除外）、半自耕农[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn10">10]</a>等，都是“次贫”，占百分之五十。这个贫农大群众，合共占乡村人口百分之七十，乃是农民协会的中坚，打倒封建势力的先锋，成就那多年未曾成就的革命大业的元勋。没有贫农阶级（照绅士的话说，没有“痞子”），决不能造成现时乡村的革命状态，决不能打倒土豪劣绅，完成民主革命。贫农，因为最革命，所以他们取得了农会的领导权。所有最下一级农民协会的委员长、委员，在第一第二两个时期中，几乎全数是他们（衡山县乡农民协会职员，赤贫阶层占百分之五十，次贫阶层占百分之四十，穷苦知识分子占百分之十）。这个贫农领导，是非常之需要的。没有贫农，便没有革命。若否认他们，便是否认革命。若打击他们，便是打击革命。他们的革命大方向始终没有错。他们损伤了土豪劣绅的体面。他们打翻了大小土豪劣绅在地上，并且踏上一只脚。他们在革命期内的许多所谓“过分”举动，实在正是革命的需要。湖南有些县的县政府、县党部[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn11">11]</a>和县农会，已经做了若干错处，竟有循地主之请，派兵拘捕下级农会职员的。衡山、湘乡二县的监狱里，关了好多个乡农民协会委员长、委员。这个错误非常之大，助长了反动派的气焰。只要看拘捕了农民协会委员长、委员，当地的不法地主们便大高兴，反动空气便大增高，就知道这事是否错误。我们要反对那些所谓“痞子运动”、“惰农运动”的反革命议论，尤其要注意不可做出帮助土豪劣绅打击贫农阶级的错误行动。事实上，贫农领袖中，从前虽有些确是有缺点的，但是现在多数都变好了。他们自己在那里努力禁牌赌，清盗匪。农会势盛地方，牌赌禁绝，盗匪潜踪。有些地方真个道不拾遗，夜不闭户。据衡山的调查，贫农领袖百人中八十五人都变得很好，很能干，很努力。只有百分之十五，尚有些不良习惯。这只能叫做“少数不良分子”，决不能跟着土豪劣绅的口白，笼统地骂“痞子”。要解决这“少数不良分子”的问题，也只能在农会整顿纪律的口号之下，对群众做宣传，对他们本人进行训练，把农会的纪律整好，决不能随便派兵捉人，损害贫农阶级的威信，助长土豪劣绅的气势。这一点是非常要注意的。</p><h3 id="十四件大事"><a class="markdownIt-Anchor" href="#十四件大事"></a> 十四件大事</h3><p>一般指摘农会的人说农会做了许多坏事。我在前面已经指出，农民打土豪劣绅这件事完全是革命行为，并没有什么可指摘。但是农民所做的事很多，为了答复人们的指摘，我们须得把农民所有的行动过细检查一遍，逐一来看他们的所作所为究竟是怎么样。我把几个月来农民的行动分类总计起来，农民在农民协会领导之下总共作了十四件大事，如下所记。</p><h4 id="第一件-将农民组织在农会里"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第一件-将农民组织在农会里"></a> 第一件　将农民组织在农会里</h4><p>这是农民所做的第一件大事。像湘潭、湘乡、衡山这样的县，差不多所有的农民都组织起来了，几乎没有哪一只“角暗里”的农民没有起来，这是第一等。有些县，农民组织起来了一大部分，尚有一小部分没有组织，如益阳、华容等县，这是第二等。有些县，农民组织起来了一小部分，大部分尚未组织起来，如城步、零陵等县，这是第三等。湘西一带，在袁祖铭[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn12">12]</a>势力之下，农会宣传未到，许多县的农民还全未组织起来，这是第四等。大概以长沙为中心的湘中各县最发展，湘南各县次之，湘西还在开始组织中。据去年十一月省农民协会统计，全省七十五县中，三十七县有了组织，会员人数一百三十六万七千七百二十七人。此数中，约有一百万是去年十月、十一月两个月内农会势力大盛时期组织的，九月以前还不过三四十万人。现又经过十二月、一月两个月，农民运动正大发展。截至一月底止，会员人数至少满了二百万。因入会一家多只登记一人，平均每家以五口计，群众便约有一千万。这种惊人的加速度的发展，是所以使一切土豪劣绅贪官污吏孤立，使社会惊为前后两个世界，使农村造成大革命的原因。这是农民在农民协会领导之下所做的第一件大事。</p><h4 id="第二件-政治上打击地主"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第二件-政治上打击地主"></a> 第二件　政治上打击地主</h4><p>农民有了组织之后，第一个行动，便是从政治上把地主阶级特别是土豪劣绅的威风打下去，即是从农村的社会地位上把地主权力打下去，把农民权力长上来。这是一个极严重极紧要的斗争。这个斗争是第二时期即革命时期的中心斗争。这个斗争不胜利，一切减租减息，要求土地及其它生产手段等等的经济斗争，决无胜利之可能。湖南许多地方，像湘乡、衡山、湘潭等县，地主权力完全推翻，形成了农民的独一权力，自无问题。但是醴陵等县，尚有一部分地方（如醴陵之西南两区），表面上地主权力低于农民权力，实际上因为政治斗争不激烈，地主权力还隐隐和农民权力对抗。这些地方，还不能说农民已得了政治的胜利，还须加劲作政治斗争，至地主权力被农民完全打下去为止。综计农民从政治上打击地主的方法有如下各项：<br>　　清算。土豪劣绅经手地方公款，多半从中侵蚀，账目不清。这回农民拿了清算的题目，打翻了很多的土豪劣绅。好多地方组织了清算委员会，专门向土豪劣绅算账，土豪劣绅看了这样的机关就打颤。这样的清算运动，在农民运动起来的各县做得很普遍，意义不重在追回款子，重在宣布土豪劣绅的罪状，把土豪劣绅的政治地位和社会地位打下去。<br>　　罚款。清算结果，发现舞弊，或从前有鱼肉农民的劣迹，或现在有破坏农会的行为，或违禁牌赌，或不缴烟枪。在这些罪名之下，农民议决，某土豪罚款若干，某劣绅罚款若干，自数十元至数千元不等。被农民罚过的人，自然体面扫地。<br>　　捐款。向为富不仁的地主捐款救济贫民，办合作社，办农民贷款所，或作他用。捐款也是一种惩罚，不过较罚款为轻。地主为免祸计，自动地捐款给农会的，亦颇不少。<br>　　小质问。遇有破坏农会的言论行动而罪状较轻的，则邀集多人涌入其家，提出比较不甚严重的质问。结果，多要写个“休息字”，写明从此终止破坏农会名誉的言论行动了事。<br>　　大示威。统率大众，向着和农会结仇的土豪劣绅示威，在他家里吃饭，少不得要杀猪出谷，此类事颇不少。最近湘潭马家河，有率领一万五千群众向六个劣绅问罪，延时四日，杀猪百三十余个的事。示威的结果，多半要罚款。<br>　　戴高帽子游乡。这种事各地做得很多。把土豪劣绅戴上一顶纸扎的高帽子，在那帽子上面写上土豪某某或劣绅某某字样。用绳子牵着，前后簇拥着一大群人。也有敲打铜锣，高举旗帜，引人注目的。这种处罚，最使土豪劣绅颤栗。戴过一次高帽子的，从此颜面扫地，做不起人。故有钱的多愿罚款，不愿戴高帽子。但农民不依时，还是要戴。有一个乡农会很巧妙，捉了一个劣绅来，声言今天要给他戴高帽子。劣绅于是吓黑了脸。但是，农会议决，今天不给他戴高帽子。因为今天给他戴过了，这劣绅横了心，不畏罪了，不如放他回去，等日再戴。那劣绅不知何日要戴高帽子，每日在家放心不下，坐卧不宁。<br>　　关进县监狱。这是比戴高帽子更重的罪。把土豪劣绅捉了，送进知事公署的监狱，关起来，要知事办他的罪。现在监狱里关人和从前两样，从前是绅士送农民来关，现在是农民送绅士来关。<br>　　驱逐。土豪劣绅中罪恶昭著的，农民不是要驱逐，而是要捉他们，或杀他们。他们怕捉怕杀，逃跑出外。重要的土豪劣绅，在农民运动发达县份，几乎都跑光了，结果等于被驱逐。他们中间，头等的跑到上海，次等的跑到汉口，三等的跑到长沙，四等的跑到县城。这些逃跑的土豪劣绅，以逃到上海的为最安全。逃到汉口的，如华容的三个劣绅，终被捉回。逃到长沙的，更随时有被各县旅省学生捕获之虞，我在长沙就亲眼看见捕获两个。逃到县城的，资格已是第四等了，农民耳目甚多，发觉甚易。湖南政府财政困难，财政当局曾归咎于农民驱逐阔人，以致筹款不易，亦可见土豪劣绅不容于乡里之一斑。<br>　　枪毙。这必是很大的土豪劣绅，农民和各界民众共同做的。例如宁乡的杨致泽，岳阳的周嘉淦，华容的傅道南、孙伯助，是农民和各界人民督促政府枪毙的。湘潭的晏容秋，则是农民和各界人民强迫县长同意从监狱取出，由农民自己动手枪毙的。宁乡的刘昭，是农民直接打死的。醴陵的彭志蕃，益阳的周天爵、曹云，则正待“审判土豪劣绅特别法庭”判罪处决。这样的大劣绅、大土豪，枪毙一个，全县震动，于肃清封建余孽，极有效力。这样的大土豪劣绅，各县多的有几十个，少的也有几个，每县至少要把几个罪大恶极的处决了，才是镇压反动派的有效方法。土豪劣绅势盛时，杀农民真是杀人不眨眼。长沙新康镇团防局长何迈泉，办团十年，在他手里杀死的贫苦农民将近一千人，美其名曰“杀匪”。我的家乡湘潭县银田镇团防局长汤峻岩、罗叔林二人，民国二年以来十四年间，杀人五十多，活埋四人。被杀的五十多人中，最先被杀的两人是完全无罪的乞丐。汤峻岩说：“杀两个叫化子开张！”这两个叫化子就是这样一命呜呼了。以前土豪劣绅的残忍，土豪劣绅造成的农村白色恐怖是这样，现在农民起来枪毙几个土豪劣绅，造成一点小小的镇压反革命派的恐怖现象，有什么理由说不应该？</p><h4 id="第三件-经济上打击地主"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第三件-经济上打击地主"></a> 第三件　经济上打击地主</h4><p>不准谷米出境，不准高抬谷价，不准囤积居奇。这是近月湖南农民经济斗争上一件大事。从去年十月至现在，贫农把地主富农的谷米阻止出境，并禁止高抬谷价和囤积居奇。结果，贫农的目的完全达到，谷米阻得水泄不通，谷价大减，囤积居奇的绝迹。<br>　　不准加租加押，宣传减租减押。去年七八月间，农会还在势力弱小时期，地主依然按照剥削从重老例，纷纷通知佃农定要加租加押。但是到了十月，农会势力大增，一致反对加租加押，地主便不敢再提加租加押四字。及至十一月后，农民势力压倒地主势力，农民乃进一步宣传减租减押。农民说：可惜去秋交租时农会尚无力量，不然去秋就减了租了。对于今秋减租，农民正大做宣传，地主们亦在问减租办法。至于减押，衡山等县目下已在进行。<br>　　不准退佃。去年七八月间，地主还有好多退佃另佃的事。十月以后，无人敢退佃了。现在退佃另佃已完全不消说起，只有退佃自耕略有点问题。有些地方，地主退佃自耕，农民也不准。有些地方，地主如自耕，可以允许退佃，但同时发生了佃农失业问题。此问题尚无一致的解决办法。<br>　　减息。安化已普遍地减了息，他县亦有减息的事。惟农会势盛地方，地主惧怕“共产”，完全“卡借”，农村几无放债的事。此时所谓减息，限于旧债。旧债不仅减息，连老本也不许债主有逼取之事。贫农说：“怪不得，年岁大了，明年再还吧！”</p><h4 id="第四件-推翻土豪劣绅的封建统治打倒都团"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第四件-推翻土豪劣绅的封建统治打倒都团"></a> 第四件　推翻土豪劣绅的封建统治——打倒都团</h4><p>旧式的都团（即区乡）政权机关，尤其是都之一级，即接近县之一级，几乎完全是土豪劣绅占领。“都”管辖的人口有一万至五六万之多，有独立的武装如团防局，有独立的财政征收权如亩捐[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn13">13]</a>等，有独立的司法权如随意对农民施行逮捕、监禁、审问、处罚。这样的机关里的劣绅，简直是乡里王。农民对政府如总统、督军[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn14">14]</a>、县长等还比较不留心，这班乡里王才真正是他们的“长上”，他们鼻子里哼一声，农民晓得这是要十分注意的。这回农村造反的结果，地主阶级的威风普遍地打下来，土豪劣绅把持的乡政机关，自然跟了倒塌。都总团总[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn15">15]</a>躲起不敢出面，一切地方上的事都推到农民协会去办。他们应付的话是：<br>　　“不探（管）闲事！”<br>　　农民们相与议论，谈到都团总，则愤然说：<br>　　“那班东西么，不作用了！”<br>　　“不作用”三个字，的确描画了经过革命风潮地方的旧式乡政机关。</p><h4 id="第五件-推翻地主武装建立农民武装"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第五件-推翻地主武装建立农民武装"></a> 第五件　推翻地主武装，建立农民武装</h4><p>湖南地主阶级的武装，中路较少，西南两路较多。平均每县以六百枝步枪计，七十五县共有步枪四万五千枝，事实上或者还要多。农民运动发展区域之中南两路，因农民起来形势甚猛，地主阶级招架不住，其武装势力大部分投降农会，站在农民利益这边，例如宁乡、平江、浏阳、长沙、醴陵、湘潭、湘乡、安化、衡山、衡阳等县。小部分站在中立地位，但倾向于投降，例如宝庆等县。再一小部分则站在和农会敌对地位，例如宜章、临武、嘉禾等县，但现时农民正在加以打击，可能于不久时间消灭其势力。这样由反动的地主手里拿过来的武装，将一律改为“挨户团常备队”[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn16">16]</a>，放在新的乡村自治机关——农民政权的乡村自治机关管理之下。这种旧武装拿过来，是建设农民武装的一方面。建设农民武装另有一个新的方面，即农会的梭镖队。梭镖——一种接以长柄的单尖两刃刀，单湘乡一县有十万枝。其它各县，如湘潭、衡山、醴陵、长沙等，七八万枝、五六万枝、三四万枝不等。凡有农民运动各县，梭镖队便迅速地发展。这种有梭镖的农民，将成为“挨户团非常备队”。这个广大的梭镖势力，大于前述旧武装势力，是使一切土豪劣绅看了打颤的一种新起的武装力量。湖南的革命当局，应使这种武装力量确实普及于七十五县二千余万农民之中，应使每个青年壮年农民都有一柄梭镖，而不应限制它，以为这是可以使人害怕的东西。若被这种梭镖队吓翻了，那真是胆小鬼！只有土豪劣绅看了害怕，革命党决不应该看了害怕。</p><h4 id="第六件-推翻县官老爷衙门差役的政权"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第六件-推翻县官老爷衙门差役的政权"></a> 第六件　推翻县官老爷衙门差役的政权</h4><p>县政治必须农民起来才能澄清，广东的海丰已经有了证明。这回在湖南，尤其得到了充分的证明。在土豪劣绅霸占权力的县，无论什么人去做知事，几乎都是贪官污吏。在农民已经起来的县，无论什么人去，都是廉洁政府。我走过的几县，知事遇事要先问农民协会。在农民势力极盛的县，农民协会说话是“飞灵的”。农民协会要早晨捉土豪劣绅，知事不敢挨到中午，要中午捉，不敢挨到下午。农民的权力在乡间初涨起来的时候，县知事和土豪劣绅是勾结一起共同对付农民的。在农民的权力涨至和地主权力平行的时候，县知事取了向地主农民两边敷衍的态度，农民协会的话，有一些被他接受，有一些被他拒绝。上头所说农会说话飞灵，是在地主权力被农民权力完全打下去了的时候。现在像湘乡、湘潭、醴陵、衡山等县的县政治状况是：<br>　　（一）凡事取决于县长和革命民众团体的联合会议。这种会议，由县长召集，在县署开。有些县名之曰“公法团联席会议”，有些县名之曰“县务会议”。出席的人，县长以外，为县农民协会、县总工会、县商民协会、县女界联合会、县教职员联合会、县学生联合会以及国民党县党部[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn17">17]</a>的代表们。在这样的会议里，各民众团体的意见影响县长，县长总是唯命是听。所以，在湖南采用民主的委员制县政治组织，应当是没有问题的了。现在的县政府，形式和实质，都已经是颇民主的了。达到这种形势，是最近两三个月的事，即农民从四乡起来打倒了土豪劣绅权力以后的事。知事看见旧靠山已倒，要做官除非另找靠山，这才开始巴结民众团体，变成了上述的局面。<br>　　（二）承审员没有案子。湖南的司法制度，还是知事兼理司法，承审员助知事审案。知事及其僚佐要发财，全靠经手钱粮捐派，办兵差和在民刑诉讼上颠倒敲诈这几件事，尤以后一件为经常可靠的财源。几个月来，土豪劣绅倒了，没有了讼棍。农民的大小事，又一概在各级农会里处理。所以，县公署的承审员，简直没有事做。湘乡的承审员告诉我：“没有农民协会以前，县公署平均每日可收六十件民刑诉讼禀帖；有农会后，平均每日只有四五件了。”于是知事及其僚佐们的荷包，只好空着。<br>　　（三）警备队、警察、差役，一概敛迹，不敢下乡敲诈。从前乡里人怕城里人，现在城里人怕乡里人。尤其是县政府豢养的警察、警备队、差役这班恶狗，他们怕下乡，下乡也不敢再敲诈。他们看见农民的梭镖就发抖。</p><h4 id="第七件-推翻祠堂族长的族权和城隍土地菩萨的神权以至丈夫的男权"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第七件-推翻祠堂族长的族权和城隍土地菩萨的神权以至丈夫的男权"></a> 第七件　推翻祠堂族长的族权和城隍土地菩萨的神权以至丈夫的男权</h4><p>中国的男子，普通要受三种有系统的权力的支配，即：（一）由一国、一省、一县以至一乡的国家系统（政权）；（二）由宗祠、支祠以至家长的家族系统（族权）；（三）由阎罗天子、城隍庙王以至土地菩萨的阴间系统以及由玉皇上帝以至各种神怪的神仙系统——总称之为鬼神系统（神权）。至于女子，除受上述三种权力的支配以外，还受男子的支配（夫权）。这四种权力——政权、族权、神权、夫权，代表了全部封建宗法的思想和制度，是束缚中国人民特别是农民的四条极大的绳索。农民在乡下怎样推翻地主的政权，已如前头所述。地主政权，是一切权力的基干。地主政权既被打翻，族权、神权、夫权便一概跟着动摇起来。农会势盛地方，族长及祠款经管人不敢再压迫族下子孙，不敢再侵蚀祠款。坏的族长、经管，已被当作土豪劣绅打掉了。从前祠堂里“打屁股”、“沉潭”、“活埋”等残酷的肉刑和死刑，再也不敢拿出来了。女子和穷人不能进祠堂吃酒的老例，也被打破。衡山白果地方的女子们，结队拥入祠堂，一屁股坐下便吃酒，族尊老爷们只好听她们的便。又有一处地方，因禁止贫农进祠堂吃酒，一批贫农拥进去，大喝大嚼，土豪劣绅长褂先生吓得都跑了。神权的动摇，也是跟着农民运动的发展而普遍。许多地方，农民协会占了神的庙宇做会所。一切地方的农民协会，都主张提取庙产办农民学校，做农会经费，名之曰“迷信公款”。醴陵禁迷信、打菩萨之风颇盛行。北乡各区农民禁止家神老爷（傩神）游香。渌口伏波岭庙内有许多菩萨，因为办国民党区党部房屋不够，把大小菩萨堆于一角，农民无异言。自此以后，人家死了人，敬神、做道场、送大王灯的，就很少了。这事，因为是农会委员长孙小山倡首，当地的道士们颇恨孙小山。北三区龙凤庵农民和小学教员，砍了木菩萨煮肉吃。南区东富寺三十几个菩萨都给学生和农民共同烧掉了，只有两个小菩萨名“包公老爷”者，被一个老年农民抢去了，他说：“莫造孽！”在农民势力占了统治地位的地方，信神的只有老年农民和妇女，青年和壮年农民都不信了。农民协会是青年和壮年农民当权，所以对于推翻神权，破除迷信，是各处都在进行中的。夫权这种东西，自来在贫农中就比较地弱一点，因为经济上贫农妇女不能不较富有阶级的女子多参加劳动，所以她们取得对于家事的发言权以至决定权的是比较多些。至近年，农村经济益发破产，男子控制女子的基本条件，业已破坏了。最近农民运动一起，许多地方，妇女跟着组织了乡村女界联合会，妇女抬头的机会已到，夫权便一天一天地动摇起来。总而言之，所有一切封建的宗法的思想和制度，都随着农民权力的升涨而动摇。但是现在时期，农民的精力集中于破坏地主的政治权力这一点。要是地主的政治权力破坏完了的地方，农民对家族神道男女关系这三点便开始进攻了。但是这种进攻，现在到底还在“开始”，要完全推翻这三项，还要待农民的经济斗争全部胜利之后。因此，目前我们对农民应该领导他们极力做政治斗争，期于彻底推翻地主权力。并随即开始经济斗争，期于根本解决贫农的土地及其它经济问题。至于家族主义、迷信观念和不正确的男女关系之破坏，乃是政治斗争和经济斗争胜利以后自然而然的结果。若用过大的力量生硬地勉强地从事这些东西的破坏，那就必被土豪劣绅借为口实，提出“农民协会不孝祖宗”、“农民协会欺神灭道”、“农民协会主张共妻”等反革命宣传口号，来破坏农民运动。湖南的湘乡、湖北的阳新，最近都发生地主利用了农民反对打菩萨的事，就是明证。菩萨是农民立起来的，到了一定时期农民会用他们自己的双手丢开这些菩萨，无须旁人过早地代庖丢菩萨。共产党对于这些东西的宣传政策应当是：“引而不发，跃如也。”[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn18">18]</a>菩萨要农民自己去丢，烈女祠、节孝坊要农民自己去摧毁，别人代庖是不对的。<br>　　我在乡里也曾向农民宣传破除迷信。我的话是：<br>　　“信八字望走好运，信风水望坟山贯气。今年几个月光景，土豪劣绅贪官污吏一齐倒台了。难道这几个月以前土豪劣绅贪官污吏还大家走好运，大家坟山都贯气，这几个月忽然大家走坏运，坟山也一齐不贯气了吗？土豪劣绅形容你们农会的话是：‘巧得很啰，如今是委员世界呀，你看，屙尿都碰了委员。’的确不错，城里、乡里、工会、农会、国民党、共产党无一不有执行委员，确实是委员世界。但这也是八字坟山出的吗？巧得很！乡下穷光蛋八字忽然都好了！坟山也忽然都贯气了！神明吗？那是很可敬的。但是不要农民会，只要关圣帝君、观音大士，能够打倒土豪劣绅吗？那些帝君、大士们也可怜，敬了几百年，一个土豪劣绅不曾替你们打倒！现在你们想减租，我请问你们有什么法子，信神呀，还是信农民会？”<br>　　我这些话，说得农民都笑起来。</p><h4 id="第八件-普及政治宣传"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第八件-普及政治宣传"></a> 第八件　普及政治宣传</h4><p>开一万个法政学校，能不能在这样短时间内普及政治教育于穷乡僻壤的男女老少，像现在农会所做的政治教育一样呢？我想不能吧。打倒帝国主义，打倒军阀，打倒贪官污吏，打倒土豪劣绅，这几个政治口号，真是不翼而飞，飞到无数乡村的青年壮年老头子小孩子妇女们的面前，一直钻进他们的脑子里去，又从他们的脑子里流到了他们的嘴上。比如有一群小孩子在那里玩吧，如果你看见一个小孩子对着另一个小孩子鼓眼蹬脚扬手动气时，你就立刻可以听到一种尖锐的声音，那便是：“打倒帝国主义！”<br>　　湘潭一带的小孩子看牛时打起架来，一个做唐生智，一个做叶开鑫[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn19">19]</a>，一会儿一个打败了，一个跟着追，那追的就是唐生智，被追的就是叶开鑫。“打倒列强……”这个歌，街上的小孩子固然几乎人人晓得唱了，就是乡下的小孩子也有很多晓得唱了的。<br>　　孙中山先生的那篇遗嘱，乡下农民也有些晓得念了。他们从那篇遗嘱里取出了“自由”、“平等”、“三民主义”、“不平等条约”这些名词，颇生硬地应用在他们的生活上。一个绅士模样的人在路上碰了一个农民，那绅士摆格不肯让路，那农民便愤然说：“土豪劣绅！晓得三民主义吗？”长沙近郊菜园农民进城卖菜，老被警察欺负。现在，农民可找到武器了，这武器就是三民主义。当警察打骂卖菜农民时，农民便立即抬出三民主义以相抵制，警察没有话说。湘潭一个区的农民协会，为了一件事和一个乡农民协会不和，那乡农民协会的委员长便宣言：“反对区农民协会的不平等条约！”<br>　　政治宣传的普及乡村，全是共产党和农民协会的功绩。很简单的一些标语、图画和讲演，使得农民如同每个都进过一下子政治学校一样，收效非常之广而速。据农村工作同志的报告，政治宣传在反英示威、十月革命纪念和北伐胜利总庆祝这三次大的群众集会时做得很普遍。在这些集会里，有农会的地方普遍地举行了政治宣传，引动了整个农村，效力很大。今后值得注意的，就是要利用各种机会，把上述那些简单的口号，内容渐渐充实，意义渐渐明了起来。</p><h4 id="第九件-农民诸禁"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第九件-农民诸禁"></a> 第九件　农民诸禁</h4><p>共产党领导农会在乡下树立了威权，农民便把他们所不喜欢的事禁止或限制起来。最禁得严的便是牌、赌、鸦片这三件。<br>　　牌：农会势盛地方，麻雀、骨牌、纸叶子，一概禁绝。<br>　　湘乡十四都地方一个区农会，曾烧了一担麻雀牌。<br>　　跑到乡间去，什么牌都没有打，犯禁的即刻处罚，一点客气也没有。<br>　　赌：从前的“赌痞”，现在自己在那里禁赌了，农会势盛地方，和牌一样弊绝风清。<br>　　鸦片：禁得非常之严。农会下命令缴烟枪，不敢稍违抗不缴。醴陵一个劣绅不缴烟枪，被捉去游乡。<br>　　农民这个“缴枪运动”，其声势不弱于北伐军对吴佩孚、孙传芳[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn20">20]</a>军队的缴枪。好些革命军军官家里的年尊老太爷，烟瘾极重，靠一杆“枪”救命的，都被“万岁”（劣绅讥诮农民之称）们缴了去。“万岁”们不仅禁种禁吃，还要禁运。由贵州经宝庆、湘乡、攸县、醴陵到江西去的鸦片，被拦截焚烧不少。这一来，和政府的财政发生了冲突。结果，还是省农会为了顾全北伐军饷，命令下级农会“暂缓禁运”。但农民在那里愤愤不乐。<br>　　三者以外，农民禁止或限制的东西还有很多，略举之则有：<br>　　花鼓。一种小戏，许多地方禁止演唱。<br>　　轿子。许多县有打轿子的事，湘乡特甚。农民最恨那些坐轿子的，总想打，但农会禁止他们。办农会的人对农民说：“你们打轿子，反倒替阔人省了钱，轿工要失业，岂非害了自己？”农民们想清了，出了新法子，就是大涨轿工价，以此惩富人。<br>　　煮酒熬糖。普遍禁止用谷米煮酒熬糖，糟行糖行叫苦不迭。衡山福田铺地方，不禁止煮酒，但限定酒价于一极小数目，酒店无钱赚，只好不煮了。<br>　　猪。限制每家喂猪的数目，因为猪吃去谷米。<br>　　鸡鸭。湘乡禁喂鸡鸭，但妇女们反对。衡山洋塘地方限制每家只准喂三个，福田铺地方只准喂五个。好些地方完全禁止喂鸭，因为鸭比鸡更无用，它不仅吃掉谷，而且搓死禾。<br>　　酒席。丰盛酒席普遍地被禁止。湘潭韶山地方议决客来吃三牲，即只吃鸡鱼猪。笋子、海带、南粉都禁止吃。衡山则议决吃八碗，不准多一碗。醴陵东三区只准吃五碗，北二区只准吃三荤三素，西三区禁止请春客。湘乡禁止“蛋糕席”——一种并不丰盛的席面。湘乡二都有一家讨媳妇，用了蛋糕席，农民以他不服从禁令，一群人涌进去，搅得稀烂。湘乡的嘉谟镇实行不吃好饮食，用果品祭祖。<br>　　牛。这是农民的宝贝。“杀牛的来生变牛”，简直成了宗教，故牛是杀不得的。农民没有权力时，只能用宗教观念反对杀牛，没有实力去禁止。农会起来后，权力管到牛身上去了，禁止城里杀牛。湘潭城内从前有六家牛肉店，现在倒了五家，剩下一家是杀病牛和废牛的。衡山全县禁绝了杀牛。一个农民他有一头牛跌脱了脚，问过农会，才敢杀。株洲商会冒失地杀了一头牛，农民上街问罪，罚钱而外，放爆竹赔礼。<br>　　游民生活。如打春、赞土地、打莲花落，醴陵议决禁止。各县有禁止的，有自然消灭没人干这些事的。有一种“强告化”又叫“流民”者，平素非常之凶，现在亦只得屈服于农会之下。湘潭韶山地方有个雨神庙，素聚流民，谁也不怕，农会起来，悄悄地走了。同地湖堤乡农会，捉了三个流民挑土烧窑。拜年陋俗，议决禁止。<br>　　此外各地的小禁令还很多，如醴陵禁傩神游香，禁买南货斋果送情，禁中元烧衣包，禁新春贴瑞签。湘乡的谷水地方水烟也禁了。二都禁放鞭炮和三眼铳，放鞭炮的罚洋一元二角，放铳的罚洋二元四角。七都和二十都禁做道场。十八都禁送奠仪。诸如此类，不胜枚举，统名之曰农民诸禁。<br>　　这些禁令中，包含两个重要意义：第一是对于社会恶习之反抗，如禁牌赌鸦片等。这些东西是跟了地主阶级恶劣政治环境来的，地主权力既倒，这些东西也跟着扫光。第二是对于城市商人剥削之自卫，如禁吃酒席，禁买南货斋果送情等等。因为工业品特贵，农产品特贱，农民极为贫困，受商人剥削厉害，不得不提倡节俭，借以自卫。至于前述之农民阻谷出境，是因为贫农自己粮食不够吃，还要向市上买，所以不许粮价高涨。这都是农民贫困和城乡矛盾的缘故，并非农民拒绝工业品和城乡贸易，实行所谓东方文化主义[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn21">21]</a>。农民为了经济自卫，必须组织合作社，实行共同买货和消费。还须政府予以援助，使农民协会能组织信用（放款）合作社。如此，农民自然不必以阻谷为限制食粮价格的方法，也不会以拒绝某些工业品入乡为经济自卫的方法了。</p><h4 id="第十件-清-匪"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第十件-清-匪"></a> 第十件　清　　匪</h4><p>从禹汤文武起吧，一直到清朝皇帝，民国总统，我想没有哪一个朝代的统治者有现在农民协会这样肃清盗匪的威力。什么盗匪，在农会势盛地方，连影子都不见了。巧得很，许多地方，连偷小菜的小偷都没有了。有些地方，还有小偷。至于土匪，则我所走过的各县全然绝了迹，哪怕从前是出土匪很多的地方。原因：一是农会会员漫山遍野，梭镖短棍一呼百应，土匪无处藏踪。二是农民运动起后，谷子价廉，去春每担六元的，去冬只二元，民食问题不如从前那样严重。三是会党[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn22">22]</a>加入了农会，在农会里公开地合法地逞英雄，吐怨气，“山、堂、香、水”[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn23">23]</a>的秘密组织，没有存在的必要了。杀猪宰羊，重捐重罚，对压迫他们的土豪劣绅阶级出气也出够了。四是各军大招兵，“不逞之徒”去了许多。因此，农运一起，匪患告绝。对于这一点，绅富方面也同情于农会。他们的议论是：“农民协会吗？讲良心话，也有一点点好处。”<br>　　对于禁牌、赌、鸦片和清匪，农民协会是博得一般人的同情的。</p><h4 id="第十一件-废苛捐"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第十一件-废苛捐"></a> 第十一件　废苛捐</h4><p>全国未统一，帝国主义军阀势力未推翻，农民对政府税捐的繁重负担，质言之，即革命军的军费负担，还是没有法子解除的。但是土豪劣绅把持乡政时加于农民的苛捐如亩捐等，却因农民运动的兴起、土豪劣绅的倒塌而取消，至少也减轻了。这也要算是农民协会的功绩之一。</p><h4 id="第十二件-文化运动"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第十二件-文化运动"></a> 第十二件　文化运动</h4><p>中国历来只是地主有文化，农民没有文化。可是地主的文化是由农民造成的，因为造成地主文化的东西，不是别的，正是从农民身上掠取的血汗。中国有百分之九十未受文化教育的人民，这个里面，最大多数是农民。农村里地主势力一倒，农民的文化运动便开始了。试看农民一向痛恶学校，如今却在努力办夜学。“洋学堂”，农民是一向看不惯的。我从前做学生时，回乡看见农民反对“洋学堂”，也和一般“洋学生”、“洋教习”一鼻孔出气，站在洋学堂的利益上面，总觉得农民未免有些不对。民国十四年在乡下住了半年，这时我是一个共产党员，有了马克思主义的观点，方才明白我是错了，农民的道理是对的。乡村小学校的教材，完全说些城里的东西，不合农村的需要。小学教师对待农民的态度又非常之不好，不但不是农民的帮助者，反而变成了农民所讨厌的人。故农民宁欢迎私塾（他们叫“汉学”），不欢迎学校（他们叫“洋学”），宁欢迎私塾老师，不欢迎小学教员。如今他们却大办其夜学，名之曰农民学校。有些已经举办，有些正在筹备，平均每乡有一所。他们非常热心开办这种学校，认为这样的学校才是他们自己的。夜学经费，提取迷信公款、祠堂公款及其它闲公闲产。这些公款，县教育局要提了办国民学校即是那不合农民需要的“洋学堂”，农民要提了办农民学校，争议结果，各得若干，有些地方是农民全得了。农民运动发展的结果，农民的文化程度迅速地提高了。不久的时间内，全省当有几万所学校在乡村中涌出来，不若知识阶级和所谓“教育家”者流，空唤“普及教育”，唤来唤去还是一句废话。</p><h4 id="第十三件-合作社运动"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第十三件-合作社运动"></a> 第十三件　合作社运动</h4><p>合作社，特别是消费、贩卖、信用三种合作社，确是农民所需要的。他们买进货物要受商人的剥削，卖出农产要受商人的勒抑，钱米借贷要受重利盘剥者的剥削，他们很迫切地要解决这三个问题。去冬长江打仗，商旅路断，湖南盐贵，农民为盐的需要组织合作社的很多。地主“卡借”，农民因借钱而企图组织“借贷所”的，亦所在多有。大问题，就是详细的正规的组织法没有。各地农民自动组织的，往往不合合作社的原则，因此做农民工作的同志，总是殷勤地问“章程”。假如有适当的指导，合作社运动可以随农会的发展而发展到各地。</p><h4 id="第十四件-修道路修塘坝"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第十四件-修道路修塘坝"></a> 第十四件　修道路，修塘坝</h4><p>这也是农会的一件功绩。没有农会以前，乡村的道路非常之坏。无钱不能修路，有钱的人不肯拿出来，只好让它坏。略有修理，也当作慈善事业，从那些“肯积阴功”的人家化募几个，修出些又狭又薄的路。农会起来了，把命令发出去，三尺、五尺、七尺、一丈，按照路径所宜，分等定出宽狭，勒令沿路地主，各修一段。号令一出，谁敢不依？不久时间，许多好走的路都出来了。这却并非慈善事业，乃是出于强迫，但是这一点子强迫实在强迫得还可以。塘坝也是一样。无情的地主总是要从佃农身上取得东西，却不肯花几个大钱修理塘坝，让塘干旱，饿死佃农，他们却只知收租。有了农会，可以不客气地发命令强迫地主修塘坝了。地主不修时，农会却很和气地对地主说道：“好！你们不修，你们出谷吧，斗谷一工！”地主为斗谷一工划不来，赶快自己修。因此，许多不好的塘坝变成了好塘坝。<br>　　总上十四件事，都是农民在农会领导之下做出来的。就其基本的精神说来，就其革命意义说来，请读者们想一想，哪一件不好？说这些事不好的，我想，只有土豪劣绅们吧！很奇怪，南昌方面[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn24">24]</a>传来消息，说蒋介石、张静江[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn25">25]</a>诸位先生的意见，颇不以湖南农民的举动为然。湖南的右派领袖刘岳峙[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn26">26]</a>辈，与蒋、张诸公一个意见，都说：“这简直是赤化了！”我想，这一点子赤化若没有时，还成个什么国民革命！嘴里天天说“唤起民众”，民众起来了又害怕得要死，这和叶公好龙[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftn27">27]</a>有什么两样！</p><p>（一九二七年三月）</p><hr><p><strong>注释</strong></p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref1">1]</a> 湖南是当时全国农民运动的中心。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref2">2]</a> 赵恒惕（一八八○——一九七一），湖南衡山人。一九二○年以后，他是统治湖南的军阀。一九二六年三月，在湖南人民掀起反赵高潮的形势下，被迫辞去湖南省长的职务。同年七月至九月，他的旧部被北伐军击溃。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref3">3]</a> 辛亥革命是以孙中山为首的资产阶级革命团体同盟会所领导的推翻清朝专制王朝的革命。一九一一年（辛亥年）十月十日，革命党人发动新军在湖北武昌举行起义，接着各省响应，外国帝国主义所支持的清朝反动统治迅速瓦解。一九一二年一月在南京成立了中华民国临时政府，孙中山就任临时大总统。统治中国两千多年的君主专制制度从此结束，民主共和国的观念从此深入人心。但是资产阶级革命派力量很弱，并具有妥协性，没有能力发动广大人民的力量比较彻底地进行反帝反封建的革命。辛亥革命的成果迅即被北洋军阀袁世凯篡夺，中国仍然没有摆脱半殖民地、半封建的状态。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref4">4]</a> “矫枉过正”是一句成语，原意是纠正错误而超过了应有的限度。但旧时有人常用这句话去拘束人们的活动，要人们只在修正旧成规的范围内活动，而不许完全破坏旧成规。在修正旧成规的范围内活动，叫做合乎“正”，如果完全破坏旧成规，就叫做“过正”。这也正是改良派和革命队伍内机会主义者的理论。毛泽东在这里驳斥了这类改良派的理论。这里说“矫枉必须过正，不过正不能矫枉”，就是说，要终结旧的封建秩序，必须用群众的革命方法，而不是用修正的——改良的方法。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref5">5]</a> 一九二六年九月北伐军进军江西的时候，排斥共产党人的蒋介石嫡系部队打了败仗。许多报刊刊登消息说蒋介石受了伤。当时蒋介石的反革命面目还没有充分暴露出来，农民群众还认为他是革命的；地主富农则反对他，听到北伐军打败仗和蒋介石受伤的消息后很高兴。一九二七年四月十二日，蒋介石在上海发动反革命政变，他的反革命面目才完全暴露出来。从这时起，地主富农就对他改取拥护态度了。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref6">6]</a> 广东是第一次国内革命战争时期的最早的革命根据地。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref7">7]</a> 吴佩孚（一八七四——一九三九），山东蓬莱人，北洋直系军阀首领之一。一九二○年七月，他打败皖系军阀段祺瑞，开始左右北洋军阀的中央政权，为英美帝国主义的代理人。一九二四年十月，他在军阀混战中失败。一年后再起，到一九二六年北伐战争前，他据有直隶（今河北）南部和湖北、湖南、河南等省。北伐军从广东出发，首先打倒的敌人就是吴佩孚。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref8">8]</a> 三民主义是孙中山在中国资产阶级民主革命中提出的民族、民权、民生三个问题的原则和纲领。随着时代的不同，三民主义的内容有新旧的区别。旧三民主义是中国旧民主主义革命的纲领。一九二四年一月，孙中山接受共产党人的建议，在中国国民党第一次全国代表大会上，对三民主义重新作了解释，旧三民主义从此发展为新三民主义。新三民主义包含联俄、联共、扶助农工的三大政策和反对帝国主义、反对封建主义的纲领，是第一次国内革命战争时期中国共产党同国民党合作的政治基础。参见本书第二卷《新民主主义论》第十节。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref9">9]</a> 不应当容许富农加入农会。一九二七年时期，农民群众还不知道这一点。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref10">10]</a> 见本卷《中国社会各阶级的分析》注〔10〕。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref11">11]</a> 指当时的国民党县党部。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref12">12]</a> 袁祖铭，贵州军阀，在一九二六年六月至一九二七年一月期间曾经盘据湘西一带。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref13">13]</a> 亩捐是当时县、区、乡豪绅政权除抽收原有田赋之外，另行按田亩摊派的一种苛捐。这种捐税连租种地主土地的贫苦农民都要直接负担。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref14">14]</a> 督军是北洋军阀统治时期管辖一省的军事首脑。督军大都总揽全省的军事政治大权，对外勾结帝国主义，对内实行地方性的封建军事割据，是一省范围内的独裁者。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref15">15]</a> 都总、团总是都、团政权机关的头领。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref16">16]</a> “挨户团”是当时湖南农村武装的一种，它分常备队和非常备队两部分。“挨户”是形容几乎每一户人家都要参加的意思。在一九二七年革命失败以后，许多地方的“挨户团”被地主所夺取，变成了反革命的武装组织。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref17">17]</a> 当时在武汉国民党中央领导下的各地国民党县党部，很多是属于执行孙中山联俄、联共、扶助农工三大政策的组织，是共产党人、左派国民党员和其它革命分子的革命联盟。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref18">18]</a> 这句话引自《孟子•尽心上》，大意是说善于教人射箭的人，引满了弓，却不射出去，只摆着跃跃欲动的姿势。毛泽东在这里是借来比喻共产党人应当善于教育和启发农民，使农民自觉地去破除迷信和其它不良的风俗习惯，而不是不顾农民的觉悟程度，靠发号施令代替农民去破除。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref19">19]</a> 唐生智是当时站在革命方面参加北伐的一个将军。叶开鑫是当时站在北洋军阀方面反对革命的一个将军。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref20">20]</a> 孙传芳（一八八五——一九三五），山东泰安人，北洋直系军阀。一九二五年十一月以后，曾经统治浙江、福建、江苏、安徽、江西五省。他镇压过上海工人的起义。一九二六年九月至十一月间，他的军队主力在江西的南昌、九江一带，被北伐军击溃。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref21">21]</a> 东方文化主义，是排斥近代科学文明，标榜和宣扬东方落后的农业生产和封建文化的一种反动思想。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref22">22]</a> 会党指哥老会等旧中国民间秘密团体。参见本卷《中国社会各阶级的分析》注〔17〕。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref23">23]</a> 山、堂、香、水，是旧中国民间秘密团体的一些宗派的称号。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref24">24]</a> 一九二六年十一月至一九二七年三月，蒋介石把国民革命军总司令部设在南昌。蒋介石在南昌集合了国民党右派和一部分北洋军阀的政客，勾结帝国主义，策划反革命的阴谋，形成了与当时的革命中心武汉对抗的局面。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref25">25]</a> 张静江（一八七七——一九五○），浙江湖州人。当时任国民党中央执行委员会常务委员会代理主席，是国民党右派头子之一，为蒋介石设谋画策的人。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref26">26]</a> 刘岳峙，湖南国民党右派组织“左社”的头子。一九二七年二月，他被当时还执行革命政策的国民党湖南省党部清洗出党，成为人所共知的反动分子。</p><p>[<a href="https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-192703.htm#_ftnref27">27]</a> 叶公好龙，见汉朝刘向所作《新序•杂事》：“叶公子高好龙，钩以写龙，凿以写龙，屋室雕文以写龙。于是天龙闻而下之，窥头于牖，施尾于堂。叶公见之，弃而还走，失其魂魄，五色无主。是叶公非好龙也，好夫似龙而非龙者也。”毛泽东在这里用以比喻蒋介石辈口谈革命，实际上畏惧革命，反对革命。</p><h2 id="学习关联"><a class="markdownIt-Anchor" href="#学习关联"></a> 学习关联</h2><p>第一段：</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;湖南农民运动考察报告&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#湖南农民运动考察报告&quot;&gt;&lt;/a&gt; 湖南农民运动考察报告&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;农民问题的严重性&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href</summary>
      
    
    
    
    <category term="E.红色经典" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E7%BA%A2%E8%89%B2%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    <category term="a.毛选第一卷" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E7%BA%A2%E8%89%B2%E7%BB%8F%E5%85%B8/a-%E6%AF%9B%E9%80%89%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%8D%B7/"/>
    
    
    <category term="毛选" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E6%AF%9B%E9%80%89/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>01.中国社会各阶级的分析</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230405011602-551c927d.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230405011602-551c927d.html</id>
    <published>2023-04-04T17:16:02.000Z</published>
    <updated>2023-04-04T17:58:11.948Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="中国社会各阶级的分析"><a class="markdownIt-Anchor" href="#中国社会各阶级的分析"></a> 中国社会各阶级的分析</h2><p>谁是我们的敌人？谁是我们的朋友？这个问题是革命的首要问题。中国过去一切革命斗争成效甚少，其基本原因就是因为不能团结真正的朋友，以攻击真正的敌人。革命党是群众的向导，在革命中未有革命党领错了路而革命不失败的。我们的革命要有不领错路和一定成功的把握，不可不注意团结我们的真正的朋友，以攻击我们的真正的敌人。我们要分辨真正的敌友，不可不将中国社会各阶级的经济地位及其对于革命的态度，作一个大概的分析。</p><p>## 中国社会各阶级的情况是怎样的呢？</p><p>地主阶级和买办阶级。在经济落后的半殖民地的中国，地主阶级和买办阶级完全是国际资产阶级的附庸，其生存和发展，是附属于帝国主义的。这些阶级代表中国最落后的和最反动的生产关系，阻碍中国生产力的发展。他们和中国革命的目的完全不兼容。特别是大地主阶级和大买办阶级，他们始终站在帝国主义一边，是极端的反革命派。其政治代表是国家主义派和国民党右派。</p><h3 id="中产阶级"><a class="markdownIt-Anchor" href="#中产阶级"></a> 中产阶级。</h3><p>这个阶级代表中国城乡资本主义的生产关系。中产阶级主要是指民族资产阶级，他们对于中国革命具有矛盾的态度：他们在受外资打击、军阀压迫感觉痛苦时，需要革命，赞成反帝国主义反军阀的革命运动；但是当着革命在国内有本国无产阶级的勇猛参加，在国外有国际无产阶级的积极援助，对于其欲达到大资产阶级地位的阶级的发展感觉到威胁时，他们又怀疑革命。其政治主张为实现民族资产阶级一阶级统治的国家。有一个自称为戴季陶“真实信徒”的，在北京《晨报》上发表议论说：“举起你的左手打倒帝国主义，举起你的右手打倒共产党。”这两句话，画出了这个阶级的矛盾惶遽状态。他们反对以阶级斗争学说解释国民党的民生主义，他们反对国民党联俄和容纳共产党及左派分子。但是这个阶级的企图——实现民族资产阶级统治的国家，是完全行不通的，因为现在世界上的局面，是革命和反革命两大势力作最后斗争的局面。这两大势力竖起了两面大旗：一面是红色的革命的大旗，第三国际高举着，号召全世界一切被压迫阶级集合于其旗帜之下；一面是白色的反革命的大旗，国际联盟高举着，号召全世界一切反革命分子集合于其旗帜之下。那些中间阶级，必定很快地分化，或者向左跑入革命派，或者向右跑入反革命派，没有他们“独立”的余地。所以，中国的中产阶级，以其本阶级为主体的“独立”革命思想，仅仅是一个幻想。</p><h3 id="小资产阶级"><a class="markdownIt-Anchor" href="#小资产阶级"></a> 小资产阶级。</h3><p>如自耕农，手工业主，小知识阶层——学生界、中小学教员、小员司、小事务员、小律师，小商人等都属于这一类。这一个阶级，在人数上，在阶级性上，都值得大大注意。自耕农和手工业主所经营的，都是小生产的经济。这个小资产阶级内的各阶层虽然同处在小资产阶级经济地位，但有三个不同的部分。第一部分是有余钱剩米的，即用其体力或脑力劳动所得，除自给外，每年有余剩。这种人发财观念极重，对赵公元帅礼拜最勤，虽不妄想发大财，却总想爬上中产阶级地位。他们看见那些受人尊敬的小财东，往往垂着一尺长的涎水。这种人胆子小，他们怕官，也有点怕革命。因为他们的经济地位和中产阶级颇接近，故对于中产阶级的宣传颇相信，对于革命取怀疑的态度。这一部分人在小资产阶级中占少数，是小资产阶级的右翼。第二部分是在经济上大体上可以自给的。这一部分人比较第一部分人大不相同，他们也想发财，但是赵公元帅总不让他们发财，而且因为近年以来帝国主义、军阀、封建地主、买办大资产阶级的压迫和剥削，他们感觉现在的世界已经不是从前的世界。他们觉得现在如果只使用和从前相等的劳动，就会不能维持生活。必须增加劳动时间，每天起早散晚，对于职业加倍注意，方能维持生活。他们有点骂人了，骂洋人叫“洋鬼子”，骂军阀叫“抢钱司令”，骂土豪劣绅叫“为富不仁”。对于反帝国主义反军阀的运动，仅怀疑其未必成功（理由是：洋人和军阀的来头那么大），不肯贸然参加，取了中立的态度，但是绝不反对革命。这一部分人数甚多，大概占小资产阶级的一半。第三部分是生活下降的。这一部分人好些大概原先是所谓殷实人家，渐渐变得仅仅可以保住，渐渐变得生活下降了。他们每逢年终结账一次，就吃惊一次，说：“咳，又亏了！”这种人因为他们过去过着好日子，后来逐年下降，负债渐多，渐次过着凄凉的日子，“瞻念前途，不寒而栗”。这种人在精神上感觉的痛苦很大，因为他们有一个从前和现在相反的比较。这种人在革命运动中颇要紧，是一个数量不小的群众，是小资产阶级的左翼。以上所说小资产阶级的三部分，对于革命的态度，在平时各不相同；但到战时，即到革命潮流高涨、可以看得见胜利的曙光时，不但小资产阶级的左派参加革命，中派亦可参加革命，即右派分子受了无产阶级和小资产阶级左派的革命大潮所裹挟，也只得附和着革命。我们从一九二五年的五卅运动和各地农民运动的经验看来，这个断定是不错的。</p><h3 id="半无产阶级"><a class="markdownIt-Anchor" href="#半无产阶级"></a> 半无产阶级。</h3><p>此处所谓半无产阶级，包含：</p><p>（一）绝大部分半自耕农，</p><p>（二）贫农，</p><p>（三）小手工业者，</p><p>（四）店员，</p><p>（五）小贩等五种。</p><p>绝大部分半自耕农和贫农是农村中一个数量极大的群众。所谓农民问题，主要就是他们的问题。半自耕农、贫农和小手工业者所经营的，都是更细小的小生产的经济。绝大部分半自耕农和贫农虽同属半无产阶级，但其经济状况仍有上、中、下三个细别。半自耕农，其生活苦于自耕农，因其食粮每年大约有一半不够，须租别人田地，或者出卖一部分劳动力，或经营小商，以资弥补。春夏之间，青黄不接，高利向别人借债，重价向别人籴粮，较之自耕农的无求于人，自然景遇要苦，但是优于贫农。因为贫农无土地，每年耕种只得收获之一半或不足一半；半自耕农则租于别人的部分虽只收获一半或不足一半，然自有的部分却可全得。故半自耕农的革命性优于自耕农而不及贫农。贫农是农村中的佃农，受地主的剥削。其经济地位又分两部分。一部分贫农有比较充足的农具和相当数量的资金。此种农民，每年劳动结果，自己可得一半。不足部分，可以种杂粮、捞鱼虾、饲鸡豕，或出卖一部分劳动力，勉强维持生活，于艰难竭蹶之中，存聊以卒岁之想。故其生活苦于半自耕农，然较另一部分贫农为优。其革命性，则优于半自耕农而不及另一部分贫农。所谓另一部分贫农，则既无充足的农具，又无资金，肥料不足，土地歉收，送租之外，所得无几，更需要出卖一部分劳动力。荒时暴月，向亲友乞哀告怜，借得几斗几升，敷衍三日五日，债务丛集，如牛负重。他们是农民中极艰苦者，极易接受革命的宣传。小手工业者所以称为半无产阶级，是因为他们虽然自有简单的生产手段，且系一种自由职业，但他们也常常被迫出卖一部分劳动力，其经济地位略与农村中的贫农相当。因其家庭负担之重，工资和生活费用之不相称，时有贫困的压迫和失业的恐慌，和贫农亦大致相同。店员是商店的雇员，以微薄的薪资，供家庭的费用，物价年年增长，薪给往往须数年一增，偶与此辈倾谈，便见叫苦不迭。其地位和贫农及小手工业者不相上下，对于革命宣传极易接受。小贩不论肩挑叫卖，或街畔摊售，总之本小利微，吃着不够。其地位和贫农不相上下，其需要一个变更现状的革命，也和贫农相同。</p><h3 id="无产阶级"><a class="markdownIt-Anchor" href="#无产阶级"></a> 无产阶级。</h3><p>现代工业无产阶级约二百万人。中国因经济落后，故现代工业无产阶级人数不多。二百万左右的产业工人中，主要为铁路、矿山、海运、纺织、造船五种产业的工人，而其中很大一个数量是在外资产业的奴役下。工业无产阶级人数虽不多，却是中国新的生产力的代表者，是近代中国最进步的阶级，做了革命运动的领导力量。我们看四年以来的罢工运动，如海员罢工、铁路罢工、开滦和焦作煤矿罢工[、沙面罢工以及“五卅”后上海香港两处的大罢工所表现的力量，就可知工业无产阶级在中国革命中所处地位的重要。他们所以能如此，第一个原因是集中。无论哪种人都不如他们的集中。第二个原因是经济地位低下。他们失了生产手段，剩下两手，绝了发财的望，又受着帝国主义、军阀、资产阶级的极残酷的待遇，所以他们特别能战斗。都市苦力工人的力量也很可注意。以码头搬运夫和人力车夫占多数，粪夫清道夫等亦属于这一类。他们除双手外，别无长物，其经济地位和产业工人相似，惟不及产业工人的集中和在生产上的重要。中国尚少新式的资本主义的农业。所谓农村无产阶级，是指长工、月工、零工等雇农而言。此等雇农不仅无土地，无农具，又无丝毫资金，只得营工度日。其劳动时间之长，工资之少，待遇之薄，职业之不安定，超过其它工人。此种人在乡村中是最感困难者，在农民运动中和贫农处于同一紧要的地位。<br>　　此外，还有数量不小的游民无产者，为失了土地的农民和失了工作机会的手工业工人。他们是人类生活中最不安定者。他们在各地都有秘密组织，如闽粤的“三合会”，湘鄂黔蜀的“哥老会”，皖豫鲁等省的“大刀会”，直隶及东三省的“在理会”，上海等处的“青帮”，都曾经是他们的政治和经济斗争的互助团体。处置这一批人，是中国的困难的问题之一。这一批人很能勇敢奋斗，但有破坏性，如引导得法，可以变成一种革命力量。</p><p>综上所述，可知一切勾结帝国主义的军阀、官僚、买办阶级、大地主阶级以及附属于他们的一部分反动知识界，是我们的敌人。工业无产阶级是我们革命的领导力量。一切半无产阶级、小资产阶级，是我们最接近的朋友。那动摇不定的中产阶级，其右翼可能是我们的敌人，其左翼可能是我们的朋友——但我们要时常提防他们，不要让他们扰乱了我们的阵线。</p><h2 id="学习关联"><a class="markdownIt-Anchor" href="#学习关联"></a> 学习关联</h2><p>第一段：</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;中国社会各阶级的分析&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#中国社会各阶级的分析&quot;&gt;&lt;/a&gt; 中国社会各阶级的分析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;谁是我们的敌人？谁是我们的朋友？这个问题是革命的首要问题。中国过去一切革命斗争成效甚少，其基本原</summary>
      
    
    
    
    <category term="E.红色经典" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E7%BA%A2%E8%89%B2%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    <category term="a.毛选第一卷" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E7%BA%A2%E8%89%B2%E7%BB%8F%E5%85%B8/a-%E6%AF%9B%E9%80%89%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%8D%B7/"/>
    
    
    <category term="毛选" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E6%AF%9B%E9%80%89/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.04 无夜盘，再读《论语》&amp;再加深“杀鸡要用牛刀”的认知</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230404223131-62c91493.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230404223131-62c91493.html</id>
    <published>2023-04-04T14:31:31.000Z</published>
    <updated>2023-04-04T17:14:03.643Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>明天是清明节，今晚没有夜盘，我就翻看书架上的书，拿起一本是《论语注释》（杨伯峻，中华书局，1980），打开折页是180页，阳货篇。</p><p>本篇中有许多句子，比如：“性相近也，习相远也”、“唯上知与下愚不移”、“君子有勇而无义为乱，小人有勇而无义为盗”、“唯女子与小人为难养也”等名句，另外，如“患得患失”、“无所不至”、“外厉内荏”等成语也出自本篇。</p><p>不过这篇文章当时我折了页，并不是因为上面这些名句或成语，而是当初阅读时发现了一个有趣的事，就是孔子说错了一句话或者说认知上出现了一个错误，经弟子子游“言辩”后，孔子改口说“我开玩笑的”。呵呵。《论语》至今已逾二千五百年，“开玩笑”的错误认知——“杀鸡焉用牛刀”的认知还一直误导着我们。</p><blockquote><p><strong>杀鸡焉用牛刀</strong></p><p>原义是杀鸡怎能用宰牛的刀（鸡：比喻微不足道的小事情，小事物。焉：疑问代词，怎能。牛刀：比喻有强大功能，能力大的人或物）。比喻做小事不必动用大的气力。</p><ul><li>1.许振生主编；商务印书馆辞书研究中心编．新华成语词典[M]．北京：商务印书馆，2002.01：241</li><li>2.周宏溟编著．九用学生成语大词典[M]．上海：学林出版社，1999.08：768</li><li>3.崔晓光主编. 学生漫画成语故事 逸闻哲理[M]. 北京：商务印书馆, 2015.07：132</li><li>4.陈营编著．开阔阅读 让孩子更聪明的成语故事 中华成语故事[M]．长春：北方妇女儿童出版社，2014：523</li><li>5.邓乾德，江熙泰编著. 汉英常用成语词典[M]. 昆明：云南大学出版社, 2002.07：390</li><li>6.王俊编著．读成语·识天下 走进中国传统文化 做事篇 2[M]．北京：开明出版社，2015.07：20-22</li></ul></blockquote><h2 id="本文说明"><a class="markdownIt-Anchor" href="#本文说明"></a> 本文说明</h2><p>现将原文及白话文发到这里，正常的格式文为原文，&quot;<code>|...</code>&quot;里为白话文，而“代码块”表示我当时阅读到的笔记——仅代表7、8年前阅读到这些文字时的大脑声音。</p><h2 id="论语阳货篇"><a class="markdownIt-Anchor" href="#论语阳货篇"></a> 《论语·阳货篇》</h2><p>阳货欲见孔子，孔子不见，归孔子豚。孔子时其亡也而往拜之，遇诸涂。谓孔子曰：“来，予与尔言。”曰：“怀其宝而迷其邦，可谓仁乎？”曰：“不可。”“好从事而亟失时，可谓知乎？”曰：“不可！”“日月逝矣，岁不我与！”孔子曰：“诺，吾将仕矣。”</p><blockquote><p>翻译：阳货想要孔子去拜见他，孔子不去拜见，他便送给孔子一头蒸熟了的小猪。孔子打听到他不在家时，前往他那里去回拜表谢。却在途中遇见阳货。阳货对孔子说：“来！我同你说话。”孔子走过去，阳货说：“一个人怀藏本领却听任国家迷乱，可以叫作仁吗？”孔子说：“不可以。”“喜好参与政事而屡次错失时机，可以叫作聪明吗？”孔子说：“不可以。”时光很快地流逝了，岁月是不等人的。孔子说：“好吧，我将去做官了。”</p></blockquote><p>子曰：“性相近也，习相远也。”</p><blockquote><p>孔子说：“人们的本性是相近的，后天的习染使人们之间相差甚远了。”</p></blockquote><p>子曰：“唯上知与下愚不移。”</p><blockquote><p>孔子说：“只有上等的智者与下等的愚人是改变不了的。”</p></blockquote><p>子之武城，闻弦歌之声。夫子莞尔而笑，曰：“割鸡焉用牛刀？”子游对曰：“昔者偃也闻诸夫子曰：‘君子学道则爱人，小人学道则易使也。’”子曰：“二三子，偃之言是也！前言戏之耳。”</p><blockquote><p>孔子到了武城（子游在这里当县长），听到管弦和歌唱的声音。孔子微笑着说：“杀鸡何必用宰牛的刀呢？”（意思是治理这个小地方用得着教育吗？！）子游回答说：“以前我听老师您说过：‘君子学习了道就会爱人，老百姓学习了道就容易指挥，听使唤。’”（子游这么一回话）孔子遍对其他学生说：“同学们，子游这话是对的。我刚才说的话是同他开玩笑罢了。” （子游姓言，名偃，字子游。这里的“偃”指的是“子游”）</p></blockquote><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">笔记：</span><br><span class="line">很有趣，说错话后以“我开玩笑的”打圆场，呵呵。</span><br><span class="line">可惜啊，此后后人极少对这个“玩笑”认真，将“杀鸡焉用牛刀”就被用来比喻办小事情，何必花费大力气，也就是不要小题大做。</span><br><span class="line">从《论语》原文可以看出，这种认知是不对的。</span><br><span class="line">正确的应恰恰相反，“杀鸡”要用“牛刀”。</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>公山弗扰以费畔，召，子欲往。子路不说，曰：“末之也已，何必公山氏之之也？”子曰：“夫召我者而岂徒哉？如有用我者，吾其为东周乎！”</p><blockquote><p>公山弗扰在费邑叛反，召孔子，孔子准备前往。子路不高兴，说：“没有地方去就算了，何必到公山氏那里去呢？”孔子说：“那召我去的人，岂会让我白去一趟吗？如果有任用我的人，我就会使周朝的政德在东方复兴。”</p></blockquote><p>子张问仁于孔子，孔子曰：“能行五者于天下为仁矣。”请问之，曰：“恭、宽、信、敏、惠。恭则不侮，宽则得众，信则人任焉，敏则有功，惠则足以使人。”</p><blockquote><p>子张向孔子问仁。孔子说：“能够在天下实行五种美德，就是仁了。”子张问：“请问是哪五种？”孔子说：“恭敬，宽厚，诚信，勤敏，慈惠。恭敬就不会招致侮辱，宽厚就会得到众人的拥护，诚信就会得到别人的任用，勤敏则会取得功绩，慈惠就能够使唤人。”</p></blockquote><p>佛肸召，子欲往。子路曰：“昔者由也闻诸夫子曰。亲于其身为不善者，君子不入也。佛肸以中牟畔，子之往也，如之何？＂子曰：“然。有是言也。不曰坚乎，磨而不磷？不曰白乎，涅而不缁。吾岂匏瓜也哉？焉能系而不食？”</p><blockquote><p>佛肸召孔子，孔子打算前往。子路说：“以前我从老师这里听过：‘亲自行不善的人，君子是不会去的。’佛肸在中牟发动叛乱，您要去，这是怎么回事呢？”孔子说：“是的，我有讲过这样的话。但不是说过坚硬的东西，磨也磨不损吗？不是说过洁白的东西，染也染不黑吗？我难道是只苦葫芦么，怎么能够悬挂在那里却不可食用呢？”</p></blockquote><p>子曰：“由也，女闻六言六蔽矣乎？”对曰：“未也。”“居！吾语女。好仁不好学，其蔽也愚；好知不好学，其蔽也荡；好信不好学，其蔽也贼；好直不好学，其蔽也绞；好勇不好学，其蔽也乱；好刚不好学，其蔽也狂。”</p><blockquote><p>孔子说：“由呀，你听说过六种品德和六种弊病了吗?”子路回答说：“没有。”孔子说：“坐下，我告诉你。爱好仁德而不爱好学习，它的弊病是受人愚弄;爱好智慧而不爱好学习，它的弊病是行为放荡;爱好诚信而不爱好学习，它的弊病是危害亲人;爱好直率却不爱好学习，它的弊病是说话尖刻;爱好勇敢却不爱好学习，它的弊病是犯上作乱;爱好刚强却不爱好学习，它的弊病是狂妄自大。”</p></blockquote><p>子曰：“小子何莫学夫诗！诗，可以兴，可以观，可以群，可以怨：迩之事父，远之事君．多识于鸟兽草木之名。”</p><blockquote><p>孔子说：“学生们为什么没有人学诗呢？诗可以激发心志，可以提高观察力，可以培养群体观念，可以学得讽刺方法。近则可以用其中的道理来侍奉父母；远可以用来侍奉君主，还可以多认识鸟兽草木的名称。”</p></blockquote><p>子谓伯鱼曰：“女为《周南》、《召南》矣乎？人而不为《周南》、《召南》，其犹正墙面而立也与？”</p><blockquote><p>孔子对伯鱼说：“你学习《周南》、《召南》了吗?一个人如果不学习《周南》、《召南》，那就像对着墙站立一样无法行走了。”</p></blockquote><p>子曰：“礼云礼云，玉帛云乎哉？乐云乐云，钟鼓云乎哉？”</p><blockquote><p>孔子说：“礼呀礼呀，仅仅说的是玉器和丝帛吗？乐呀乐呀，仅仅说的是钟鼓等乐器吗？”</p></blockquote><p>子曰：“色厉而内荏，譬诸小人，其犹穿窬之盗也与？”</p><blockquote><p>孔子说：“外表严厉而内心怯懦，用小人作比喻，大概像个挖洞爬墙的盗贼吧。”</p></blockquote><p>子曰：“乡愿，德之贼也。”</p><blockquote><p>孔子说：“没有真是非的好好先生，是道德的败坏者。”</p></blockquote><p>子曰：“道听而涂说，德之弃也。”</p><blockquote><p>孔子说：“把道路上听来的东西四处传说，是背弃道德的行为。”</p></blockquote><p>子曰：“鄙夫可与事君也与哉？其未得之也，患得之；既得之，患失之。苟患失之，无所不至矣。”</p><blockquote><p>孔子说:“那些鄙夫，可以和他们一起侍奉君主吗?他们在未得到职位时，总是害怕得不到;得到职位以后，又唯恐失去，如果老是担心失去职位，就会是没有什么事做不出来的。”</p></blockquote><p>子曰：“古者民有三疾，今也或是之亡也。古之狂也肆，今之狂也荡；古之矜也廉，今之矜也忿戾；古之愚也直，今之愚也诈而已矣。”</p><blockquote><p>孔子说：“古代的百姓有三种毛病，现在或许都没有了。古代的狂人是轻率肆意，现在的狂人则是放荡不羁；古代矜持的人是棱角分明，现在矜持的人是恼羞成怒，强词夺理古代愚笨的人是憨直，现在愚笨的人是欺诈伪装罢了。”</p></blockquote><p>子曰：“巧言令色，鲜矣仁。”</p><blockquote><p>孔子说：“花言巧语，伪装和善，这种人很少有仁德。”</p></blockquote><p>子曰：“恶紫之夺朱也，恶郑声之乱雅乐也，恶利口之覆邦家者。”</p><blockquote><p>孔子说：“憎恶紫色夺去红色的光彩和地位，憎恶郑国的乐曲淆乱典雅正统的乐曲，憎恶用巧言善辩颠覆国家的人。”</p></blockquote><p>子曰：“予欲无言。”子贡曰：“子如不言，则小子何述焉？”子曰：“天何言哉？四时行焉，百物生焉，天何言哉？”</p><blockquote><p>孔子说：“我想不说话了。”子贡说：“您如果不说话，那我们这些学生传述什么呢？”孔子说：“天说什么话了吗？四季照样运行，万物照样生长，天说什么话了吗？”</p></blockquote><p>孺悲欲见孔子，孔子辞以疾。将命者出户，取瑟而歌，使之闻之。</p><blockquote><p>孺悲想拜见孔子，孔子以生病为由拒绝了。传话的人刚出门，孔子便取下瑟来边弹边唱，故意让孺悲听见。</p></blockquote><p>宰我问：“三年之丧，期已久矣！君子三年不为礼，礼必坏；三年不为乐，乐必崩。旧谷既没，新谷既升，钻燧改火，期可已矣。”子曰：“食夫稻，衣夫锦，于女安乎？”曰：“安！”“女安则为之！夫君子之居丧，食旨不甘，闻乐不乐，居处不安，故不为也。今女安，则为之！”宰我出，子曰：“予之不仁也！子生三年，然后免于父母之怀。夫三年之丧，天下之通丧也，予也有三年之爱于其父母乎！”</p><blockquote><p>宰我问：“服丧三年，时间太长了。君子三年不讲究礼仪，礼仪必然败坏;三年不演奏音乐，音乐就会荒废。旧谷吃完，新谷登场，钻燧取火的木头轮过了一遍，有一年的时间就可以了。”孔子说：“(才一年的时间，)你就吃开了大米饭，穿起了锦缎衣，你心安吗?”宰我说：“我心安。”孔子说：“你心安，你就那样去做吧!君子守丧，吃美味不觉得香甜，听音乐不觉得快乐，住在家里不觉得舒服，所以不那样做。如今你既觉得心安，你就那样去做吧!”宰我出去后，孔子说：“宰予真是不仁啊!小孩生下来，到三岁时才能离开父母的怀抱。服丧三年，这是天下通行的丧礼。难道宰子对他的父母没有三年的爱吗?”</p></blockquote><p>子曰：“饱食终日，无所用心，难矣哉！不有博弈者乎？为之犹贤乎已。”</p><blockquote><p>孔子说：“整天吃得饱饱的，什么心思也不用，这就难办了呀！不是有掷骰子、下围棋之类的游戏吗？干干这些，也比什么都不干好些。”</p></blockquote><p>子路曰：“君子尚勇乎？”子曰：“君子义以为上。君子有勇而无义为乱，小人有勇而无义为盗。”</p><blockquote><p>子路说：“君子崇尚勇敢吗？”孔子说：“君子把义看作是最尊贵的。君子有勇无义就会作乱，小人有勇无义就会去做盗賊。”</p></blockquote><p>子贡曰：“君子亦有恶乎？”子曰：“有恶。恶称人之恶者，恶居下流而讪上者，恶勇而无礼者，恶果敢而窒者。”曰：“赐也亦有恶乎？”“恶徼以为知者，恶不孙以为勇者，恶讦以为直者。”</p><blockquote><p>子贡问：“君子也有憎恶的人或事吗？，孔子说：“是有所憎恶的。憎恶宣扬别人过错的人，憎恶身居下位而毁谤身居上位的人，憎恶勇敢而无礼的人，憎恶果敢而顽固不化的人。”孔子问：“赐，你也有憎恶的人和事吗？”子贡说：“我憎恶抄袭他人之说而自以为聪明的人，憎恶把不谦逊当作勇敢的人，憎恶揭发别人的隐私却自以为直率的人。”</p></blockquote><p>子曰：“唯女子与小人为难养也，近之则不孙，远之则怨。”</p><blockquote><p>孔子说：“只有女子和小人是不容易相处的。亲近了，他们就会无礼；疏远了，他们就会怨恨。”</p></blockquote><p>子曰：“年四十而见恶焉，其终也已。”</p><blockquote><p>孔子说：“年已到了四十还被众人所厌恶，他这一辈子也就算完了。”</p></blockquote><hr><p>虽有“半部论语治天下”的说法，但我还是不太喜欢阅读这种文言老文。</p><p>其实，杀鸡用牛刀这事，伟人们是认同的，甚至，在一定条件下，“杀鸡”必须用“牛刀”。如，小平同志在79年3月8日参加讨论军队作战问题的会议上指出：“我们一个大的经验，就是杀鸡要用牛刀，这也是集中优势兵力的原则。”集中优势兵力，用牛刀杀鸡，也就是要打“歼灭战”。毛选第一卷《第二次国内革命战争时期》的《中国革命战争的战略问题》一文中（第九节 歼灭战）有：“对于敌人，击溃其十个师不如歼灭其一个师”；后来在第二卷《抗日战争时期（上）》之《论持久战》一中又有：“在一切有利的场合，每战集中优势兵力，采用包围迂回战术——不能包围其全部也包围其一部，不能俘获所包围之全部也俘获所包围之一部，不能俘获所包围之一部也大量杀伤所包围之一部。”…总结归纳为：集中优势兵力，实施运动战，达到歼灭敌人的目的。</p><p>在投资中，我要学会手提牛刀向鸡群的思维意识，不然去了也赚不了啥钱，三瓜俩枣的，拿把小刀效率太低，还会养成一身坏毛病。</p><p>投资里，杀鸡要用牛刀，无论是运动战、游击战、阵地战、消耗战、歼灭战，都可以启动这个思维，容错区间也大。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;明天是清明节，今晚没有夜盘，我就翻看书架上的书，拿起一本是《论语注释》（杨伯峻，中华书局，1980），打开折页是180页，阳货篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本篇中有许多句子，比如：“性相近也，习相远也”、“唯上知与下愚不移”、“君子有勇而无义为乱，小人有勇而无义为盗”、“唯女子与小人</summary>
      
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="论语" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.04 小盈利</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230404150001-decc9030.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230404150001-decc9030.html</id>
    <published>2023-04-04T07:00:01.000Z</published>
    <updated>2023-04-04T13:18:53.383Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>盈利了点</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/04/pp4R0yT.png" alt="4月4号账户"></p><hr>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;盈利了点&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s1.ax1x.com/2023/04/04/pp4R0yT.png&quot; alt=&quot;4月4号账户&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
</summary>
      
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="a.每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/a-%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="交易" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E4%BA%A4%E6%98%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大局观</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230404100634-f9d58008.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230404100634-f9d58008.html</id>
    <published>2023-04-04T02:06:34.000Z</published>
    <updated>2023-04-04T06:59:04.681Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>（本文为投机岛论坛@专一投机 发帖的整理版，全文约7万字，一并放上来）</p><audio controls name="media"><source src="https://aod.cos.tx.xmcdn.com/group21/M0B/AA/3D/wKgJLVhLkpqC3lnPANi0SPaQWdc763.m4a" type="audio/mp3"></audio><p>看着那么多的人连连亏损，真是于心不忍。。。</p><p>我要说的是，一个聪明人，应该用智慧去做事，你们首先要给自己准确的定位！</p><p>我要说的是，你们99%的人把自己定以为天才与超级天才了，你们仅仅是普通人。</p><p>普通人应该做自己力所能及的事！先了解下什么是期货吧，期货是远期交割的货物，说到底就是个贸易。</p><p>为什么期货这么残酷呢？</p><p>因为你们没看清诱惑的代价。首先要明白，期货是个好东西，但是期货的杠杆交易却是个极度缺德的东西！全球各大交易所的那帮渣子希望杠杆越高越好，杠杆越高，期民的血汗钱就源源不断的流进了交易所腰包，hoho…这真是无本生意，万世基业啊。</p><p>一旦你用了杠杆，那么你就要深刻明白，你做了超出你能力范围的事了，期货的本质仅仅是贸易，现货贸易年均下来，一般人也就10%-15%的利润，而且程序繁杂，辛劳无比。。</p><p>如果大家都不使用杠杆 ，交易所的那帮渣子的收入就立即爆跌百分之几百，他们也不会那么得瑟了。期货会产生10%左右整体的赢利或亏损，这是经济发展正常的新陈代谢可以接受的！</p><p>做期货，就是把自己定义为一个做贸易事业的人！！！当你使用杠杆时，你就是个投机分子或者说赌徒了。</p><p>投机分子，总想以最少的代价获得最高的收益，一方面绝大多数是受害者，另一方面助长交易所那帮渣子的嚣长气焰。。助长整个市场的残酷。</p><p>当你们把自己定义为投机分子时，你们就要有精准的判断行情的能力，这是多么难的一件事啊；</p><p>当你们把自己定义为投机分子时，你们就要有超越凡人的承受心理，那需要多么大条的神经啊；</p><p>这一切，只是你们过度的放大了你们的贪婪，过度的贪婪，往往是毁灭之源。</p><p>期货多么美好的词，可以远期交割的货物啊，多么前卫风骚的美好事物啊；</p><p>期货这个美好的词，被一帮利欲熏心及贪婪的家伙毁了。</p><p>当你以做现货贸易的心态来做期货时，那我首先要恭喜你，你成功了！只要你究其一生去做，你一定会富甲天，名动全球！</p><p>如果你以现货去做期货，随便顺根日K的20日均线就行了，你需要不断的止损吗？？？</p><p>日内交易，98%的止损在未来两周都可以解套赚钱！你们的大亏，一次次的爆仓，就是不停的止损止没了。你只需要不停的去止赢，震荡不过是给你送钱！</p><p>把握单边一个大原则，20日均线就够了，极限的顶底还可以来个价值投资！</p><p>10万块做一手锌，看错2000点才亏10%，看错4000点，才亏20%。你顺了日K的20日均线，这种错误，一百年也难发生一次，比真正的现货还安全N倍。</p><p>而你使用了杆杠，你就要强迫自己在50点，100点，200点，300点等微小的区间内试图判断对行情！这种本事，只有0.1%的人不到可以有。这是多么巨大压力与挑战啊。10万块做一手锌，以最好的心态，最轻松的心情去做，一年照样30%-50%，你们不信吗？哈哈。期货比股票好N倍，T+0，多空都可以做，前提是，你不使用杆杠！</p><p>只是以锌举个例子。一句话，绝对不使用保证金。比如白糖，你也只能7万块做一手！</p><p>一旦你使用杆杠，就将自己置入了危险的边缘！</p><p>还有一点，平时放2等份的资金在帐户里，其它就到股市里逢低买债券吧，那2份资金波动，8份资金一年稳健的再搞回4%的年收益！需要了，随时可以出来。</p><p>新人，你们是张白纸，你们有美好伟大的前程，不要跟投机岛95%的赌徒学，你们完全可以开启一份无比美好的稳健的事业。</p><p>永远不要去羡慕别人一年几倍几十倍的神话，那些只属于0.1%的人都不到！走最稳健的路，时间与复利一样帮你成就传奇！</p><p>你们要明白，最佳的成功之路，一定是智慧之人所选的，一定是生活质量最高，最容易走的路，一定是最有前途的事业！</p><p>全球那些每年百分之几百的天才们，有几个上得了台面啊？年化收益率26%的巴菲特成为了世界首富！</p><p>脚踏实地的走自己的路吧，不要羡慕所谓的天才！20年后，看下那些天才在哪里吧。</p><p>只要你以做现货的心态与资金做期货，时时天天月月年年好心情，吃嘛嘛香，狗窝都能睡出龙床的味道来！开电脑99%是为了止赢刷钱！</p><p>如果你走了错的路，就算你是那0.1%的天才，那么累的赚了那点钱，也不过是节省了3-5年的时间成本，牺牲生活质量与健康换来那3-5年，值吗？</p><p>不要以为你们能领先很久，大资金以后，大家都是一年30%-50%！但是俺天天好心情，基本天天是玩，说不定比那些天天紧张盯盘的多活个10-20年呢？</p><p>多活10-20年都是大概率，信吗？巴老头多么轻松写意，快90了！你整天盯盘操作的吗？</p><p>策略与技术都是末流，智慧永远是第一流！！！</p><p>反驳我的人肯定很多，我知道的。因为你们中的99%已亏得无法回头了，你们是这个功利时代与制度的牺牲品，悲剧啊。。。</p><p>如果时光再倒回去10年该多好，如果让你们早点看到我的贴该多好。。。你们是风险教育缺失的的牺牲品！当然，交易所与期货公司永远不会给你们做这种教育，全球皆是！</p><p>全球的金融市场都是个无泪之城的悲剧的循环！</p><p>A股，平时，绝对不要超过30%仓，而且不连跌大跌不抄底，一样以指数的20日均线去做，只做中小盘!绝对一生都不止损，做股！跌到估值底部，如上证14倍整体市赢率附近或以下，可以满仓等一波50%-200%。15-17倍PE，最多40%仓。17倍以上PE，顺20日均线，低抄，不要超过30%仓！仓位与估值底（位置）+抄底是A股一年轻松30%以上的法宝。</p><p>商品与股指，不用保证金，可以年化50%！因为T+0与多空都可以做。在无比深厚的内功下（现货），一切盘中小区间洗盘震荡，都是给做现货的朋友送钱！一根20日均线，足以看清你需要的大势，100%在你神经接受范围内。现货做期货，你会有无比的好耐心，无比坚定的决心，真正做到多空皆杀，而不是多也错空也错！财富靠耐心的日积月累。</p><p>我给新人一个选择喜剧的权利，但愿你们走上正确的路，过上美好的生活，衷心祝愿你们！！！</p><p>给你们看下年化复利效果：</p><p>本金10W，50%年化，10年后是576万，20年后是3.3亿，50年后是63亿。这仅仅是一个10W元的小户的复利。</p><p>本金50W，50%年化，10年后是2883万，20年后是16.66亿，50年后是318亿！70年后是100W亿！</p><p>赚钱靠的是超级稳定的复利与资金滚雪球！</p><p>十年一梦，10年的时间过得太快了，当你选择正确的路后，那怕是一个低微的起点，也会有巨大的成就！</p><p>那些妄图走捷径的，99.9%灰飞烟灭了，99.9%痛苦不堪！选择我说的这条路，即使水平差点，也足以让你们过上美好殷实的生活！</p><p>最后说一次，选择即命运！各位君子，三思。</p><p>据我所了解的某期货公司，一个最老实的客户，10年如一日，30W开的户，每次都是很轻很轻仓，现在3000多W。<br>大浪淘沙之下，99%的期货人，十年后，不是伤痕累累痛苦不堪，就是N年前就被市场淘汰了。</p><p>天天开盘后不间断盯盘的人，绝对不是成功者，充其量是个成功的苦力！<br>所有的0.1%的成功的苦力也在苦苦追求向真正的成功者过渡。<br>开始就不要错，一开始选择正确的路，就是一直都做真正的成功者！<br>选择，就是选择做贵族！</p><p>其实理财都无止境。</p><p>比如说100W做一手股指，留30W就够了。正常以20日K为操作，很少看错300点。另外70W可以分30%买企业债与国债，这里4%-5%是绝对靠谱且安全的，随时可平仓，40%买年化12%-15%的信托产品，但是要以年结算，30%存银行定期，基本一个组合下来，会多7%的年化总资金收益。</p><p>做商品，100W可以留出80W来做最稳健的投资。</p><p>欲速则不达的哲理，需要究极的智慧才能领略其博大浩翰的深刻！</p><p>上帝欲使其灭亡，必先使其疯狂的道理在保证金交易领域得到最完美的诠释！</p><p>有人说这市场95%以上的其实都是低于10W的散户，其实资金大小不重要，重要的是这笔钱对你重不重要！</p><p>重要的是你选择做贵族还是做灭亡者！</p><p>重要的是命运对于99.9%的人说，没有成功的捷径！</p><p>你要以99.9%概率被灭亡的代价选择0.1%的成功率也可以。</p><p>问题是，只需要有足够的智慧与耐心，选择正确的路，多花点时间，可以100%的达到那0.1%的人的效果与成就。</p><p>还有人说一年百分之五十真的没有意义，只能频繁操作了。问题是资金小的，99.9%的重仓满仓是死路！资金只会更少或者没了。</p><p>君不见，满仓过夜，2个月55倍的王向阳，现在在哪里？哥告诉你们，2010年他爆得很惨！</p><p>满仓包夜，4W几个月干到2000W的豆油猛女，怎么又被打回老家的？</p><p>重仓满仓长期干的，只有死路一条，99.9%的人的命运，0.1%的天才是例外！</p><p>100%的成功率与0.1%的成功率从你们的选择就注定了！</p><p>技术有个大概的模糊就行了。周K都可以的</p><p>不用保证金交易的微妙与奇妙与美妙，说了你们很多人也不会理解的。</p><p>我就是100W做一手股指，30-35W做一手铜的人。。</p><p>把自己放在合适的位置上。</p><p>事实上，95%的期货人，把自己定位完全错误。他们做不成功远远超出自己资金实力的事来。</p><p>好好的统计下吧，自己的亏损单，有多少可以是赢利单的，因为你们仓重，盘中就是惊弓之鸟，资金越割越瘦。<br>95%的人把行情的正常波动震荡，化为了止损，而不是止赢。在小势中，震荡行情占70%，单边30%。震荡叠加的利润一定大于单边。</p><p>做日内的，总喜欢让自己界定百分之零点几的精准行情。做日内，没有错，但是这种精准的界定与严格的止损，只有极少人才能做好。</p><p>多一倍仓位，就多了一倍的贪婪，就多了一倍的恐惧，就多了一倍的风险，就增加了一倍的操作难度！</p><p>多N倍仓位，就多了N倍的贪婪，就多了N倍的恐惧，就多了N倍的风险，就多了N倍的操作难度！</p><p>一个平凡的人，能想清楚认识到这个道理的不会太多。</p><p>我们是平凡的人，追求平凡幸福的生活，没必要为了做个期货，而搞得下场凄惨。<br>交易的最高境界，不是暴利，而是稳定与安全！资金需要时间的复利来成长。</p><p>如果你追求高仓位的暴利，成功了，你可能身体也垮了。</p><p>而且99%概率是失败，失去财富，失去健康，失去做人的尊严以及一切可能宝贵的东西。</p><p>期市的残酷，皆源于过度贪婪，很少有人能清醒理性的去面对这种极大概率的残酷现实。</p><p>我发此贴，我已说了，主要是为了让期市新人及介入不深的交易者看到，能够树立正确的道路。</p><p>身陷其中的老鸟，没有当机立断的悲壮，估计绝大多数的人的人生的悲剧会延续。。。你们太累了。</p><p>本人理解你们，又无能为力。你们是风险教育不到位及保证金交易的受害者。</p><p>所有的技术与策略，对于99%的交易者来说，是放在正常人的承受力的前提下来讨论的。<br>离开了这一点前提，再好的技术与策略，都是空谈，都是杀人凶器。</p><p>在期户开户时，经纪人与期货公司人员开户时，经常的诱导就是保证金制度能让你们10万块做几十万乃至上百万的买卖，熟不知这是毁灭你的根源！</p><p>开了户后，所有的媒体又强调止损的重要性，哎，这其实又是亏损的根源！真正的高手是轻仓顺大势，极少止损的！</p><p>看下巴菲特的股票仓位吧，经常5%，5%，10%，10%的小心翼翼的买入！他追求的是近乎100%的胜率！</p><p>成功不是靠盲目的仓位，盲目的止损，迷茫的小势。</p><p>成功靠极轻仓加不停的止赢，靠把不确定的小区间的震荡小势，变成你源源不断的利润，靠把大势利润不停的搞波段。多空通杀，长短通杀。错了，不违反大的原则，就随它去吧，扛下了。98%的止损，在未来两周都是赚钱的单。日内短线的成功率是微乎其微，每个论坛都会有那么几个高手。</p><p>但是这些个高手，也许并不是你们学习的榜样，你们没有这0.1%的人的天赋，毅力，执行力与刻苦。</p><p>平凡人把对自己的要求放低点吧，轻仓当现货做，顺着日K的均线系统去做，不需要太高的能力，只需要耐心与智慧。</p><p>假以时日，平凡人只要坚持走正确的路，也能成为一方巨擘。</p><p>如果不及时反省操作行为，恐怕最终难以面对残酷的现实。所有的目前你们看来已经成功的日内交易者，要想成大器，最终还是要转到轻仓日K大势的无上究极金融之路上。</p><p>对于95%的交易者，第一步的踏出，已注定了你们的命运。</p><p>日K及日K均线系统，简约而不简单，可谓大道至简。</p><p>那些凌乱复杂的分K，倒来倒去，止来止去，有几人能稳定获利？</p><p>浩浩荡荡，简约磅礴的日K几人能理解，能信奉为教条？</p><p>轻仓顺日K大势的究极大道，总是被95%的人遗忘，在那0.1%的神话里寻求答案，熟不知那0.1%的人，最终也要转到这条路上来。小势天下有几人能看得懂？</p><p>小区间震荡，又有几人能做到不止损？</p><p>但是我敢肯定，只要有基本的普通的智商，很一般的技术，选择正确的路都会有美好的前程！</p><p>轻仓当现货做，也是那些日内爱倒且不停的亏损的交易者，从根本上扭转操作的劣根性的一个好方法。</p><p>曾经一位朋友，100W资金入市，算不小了，几年前开始，抱着暴富的梦想，日内重仓漫无目的倒了好多年，目前还有2万块，失去的东西已无法形容了。。。多年前苦心规劝都不听。一起做日K的几位都接近或超过1000W了，大家的聚会，他也从来无颜来参加了。。人生到处是悲剧。。。股指够稳定吧。</p><p>上证跌到2300多点，只要有点常识，就知道不会跌向2000点。100W做一手股指，低多了，要赚那么100-200点还不是手到拿来。</p><p>貌似承担了300点风险，其实这6%是白送。</p><p>再说句蠢话，大盘跌到2000点，股指会亏15W。但是你要85W再抄股，估计拿几个月就是翻倍。随便举了个价值投资抄底的例子。</p><p>市场的波动很大。也只有期货当现货做，才有最好的心态，能完全抗得住波动。</p><p>等你实现财务自由了，生活无比轻松写意了。你会明白我的。钱够花了，自己与家人都幸福了，1000W与1000亿都没什么区别。</p><p>一旦打开仓位的恶魔之盒，很可能就是你走向毁灭的开始。</p><p>要走绝对稳定与安全的究极交易之道，就要有标准的现货商的觉悟。</p><p>追求属于自己的高安全与稳定的利润。</p><p>你能确保自己是一年N倍的0.1%的高人吗？本人跟做铜，做铝材，做豆油的现货商都打过交道。他们学历并不高，他们生活得都很快乐，踏实，收入比上不足比下有余。</p><p>现货的涨跌，他们也受影响。很多时侯他们走一批货，也就赚3%-5%。但是他们对行情的耐心，对生活的知足，对家人的责任，让人敬佩。</p><p>我相信投机岛的人，大部份人不比他们笨。当能以一个现货商的心态，持之以恒的去努力时，我相信你们能经营出属于自己的事业。</p><p>指望暴利发家，99.9%是毁灭的开始，因为重仓满仓，你们根本承受不了正常波动的压力。</p><p>本人历经十多年金融市场的风雨，见过太多悲欢离合。。。</p><p>趋势，日K均线系统浩浩荡荡，现货心态做期货，不出1个月，你们就会体会到赚钱的轻松与快乐，而日内乱倒，十年也许都还是菜鸟。</p><p>网友说：为什么资金大了后都做长线了</p><p>原因很简单</p><p>资金大了，一下开仓几十、几百手，价格滑差增大，导致盈亏比大大降低</p><p>不要小看价格滑差，有时只要增加一格价格的跳动</p><p>就可以让一个年盈利翻倍的日内短线系统变成负期望值的系统</p><p>资金规模越大，可以容忍的年利润率就越低</p><p>别指望5万以下的散户每年赚50%就满足</p><p>专一投机回复：本人商品只做金属，其它都不做，原因不解释。真正的底部，我有背水一战，也要稳胜的决心，你有吗？</p><p>空谈那些东西什么用。铜我都交割了几次了。国标的品质，放多久也是放，底部的仓单，买了货，签个协议，交点费用，直接扔交易所仓库里。价格高了，套保，兑现都行。正是我一次次以做现货的心态与决心做铜，一次次把亏损变成赢利。2004年，2008年都不例外。有什么的。2008年做铜38000抄的底，暴跌下去的，都亏10000点多点。仓单协议拿了几个月，赚10000点离场。没平在高位，也没什么遗憾的。</p><p>爆仓亏损这个词，在我字典里不存在，风险，恐惧，失败是投机分子才该有的。</p><p>大多数的期市人，都是心智不成熟的，性格有点直，请大家见谅。</p><p>如果你们想以艾立信MM为榜样，很好，她的策略理念与思想，可以把你们0.1%的成功率提到5%左右。想进一步成功，则需要向她本人学习请教一些开仓技巧。我相信她不会说出来。她的东西，也不会适合大多数人。操作的难度与忍字诀功力都是要求比较高的。</p><p>小艾处于技术与策略的第二阶段，算是比较高级了。</p><p>每一个心智不成熟的人，都会有以下征状：</p><p>1：静态的复盘，总以为自己找到了多么牛B的指标，可以每月每年梦幻般的收益，其实这只是你们的一厢情愿。</p><p>你们忘了，什么是变化，什么是动态。短线的滑点，止损，频繁的信号，都是交易大忌。你们会迷失在不停的否定指标否定自己的过程中。我可以负责任的以哲学的道理告诉你们，万能通杀活跃品种的指标与组合，绝对不存在。在短线混沌的行情里，只有无序的波动是真实的。从迷茫的行情与指标里走出来，老手，需要彻夜难眠的经历，需要夏天感觉像冬天的寒冷，需要痛定思痛，绝大多数失败者要走出失败，需要降低操作难度。走到技术与策略，技术与智慧结合的路上来。新人，只需要一个正确的引导。</p><p>2：都在不停的否认自己的执行力不行，不是指标不好的这个误区里。说吧，什么牛B的指标是程序写不出的？欧美日本在程序化上的境界与高度不是你们可以想像的，对于指标程序的组合融合定义，国内最先进的程序都难以望其项背，国内至少要15年后，才能基本达到目前欧美程序化的水准。执行力，可以提高，但是究极完美的执行力（程序），一样改变不了95%的人亏损的事实。朋友们，不要沉浸在纪律的执行力上了，没用的，没有完美的指标。如果指标不跟策略智慧这三种东西结合，再好的指标都是亏损。你们那点可怜的指标与指标组合的定位，国外的专门用云计算机测程序的公司，不知检测过多少遍了。K线周期越短，操作难度越大！交易次数越多，止损越多，亏损与爆仓就越多。盘后，看图，写个指标，让程序去模拟，结果很诱人。实盘则会很残酷。</p><p>我发这贴，是希望在交易之路上的选择，引起大家的思考。</p><p>认识自己的性格的缺陷，认识行情在短周期上的混沌凌乱，越是失败的人越不容易面对这两条铁律！</p><p>有的人短线做了几年了，毫无建树，都不愿意回头。</p><p>沉醉在暴利里，沉醉在别人的虚幻的神话里，梦想自己有朝一日开始巨人般的腾飞。。。这一切都是毒品般的可怕思想。。。</p><p>张文军，王向阳，这些期货公司宣传的日内超短线与满仓的典型，害苦了中国千千万万的期民。。</p><p>请问他们现在在哪个疙瘩里？？上得了台面吗？当初不是一般人疯狂向他们学习。</p><p>日内超短一定是0.1%的成功率，长线来看，0.1%都可能不到，不转型，这0.1%的人都会死掉！</p><p>因为人年纪大了，瞬间判断力，手速都会跟不上，品种行情特点也会变化。</p><p>法无定法，我没有把赢利定义为轻仓长线</p><p>长线未必，轻仓却是必须的，轻仓日内日K波段两者结合体都是可以的。</p><p>轻仓配合简约的技术，尽量多止赢少止损，不要过度交易就好。</p><p>操作难度一定要低，低的标准是一个普通的中学生就能完全理解与执行。</p><p>期货的短线行情的混沌凌乱。。。。。。</p><p>多少才高八斗之士面对它N年都束手无策。。。。。。。</p><p>多少英雄豪杰面对它感到苍白无力。。。。。</p><p>多少执着之人在否定与肯定中痛苦循环迷茫。。。。。</p><p>多少愚蠢的人在自我麻醉。。。。。。</p><p>去真实调查下吧，那些号称短线一天交易几十上百次还稳定赢利的天才们，看下他们还有钱吃快餐吗？看下他们被四处追债的狼狈吧</p><p>曾2个月55倍的满仓王子王向阳说，他爆仓了，是因为内盘期货不好，他改做外盘去了。听到他的这句话，俺笑噴了。最近10多年，LME与COMEX铜与内铜保持98%多的高度联动，日内一分K都是如此，这难道不是一个品种？而铜又与国内商品指数保持85%的联动。国内国外的活跃品种基本就是一个品种。从下午3点国内盘收盘算起，到早上开盘，外盘铜走的空间，就是内铜跳空的副度，误差0.5%以内。之后铜开盘，就是铜决定文华商品指数的走势。中午开盘价同理。</p><p>有思想的高手用技术与策略去应对，大多数的普通人除了用智慧与简约的技术去应对，我想不到更好的办法，这是最容易成功的路。比如你做铜，当你真正的愿意跟铜的现货商去学习下，你就会学到很多书本上学不到的东西。他们的耐心，他们的信心，他们的决心，他们对确定的合理的利润的追求，他们对生活的知足与脚踏实地的一步一个脚印。。。跟他们这些做原材料现货批发的好好学下，你的过度的贪婪与浮躁会一扫而空。</p><p>正常人，永远别拿那些0.1%的日内交易暴利之人当榜样。他们就好比生活中，那些会360度空翻的人，你只能欣赏而无法复制。大多数的人复制，注定伤痕累累。</p><p>以现货做期货，你就是跟他们同一起点，交易条件好很多，硬件设备少很多。还随时可以平仓。</p><p>为什么那些做铜锭锌锭批发的，做国标胶批发的，做豆油批发的现货商们，绝大多数都成功了呢？他们比我们聪明？为什么我们中的大多数人以更好的网上交易的条件却做失败了，深思吧，反省吧。</p><p>认识广州一个倒豆油等植物油批发的老总，奔驰600的座驾，家里的健身房与游泳池都有一个蓝球场大，15年前，他仅是一个白手起家的人。只用15年，在微利批发这块，循序渐进做到了现在的成就。</p><p>我是轻仓顺日K的较大的图形的势做单为主，严重的价值高估低估了，才会靠基本面判断，轻仓拿个大波，做价值投资。至于技术，投机岛高手众多，我不想班门弄斧。我有基本的自知之明。我技术很简约，目前不想再搞复杂了，我已能用它追求到合理的利润。有好的技术，我愿意虚心向大家请教学习。</p><p>有人说5W块能干什么？索性重仓赌一把。</p><p>你们错了，5W块成长到500多万，注定要十几年的苦心经营，2个条件缺一不可：苦心经营（努力）+十几年（循序渐进），想走捷径，只有毁灭，我绝不否认0.1%的走捷径的高手的存在，但只有0.1%的概率，最终99.9%的走捷径的人一样要惨败。这条生存法则，没有人可以改变。最好的改变命运的方式，对于绝大多数人来说，一定是循序渐进，脚踏实地。</p><p>5W块的人，继续上你的班，买个能看盘下单的手机就行了，又不需要整天盯着盘面。晚上做下简约的日K周K的技术分析，下了单，手机白天看下盘就OK了。</p><p>如果没有一个好爸爸好爷爷，你要改变命运，只有从自己做一个好爸爸开始。</p><p>每一个要做大事的人，没有十几二十年的忍字诀功力加足够的韧性与克制力，是不可能领略成功的。</p><p>我一直认为，重仓满仓的人，不是无知的可怜虫，就是对家庭对自己的未来极其不负责人的人，这个评论对大多数人一定是中肯的。</p><p>比如做铜，30W-35W做一手，你跟现货商一样的起点，这个一手期货铜的波动有多大呢？</p><p>铜一天日内波动2000点是常态即1W元，一个月常态波动22W，一年是264万。不要以为一手铜一年赚15W很难。你只要赚到波动的5.68%-6.65%的钱，你就完成你一年50%的目标。</p><p>我要说的是，期货铜跟现货铜一样的生态环境与行业背景，差价都在微小的区间。但是期货铜日内的震荡空间，可以利用的机会，却是现货铜的N倍。</p><p>微利倒腾铜锭锌锭的批发的，我的调查，行业优秀者可以50%-80%的年利，当然这种人都努力了好多年，有广泛的客户。</p><p>为什么做现货的只有做期货铜的N分之一的可交易机会加可震荡利用空间，为什么80%的都可以做成功呢？</p><p>只要不是吊儿郎当的，经营管理不善的，苦心经营的做现货的成功率可接近95%都赚钱。</p><p>而做期货铜的95%都亏钱？你们亏钱的根源在哪里？？深思吧。</p><p>太多的人都迷失在日内的小势的混沌凌乱里</p><p>这个世上再高明的人，也无法给你们一个准确的答案：做小势，又能战胜小势的混沌凌乱的能广范运用的做单技术</p><p>某个品种上，某一个高手或许有独特的术法能够日内战胜市场，但不能战胜所有品种的混沌凌乱。或者说这个术法是非常复杂的他（她）的经验组合，复制无法达到他本人的境界。他（她）本人就是道护城河。</p><p>本人见过超短N年都稳定获利的神人，但是我要告诉你们的是，他的几个学生，身边呆了几年，看着他下单的都无法复制他的手法。此人在国内期货交易界自然是个传奇。但是师从他学超短的几个学生，都瞭倒得很。</p><p>操作越复杂，越频繁，信号越多的短线术法，本身就是高难度的360度空翻。</p><p>大多数人抵制不了某一个术法的的成功的暴利故事的影响或者说自我的无知盲目而放弃了金融大道的修练</p><p>最终悲剧收场</p><p>术法修练成功的难度高于大道1000倍都不止！</p><p>大道是简约，日积月累，循序渐进</p><p>任何术法层次的最高境界者，要想更进一步，必须无条件的转到日K周K大势的王道上来！</p><p>什么是金融大道的修炼？</p><p>说句实话，我自己都羡慕能看到我这篇文章的新人的福气与运气。</p><p>我用两副图简单的介绍下：</p><p>这副图，是铜1201的日K，好好看看吧</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/04/pp46mvD.md.png" alt="沪铜1201合约日线"></p><p>我主要是看20日，60日，120日均线操作的。<br>我深深的知道，行情每一次跌破或站上60与120这样的中期均线，都是开启宏大的波段行情的大概率起点。</p><p>这个时候依托顺从均线，可以获取最高最安全的赢利！</p><p>1000-2000点的区间，就足以赌一个大波段，这对于轻仓来说，仅仅是总资金波动1.5%-3%，无伤大雅。</p><p>我做日K，目前平均2周止损一次。</p><p>比如10月28号的中阴K线一出，它代表的是依托20日均线的反弹，严重的受阻于60日中期均线，依托60日均线逢高放空，也只有1000多点的风险。但是你要想在短线的混沌凌乱里战胜市场，你可能就在在10个交易日里面临100-500点的小区间的止损N次。。</p><p>正常的容忍判断区间，你们想人为的压缩，那不过是自寻烦恼</p><p>好好看下，每一次60日等中期日K均线的活跃品种的压制与支撑开启后，是不是最安全的，是不是可以大副赢利，你只需要耐心点就好。</p><p>以60日均线为例，每一波其对铜的日K的支撑与压制，平均区间8000-10000点，高区间15000-20000.平均时间一个月！全天下有几人能一个月在混沌凌乱的短线行情里铜赚1W点以上？？</p><p>如果有，也只有两种人：0.1%的会360度空翻的人。第二种骗子。</p><p>日K一定是最稳定最安全的操作方式</p><p>从我的图上，慢慢体会日KK线形态与均线系统的浩浩荡荡又无比简约的大势吧</p><p>过重的仓位，你自然无法抵御日K趋势正常的波动</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/04/pp46uKe.md.png" alt="白糖1205合约日K"></p><p>这是白糖的图。虽然我不做糖，我也分析下这个代表性的品种。上图，白糖从6月至今，也就2个大势，60日均线的支撑与60日均线的压制。你唯一需要做的是配合K线型态与小均线在60日均线以上逢低做多，空头K线就卖出，等低位再多。</p><p>行情偏离60日均线过远，就将止损上移到20日均线。<br>9月5号开启的60日均线的空头，每一个止跌的阳K出了，可以配合小均线平了休息下，等位置与形态继续高空。<br>只要止损合理，大势稳固，好位置都可以开仓。当你们迷失在短线行情与凌乱里，最好的方法是跳出来，看下日K与日K均线浩荡的大势。</p><p>轻仓代表的是你的容量，你的气度，你的雅量，你的格局，你的容错能力，你的抗打能力。。。很多人想在日内短线行情的混沌凌乱里，占尽所有的市场的便宜，想以最小的止损获取大的止赢？我告诉你们这本身就是逆天的事情。比如上图的白糖逢高以60日均线放空，60-100点风险，你可以N次获利几十到几百点，但你想6-10点，10-20点的止损去谋取赢利，等待绝大多数人的是N次的止损！重仓的本质绝定了你们的容错气度很小，你们的容错气度决定了你们人生与事业的格局！短线行情的混沌凌乱，永远不是你们想像的那么简单。艾立信的策略也仅仅是回避混沌凌乱行情谋取日内波段的一个策略，仅仅是一个策略，而且这个策略的开仓点，对于大多数人而言本身就是道护城河。</p><p>有人说“做期货的，日k线其实 不是很准确的，因为很多时候，一波大的上涨行情，居然连续6根 高开的阴线！”本人主要用均线 K线辅助判断。</p><p>伟大的市场不是任何指标可以确定的。任何指标的作用都是参照物。参照物的对错只是个概率。</p><p>有人问：“那么对于日K，均线的拉平你又怎么处理呢？”回复是：合理的容错区间。均线可以拉平，但一定有相对稳固的势可以参考。轻仓不怕这个。你所说的震荡这种蛋痛行情是重仓交易者最怕的，轻仓交易者最不怕的。</p><p><em>专一投机回复（2011.11.11 15:19）</em>：</p><p>正如我发的第二副图，最近一个月，其它均线多次纠缠，但并不纺碍60日均线的持续压制。</p><p>再说下日K线的重要性，有人轻视日K线，迷醉于日内的分K周期，我不知道这是不是金融交易者的最大悲哀。。</p><p>本人从K线之祖，本间宗久的故事说起吧。</p><p>纵观全球金融行业最近300年，能够超越本间宗久对K线的理解，对流通领域差价的理解，并且知行合一，创下巨大成就的，全球300年，不会超过10个人。</p><p>本间宗久，家乡日本酒田。因他奠定了近代K线学，他发明的蜡烛图技术又被称为酒田战法。酒田战法简约但绝不简单，认真学习，个人认为也需要半年才能理解好，要实战好，可能需要2-3年或更久。恭请那些了解了一点K线学皮毛的就别随便否定日K线。从你否定日K的重要地位那一刻起，你的成功的概率已下降了90%。18世的日本，资本主义的生产方式已经兴起。但是18世纪初商业与商人在日本还处于日本社会最末端的地位。本间宗久1724年出生，1750年出道，接管家里生意，时年26岁。1803年去世。1750年的日本，农业高度发达。农业的高度发达，带来了大米经纪业务的高度发达。大米期货交易盛行到何种程度呢?为了帮助大家形成一个清晰的印象，请看下面这一组数字;1749年，大阪总共有110，000包(当时大米是用“包”做计量单位的)的空米库券在市面上交易，然而，当年全日本的实物大米只不过3，000包。这种经纪业务的发达，放到目前的最活跃的大宗商品来说，虚拟的规模都要超出其3倍多。</p><p>当时日本有两大交易所，大阪的堂岛大米交易所与江户减前减前交易所（江户就是现在的东京）。</p><p>这是我们的主人公，后来的市场之神本间宗久当时所面临的基本社会背景。本间宗久苦心经营30年后，积累了富可敌国的财富。他的影响力在当时的日本不亚于李嘉城在香港的影响力。</p><p>于是当时的日本传开了这么一句谚语:“这辈子能挣上领主的宝座，却休想象本间宗久一样有钱”。</p><p>由于他巨大的影响力与财力，日本天皇亲自册奉他为武士。在日本那个等级制度森严的时代，他开创了一个传说。由最低贱的商人，转变为最高贵的武士身份。晚年，担任幕府当局的财务资政（财政部长），最后遁迹佛门，享寿70岁。本间宗久苦心经营的30-40年，就是他实战酒田战法（K线学）不断摸索成熟完善的过程。</p><p>最终他用日K与日K组合的神奇魔力，累积财富，最终达到了可以掌控日本两个大米交易所米价的地步。</p><p>这种成就足以证明日K线的伟大与神奇，置入其境的想下吧，这是个让人震憾的成就。</p><p>日K与日K组合的魔力与神秘，显然不是很多人认为的那么简单。他的市场研究著作(《酒田战法》和《风、林、火、山》据说成书于18世纪。他在大米市场上所采用的交易策略，后来逐步演化成了现代日本投资者所应用的蜡烛图方法。(注:“风、林、火、山”四字，典出《孙子兵法》“军争篇”。原文为“……其疾如风，其徐如林，侵掠如火，不动如山……”意思大致为“行动迅速，如风之疾，行列整肃，其严整舒缓如林;攻击时如烈火燎原，防守时如山岳巍然。”)</p><p>要真正在K线学上有一定成就，需要了解K线学的鼻祖，市场之神—本间宗久先生所走过的心路历程！</p><p>了解他的在大米交易上的非凡的智慧。了解他，需要从拜读他的相关书籍开始。</p><p>本间宗久开创了一个时代，他成了差价交易的一个难以超越的传说。</p><p>交易本来就是要从过多的诱惑，过多的完美，过多的混沌凌乱中走出来，去繁从简的过程。</p><p>简约的美的内涵，不是一般人能够领略的。</p><p>无论是多少分K的K线周期，请问不能在日K的上下影线上反应出来吗？</p><p>如果有较大的分量，上下影线会体现，无足轻重的30分K的行情，需要搭理？</p><p>日K为主，辅助看下周K，已经是很奢侈的享受了。</p><p>对于我而言，我是个凡的不能再凡的人，我没有追求完美的权利与资格，日K辅助周K加均线，是我最完美的残缺。</p><p>外盘期货能更好的反应K线的连续性。内盘只有4个小时交易，只能说是一种遗憾。</p><p>内盘的K线跳空的确讨厌，我只做金属。联动够紧密。其次豆类联动紧密。</p><p>没有办法，只有每天开盘前做功课了。计算内铜下午3点后COMEX铜到早上9点走的副度了。这个副度可以以百分比大概定位的。误差0.5%以内。</p><p>忘了提醒你们，不要看LME的涨跌，更不要看软件上显示的外盘前一个交易日的涨跌副。<br>高盛等国际投行对铜市场的研究是基于COMEX美精铜。正所谓“外行看伦铜，内行看美精铜”。</p><p>原因，LME铜2点就闭市了，LME市场先于美国股市3个小时闭市，因此其收盘价蕴含的信息没有融入美国股市、债市等市场。</p><p>LME没有反应对应的北京时间6点-9点的美国金融市场的行情。</p><p>金属，农产品的定价权一直在美国。</p><p>K线跳空，产生的K线的差异，可以通过计算联动价差比率心中有数，也可以看美国盘的连续的K线走势来衡量。</p><p>均线的排列上，基本一致的，内盘通过跳空弥补交易空白时间的价差。</p><p>应岛上多位朋友的邀请，我再对本贴的一些延伸的内容做下说明。本人只是个普通人，我说的东西，仅供参考。</p><p>很多朋友技术与实盘都比我好，你们都值得我学习。我无心也无力与任何人争辩。</p><p>我对日内并无成见，但是忠告，日内波段成功率远远高于炒单。</p><p>我对仓位并没有成见，但是忠告，做波段，轻仓为妙。(1/3仓以内为妙）</p><p>我对任何人无成见，对事不对人。股票领域，股票作手利费莫尔，一直是我的偶像。利菲摩虽然失败了，但其前大半生的辉煌与人生后期的惨败，给我最深的启发与风险警示。</p><p>斯坦利.克罗是利费莫尔的粉丝。克罗站在他的肩膀上，只运用了他的核心操作理念，而且扬弃了杰西•利文摩尔一些失败的原因（敬畏市场）！</p><p>克罗坚定的以图形来操作规避系统风险。</p><p>斯坦利.克罗，则是我最好的老师。他是忠于自己的交易技术与交易策略与思想的大成王者，值得反复的学习。克罗的交易境界，是我一生的奋斗目标。</p><p>床头，摆着他们的书，每看一次，我都会多一次坚定与信心。</p><p>在我说延伸的东西前，先让大家真正了解下利费莫尔所处的时代背景。利费摩尔的悲剧源于特殊的时代背景</p><p>利费莫尔是一个传奇的股市人物,他为股市而生,15岁开始炒股,经历五次破产,四次东山再起,纵横股市40多年。在那个时代，最高峰富可敌国。1923年股票作手回忆录出版。1929年利费莫尔天才般的在最高价附近做空，赚了近一亿美元。1929年的1亿美元是笔庞大到无法想像的财富。当时美国全年的税收也只不过42亿美元。1930年他达到人生事业顶点，并开始走下坡路。1931年他输掉了他一半的财富，1933年他输光了他的财富。他所有的钱都亏于1930-1933年股市极限杀跌后的抄底。1940年饮弹自杀。利费莫尔在那个时代的成就，只能让人仰望。他的最终3年内的投机事业的败亡，其实不是源于他的风控不行，不是源于他智慧不够。而是源于整个股市的崩盘，源于150年来最严重的一次系统性风险，颠覆一切既有经验与知识的经济危机。1929-1933年的经济危机是资本主义世界爆发的空前的大危机。之后，就是残酷的第二次世界大战。以价值投资闻名的巴菲特，如果他赶上1929-1933年危机，等待他的也一定是灭亡。只是巴老1930年才出生，赶上了好时代。 利费莫尔不是不够强，是运气太差。我们有幸能在今天看到 利费莫尔这位一代宗师的成功的经验与失败的原因，并加以借鉴，是我们的幸运。他自杀了，也许是一种人生的解脱。二次大战，上一亿人死亡，全球数十亿人动荡不安，活着也许是最大的幸运，有谁还去指望财富呢？</p><p>让我们看下利费莫尔的那个时代，众多投资者人生悲剧的背景吧。</p><p>从1930年5月到1932年11月，股市连续出现了6次大暴跌，道·琼斯指数跌至41点。想想它的极度变态与恐怖吧！！在这场股灾中，近4000人因破产跳楼自杀。欧文·费雪这位大经济学家几天之中损失了几百万美元，顷刻间倾家荡产，从此负债累累，直到1947年在穷困潦倒中去世。利费莫尔选择自杀，也是受了感染的。其经济危机又引发了遍及整个资本主义世界的大萧条：5000万人失业，无数人流离失所，上千亿美元财富付诸东流，生产停滞，百业凋零。 此后，美国和全球进入了长达10年的经济大萧条时期。股市近乎于崩溃，我们的天才主人公靠什么赚钱？能在今天，赶上好的时代，学到一代宗师的终生心血的精华，我感到奢侈的幸福。</p><p>1929年-1933年以及此后长达10年的股市低迷，可以这么说，所有参与股市的，几乎没有幸存者。这是颠覆一切常识所有人皆输的一次空前的危机。此后，经过罗斯福新政和二次大战后对经济的刺激，美国股市逐渐恢复元气，一直到25年后的1954年终于回到了股灾前的指数水平。</p><p>利费莫尔的悲，撇开当时股市的时代背景来看，是不科学的。他的投资失败自杀，丝毫不影响他一代宗师身上的光环。他的悲，说明超大的系统性风险是存在的。</p><p>顺应技术图形的大势比基本面价值投资更靠谱。以人为镜，可以知得失，各位君子，三思。</p><p>从利费莫尔的人生大悲上吸取教训：我们要树立筑起技术的护城河的意识，以图为师，严格控制风险。</p><p>先学习利费莫尔的第一句金言：</p><p>耐心等待市场真正完美的趋势，不要做预测性介入；</p><p>“时机就是一切”，在恰当的时候买进，在恰当的时候卖出。</p><p>耐心、把握时机是杰西Ÿ利弗摩尔获得成功的诀窍。</p><p>“交易不是每天要做的事情，那种认为随时都要交易的人，忽略了一个条件，就是，交易是需要理由的，而且是客观的，适当的理由。除了设法决定如何赚钱之外，交易者必须也设法避免亏钱。知道什么应该做，跟知道什么不应该做几乎一样重要。</p><p>事实上，如果我在开始交易前，肯定自己正确无误，我总是会赚钱。打败我的，是没有足够的头脑，坚持我擅长的游戏——也就是说，只有在前兆对我的操作有利，让我满意时才进场。做所有的事情都要讲时机，但是我不知道这一点。在华尔街，有这么多人根本不能算是大傻瓜，却遭到失败，原因正是这一点。傻瓜当中，有一种十足的傻瓜，他们在任何地方、任何时候，都会做错事，但是有一种是股市傻瓜，这种人认为他们随时都要交易。没有人能够一直拥有适当的理由，每天都买卖股票——也没有人拥有足够的知识，能够每次都高明地操作。”</p><p>看看那些爱显摆的频繁操作的短线客吧，有几人能成得了气侯，上得了台面？我从不否认有极少数的高手的存在，但是频繁操作的短线客中的99%注定是炮灰。交易，就是做最好的势，最确定的势，最有把握的机会。我宁愿拿出300点的止损去赌一个大概率的相对稳固的势，也不愿意拿50点去赌一个小势。赌小势永远是得不偿失，你想拿50点赌一个小势，最后付出的代价可能是满盘皆输。没有你有把握的势，你最好的操作就是不操作。没有合理的止损范围内的大势观，你最好的操作一样是不操作！</p><p>我用一句股市俗语来解释：会买的是徒弟，会卖的是师父，会空仓的是祖师爷。祖师爷在寻找在等待他看得懂的最完美的机会，最安全的势或者位置。</p><p>不相信吗？天天买卖股票的，99%是失败者。一天倒N次期货的，99%一样是失败者。</p><p>金融市场不是怕没有机会，而是太多的机会。就怕你的钱，莫名的亏光了。日内茫无目的的跟着小势开仓，不过是被多空来回的杀，赚了，以那点小势的时空，也不过是点毛毛雨。</p><p>每一次交易要深思熟虑，有严格止损的前提下，去赌大势。把那些你真正看对的大势基本都搞对了，无论是日内大势还是日K周K大势都是可以的。</p><p>倒了几年还不知所谓，瞎折腾的人，我不知道怎么形容你们。没有成为日内高手的本事，就该急流勇退，反省自己，转换交易方式。日内短线是性格最完美，行动力最敏捷，且技术最好的一类人才可以成功。我是世界上最差的一类短线交易者。N年的沧桑后，。。我可以面对最优秀的短线交易者，那怕是一个月赚1000W，哪怕是一年20倍，我也丝豪不为所动，哪怕是我身边的朋友。本人永远直到永远直到永永远直到永永远远一丝一毫也不会羡慕崇拜任何一位会360度空翻的短线高手！静心等待属于自己的机会，给出合理的止损，去赌出属于自己的波段行情。一波一波的推进，一波一波脚踏实地的前进。把利费莫尔的另一条金言也写在身边：“钱是坐着赚来的，而不是靠操作赚来的。”</p><p>请问下，那些一天交易十几次，几十次的人？一天真有那么多的趋势？那不过是人性的一种紧张，慌乱，恐惧的淋漓尽至的表现。。</p><p>“在华尔街混了多年，输赢了几百万美元之后，我要告诉你：“我之所以赚了大钱，从来跟我的思想无关，有关的是我稳如泰山的功夫，明白吗?我稳坐不动。看对走势没什么了不起的。在多头市场你总能找到许多很早就看涨的人，在空头市场也总能找到许多很早就看跌的人，然而他们却没有从中赚到多少钱。能看对市场而稳如泰山的人才能赚大钱。”</p><p>请告诉我操作是什么？想通过对日内小势的不停高抛低吸，不停的倒差价，积累财富吗？我可以告诉你们，那不过是你们美好的梦。能持久？你们所看到的日内高手，90%也是以日内波段的理念做日内做成功的，绝对不是小势的反复倒差价。一家之言，仅供参考。以日K的大势指导短线，一天也不会有几次交易。谋取日内与日K波段收益，一天2次交易已是多的了。日内的高昂成本，不是想得那么简单与单纯。本人曾倒短线时，N次开在日K极其经典位置的单，莫明其妙倒没了，有的本日K持仓巨赚的，乱倒短线成变成亏损。</p><p>赢利特别是波段赢利一定需要时间发展。赢利需要在你的开仓点位，不打止损的前提下，去坚定持仓。让赢利有时间去发展。</p><p>对于最后的总结，也许会很简单，我不想把自己对日K周K的大势的理解来定义大势。我能给的只能是建议，仅供谨慎参考。</p><p>一句俗语，长痛不如短痛！平凡的像我一样的普通人，最好是按日K周K或你能确定周期的大势去做单，哪怕一次止损的代价大一些。太小的止损止赢一定会搞坏你做单的格局与心态。但是，也不要太大的止损。正常的1/3仓，老手操作，赌一个小周期波段行情，一根K线就够了。就是你入场的那根标志性K线，那根相对完美的大数概率的势所标志的K线。作个设想，一波宏大的20日，特别60日，120这样的日K均线长压以后，那么对称的反转开启日K呢？</p><p>假设60日均线长压1-N个月以后，你能理解重新站上60日均线这一天，所开启的浩浩荡荡的日K大势吗？</p><p>假设120日均线长压1-N个月以后，你能理解重新站上120日均线这一天，所开启的浩浩荡荡的日K大势吗？</p><p>反之同理。</p><p>日内同理</p><p>比如五分K的MA60，120前一个较大的波运行后，多空转换了，在行情反转点，不可以以大博小吗？</p><p>亏了，砍仓走人，止损相对少，目标明确。没有这样的较好的大势，除了默默等待，还能有什么办法？很多的人都是很有才华的，过度的盲目的交易，盲目的崇拜毁了自己的前程。。。</p><p>也许只有一段灰暗的人生后，一段刻骨铭心的记忆后，一些人才会做回真正的自己。</p><p>脚踏实地，一步步走自己的路，做自己看得懂的行情，该多好？为什么，要那么可怜的盲从360度空翻的人？为什么要盲目的交易？过度的交易？</p><p>太多的人总想从不确定的行情，不靠谱的360度空翻之人身上找到交易的答案，我明确的告诉你们，你们究极一生都不可能找到！</p><p>你们唯一能找到的就是：练好基本的技术，给出合理的止损，做你确定的行情，有把握的行情。把每一次交易当成是你生命的一部分来对待！</p><p>财富的累积就是你一次一次，一步一步做自己有计划有把握的交易开始的。大智若愚，大成若缺的智慧，不是倒了几年短线就能明白的。</p><p>能真正理解用合理的止损去赌浩荡的大数概率的大势观的人，绝对不多见。</p><p>就算你用超短日内很幸运的赚了1000-5000W，依然是我眼里上不了台面的小角色。因为有些深层次的东西说了很多人也不懂。</p><p>2002年-2006年一位前辈反复教育我，我仍然固执己见的瞎倒短线，自以为可以做得完美些，自以为可以暴利。<br>迎接我的自然是惨败。</p><p>当我再次与他相遇请教时，我真的感慨命运。。。。。。感慨脚踏实地与步步为营的战无不胜攻无不克的伟力。感慨一个不起眼的小的起点，在正确的道路上走上十年后，时间与复利竟然造就了那等辉煌的成就，。。。在他30层的办公楼上，我唯一看到的是前方清晰的路与瞎倒短线那冤枉的度过了最美好的几年的青春时光。法无定法，世尊说法也无法可说，有的只是比喻。。。</p><p>金融市场的法更是法无定法，一切法都是对的，一切法都可能是错的。。</p><p>就像本岛最热贴艾立信的贴一样，很多人都走入了误区，想寻找她开仓的依据，你们觉得这有法可得吗？</p><p>法是她的经验，她的主观经验的一个集合的元素，不存在固定的法。。</p><p>想寻找到金融市场不败的具体的量化的法，那注定是个乌托邦。。。</p><p>学她，仅需要知道两点：可控的止损+策略平仓，她的策略平仓仅仅是为了获取一种固化的持仓时间（开仓到收盘）所走的自然的利润。就连可控的止损副度都是因人而异，你无法每次做到10点去判断一个大势观，那就15点，20点，30点。。。只要你能够确定的大数概率的大势观就OK。每个人的知识，学厉，经验经历不同，所产生的认知大势的偏差自然也不同。</p><p>我举个例吧，以股指为例，我不是可以10点就能判断出方向的人，我是普通人。最近小周期，我唯一能判定的是：逢低依托MA20做多，逢高则依托MA120做空。我看大势的融错区间是35-70点。觉得承受不了就轻点仓，<br>设好止损，等钱。</p><p>金融市场永远是法无定法，日内短线行情更是混沌凌乱，马后炮的静态复盘，N+1种指标都是无比美好的。。。</p><p>要认知法无定法，无定法可依，需要实战，需要经验，需要交流，需要学习，更需要智慧。。</p><p>金融市场唯一不变的就是变化。。。</p><p>所有的时间窗口，所有的指标都是种定性，都是定法，在某些行情中，它们都是错误的。</p><p>交易能确定的只有三件事：</p><p>1：你的止损</p><p>2：你的大势观（每次的大势观因具体的行情，位置与趋势及合理的止损而确定，它是经常变动的）<br>比如A次开仓你以一波杀跌后底部站上五日均线为大势观，止损，站上五日均线这根K线的最底价击破止损<br>比如B次开仓你以一波上涨后顶部出现一根明显的空头卖力K线，止损开仓K线最高价越过或固定止损<br>比如C次开仓是60日均线跌破做空，止损进场K线最高价<br>比如D次开仓是120日均线跌破做空，止损进场K线最高价<br>比如E次开仓是一根带一定上影的标志性空头周K做空，止损上影最高价</p><p>。。。法无定法，势无定势，寻找K线与均线的大数概率的势，用科学的合理的相对少的止损去赌出行情来，去赌出市场的那种常常发生的大波动</p><p>3：市场的本质是波动，市场一定会常常发生较大的波动。</p><p>对于非真心交流的抬杆之人，我无心也无力回应。</p><p>自己去理解“沉默”这个词的另外的含义。</p><p>对于我所理解的东西，仅供有缘人参考。仅仅是参考。</p><p>本人对于自己的操作之道的选择，对于追求的目标，至少此生会坚定不移的一心一意的走下去。</p><p>任何杂音与干扰，都是徒劳。</p><p>无论你们一年赚多少万，无论你们一年赚多少倍，在我眼里都是浮云，不羡慕也不想去了解，更不想复制。</p><p>唯一想做的正在做的事，就是脚踏实地，走自己的事，精心准备，做好每一笔交易。</p><p>赢要赢的光彩，输也要输得明明白白。本人是深度痛恨随机交易行为的交易者。</p><p>现在的我，盘中基本无所事事，坐在2米开外的椅子上，一台电脑看碟，一台电脑看盘等开仓机会，等钱。</p><p>准备工作与分析工作，盘前就做好了。</p><p>那要看你对随机的含义的个人理解了。随机与大数概率的大势是相对应的。随机的势，显然是很短的势。</p><p>很多的失败者，在于随机开仓，轻易止损，频繁的太早的否定自己的开仓。</p><p>我指的随机，是一种随性的草率开仓。特别是基于自己的主观或很小的分K周期的稳固性相对低的势的开仓。</p><p>法无定法，所有的交易系统都是伪命题。。。但是伪命题在某个品种或某个时段上也可以赢利</p><p>所有的交易系统都是扯淡，想以一成不变的系统应对千变万化的行情，应对K线与均线的混沌凌乱，我用一个成语来定义它：刻舟求剑</p><p>没有策略，思想，智慧的结合，所有的定法机械的执行，注定是悲剧。。。这是无法挑战的哲学原理，任何人任何系统概莫能外</p><p>如果有定法可依可行，全地球的财富都要被掌握此法的人赚光，没有悬念的。</p><p>一旦有人说掌握了一个牛B的定法，那不过是一个SB的笑话。。。</p><p>没有思想策略智慧的元素结合的定法，永远直到永永远都是笑话与悲剧。。不服者，沉迷沉醉定法者，大可实战五到十年后，再来看我的这篇贴吧</p><p>市场是什么？市场是各种人性汇集的场所，是各种大众心理波动的一面镜子。</p><p>人性与人心都是变幻莫测的，想以一个指标去洞悉市场，就跟以一个指标去洞悉人性人心一样的艰难。。</p><p>我一直都很敬佩那些股票期货的资深分析师，很多人很抵制他们的。熟不知每一个股票的合格的行业分析师，每一个合格的期货金属分析师需要多么的努力与勤奋，N年的资历与高学历及自身能力排开不算，那些自我领域的丰富知识对很多普通人来说，都是很难达到的高度。我跟那些分析师学习时，常常能学到很多东西，常常感到自己知识的浅薄。他们的努力，说句实话，很多交易者都远远的不具备的。好好的看下期货公司的研发吧，办公软件不够纯熟的，一副图都可能做2-3小时。。。很多从业人很努力，很多散户交易者很吊儿朗当。。</p><p>我说上面一段话是有深意的，我想告诉你们，分析师的大量存在与常规配置，说明了一个深层次的问题：期货公司的高层领导，证券公司的高层领导，金融监管机构的高层领导都不是SB，他们都是有高度智慧的，早就洞悉了这个市场的规则，他们深刻的知道市场没有定法可依可行！所有的分析师的努力都是为了向客户提供一个参考：<br>寻找特定时间窗口行情的大数概率的相对稳固的势！</p><p>如果有定法可依，所有的证券与期货公司的研发人员可以下课了，省下一笔巨大的费用。每个公司配置两个程序员就万事大吉了。</p><p>我用这种倒推推理的方法，让你们去思考一些东西。</p><p>好的术法加上自身特别努力的，可以成为小资金中1%，乃至于0.1%的姣姣者。但这局限于小资金快速成长的那3-5年。</p><p>术法玩得再好，也就节省3-5年时间。以后还得一步一步脚踏实地的走。</p><p>大资金一年一倍以上的已是神。目前国内管理5亿以上的基金经理，最高的年均收益是88%，这已是神级水准。</p><p>这样的收益也就持续力3-5年。没有人能改变规则。资金量大了，一年50%就是很好的成绩了。</p><p>纯粹的靠程序三年300倍，没有可信度的，可信度基本为0.全球像天胶这样容量与活跃度的品种，可以找出100个以上来。</p><p>以这个定法，只需3-5年，就算做短线，成为中国首富，只需8-10年，成为全球首富。华尔街天文年薪随时恭侯这样的程序天才。</p><p>2倍的杆杠，加上自有资金，3/10仓，接近1/3仓，对于老手来说，是一个比较科学的仓位。</p><p>做日内交易的，可以这么说，止损的副度其实是最重要的，间接决定仓位的轻重，决定了对行情波动的承受力。</p><p>做日内交易失败的，85%败给了太小的止损，15%败给了太大的单笔止损。这是我曾跟朋友对期货公司亏损帐户的统计记录。</p><p>止损一定不能设太小，否则是看对趋势，做错单，反复割肉。</p><p>科学的止损应该要容忍一定的波动，科学的止损与日内小止损是批发止损与零售止损的关系。</p><p>执行零售止损的人，99.9%死无葬身之地的。</p><p>比如40点SR的止损，你把它分割成8次，每次砍5点。其实这是种无法形容的极度愚蠢做法。</p><p>理由如下：<br>1：8次，首先多亏8次手续费。这里是100元左右。</p><p>2：8次，至少12个点的滑点，这里是120元。<br>在同样止损的前提下，多亏220元。</p><p>如果是40点以内的反向波动，你几百元就白砍了。40点以内的反向波动，40点止损的还要赚钱。</p><p>即小止损者，即输比率又输概率。在关键狙击位，设合理的止损，保证自己不被洗掉。</p><p>反复的小止损，远比一笔相对较大的合理的止损难过得多。反复的痛，不如痛次大的。小止损的人是最拿不住单的人。99.9%的此类人99.9%概率，做单是即输概率又输比率。</p><p>实战中体会吧。有时，为了依靠一个相对更稳固的势来猎取波段，多付点止损是明智的。</p><p>不要迷信那些小概率的案例，特别是那些低到1%以内的概率的案例。</p><p>散户最需要的是改变自己的格局与勇气。羡慕别人与盲目的复制能改变命运吗？</p><p>散户最大最大最大的缺点之一就是不能容忍单笔较大的止损，他们醉心于学360度空翻的高手，试图以很小的止损去精准定位市场，精准定位行情！</p><p>散户最大最大最大的缺点之二是持仓的时间过短，极难赚大钱！日内做惯了的散户，赚钱的单，很多人几分钟时间就跑了。很多人做了五-六年，赚钱的单从没有拿过2小时，这是我曾从一些失败的记录里的真实复盘记录。</p><p>散户最大最大的缺点之三是盲目崇拜盲目自我激励，这是一种极度无知极度愚蠢极度无耻极度贱格的表现！比如某某某短线一年赢利多少多少倍，我一定要向他（她）学习，学习他的方法超越他（她），之后就是一大堆的意淫。。。别人一年几百几千万，与你们有一毛钱关系吗？从来不去了解这种手法成功的概率，成功者打磨了多少年，有怎样的经历与训练，有怎样的努力，有怎样的家庭背景与职业素养。。。借着别人的钱去赌的，要养老养小的，你们伤的起吗？学1%概率的手法，难道不是极度无知极度愚蠢极度无耻极度贱格？</p><p>我学习过的现货商，好几个行业从业背景十几年，但是我无比明确的告诉你们，在其自身所处的行业跌爬滚打十几年，他们也没有精准定位行情2%以内的能力。散户，99%的都是神仙，经常在0.1%-0.4%区间去止损，去定位行情，我只能说，我对你们的敬仰如滔滔江水般连绵不绝。。。。。。你们都是神人。。。</p><p>借助K线与均线，能将行情定位于1%-1.5%以内的，都是不错的成就了。</p><p>盲目的下单，不停的精准定位，不停的止损，进入一个恶性循环，这是大部分日内交易者失败者的源泉！</p><p>15%的失败者，没有止损概念，是单笔大额止损干掉，盲目的抗单。</p><p>成功者最大的共性是努力去做自己最有把握的事，做自己最确定的事！</p><p>绝对不是去做代价最小的事，代价再小，不能成功，有用？</p><p>理解我这段话，好好的理解，一步一步的去做，把每一次交易都看成是你的生命的一部份，精心做计划，按计划交易，几千块都能让你从期货里绝地翻生。几千块，你们以为很小吗？如果你认为小，给你几百万，也是败光。成功与资金大小毫无关系，只与你的思想有关系。思想有多远，事业有多远！</p><p>我以6000块举个例子，6000块足够你RB看错600点，足够你SR看错600点。足够你豆类看错600点，足够2手玉米看错300点。</p><p>只要你们不是猪，只要你去认真做了计划，你几乎不可能输的。但你们想拿这可怜的6000块去学定法，去不停的小止损，去无耻无知的学空翻高手，99.9%概率活不了一个月，乃至半个月。60W都不够你们去无知的去挥霍。</p><p>做不了体操王子，不代表你们的人生不能成功。但你们要刻意的无知的无耻的学李宁，注定是死路！</p><p>成功需要代价，想付出最小代价成功的人，往往是付出无限大的代价后都不能成功。</p><p>交易是严肃认真的事，不是让你去随机开仓，盲目止损的。</p><p>以大势观去做单，以相对科学的相对较大的止损去做单，是既赢概率又赢比率！<br>以小势去做单，以小的止损去做单，是既输概率又输比率！一定是双输。</p><p>比如RB做单，你很高手，先把止损放到40点再说，还无法从日K周K大势里定位稳固的势，就放到100点，再不够就150点，再不够就200点。200点还不能确定一个相对稳固的势，退出市场吧，这是5%左右的止损了。你不适合在差价领域混。任何一笔交易，极限容错5%。</p><p>本人日K做单，平均2个星期才止损一次，止赢一天几次的都做过。最高的一个周期，2个月无止损。</p><p>本间宗久在交易所倒腾大米，是日K级交易哦，最高连续100笔赢利，对于那时全国就一个品种，交易无比活跃的一个品种，难道价格波动不大？？难道本间宗久是设的很小的止损？读书，要读背后隐含的意义。为什么100次日K交易，连续获利，没有止损呢？难道他以小势去做的单？</p><p>也许我说的这段话，让你们听了肝胆剧烈，一颗小心肝跳啊跳，是不是从没听过啊？</p><p>我在跟你们分享成功者的格局与气度。。</p><p>总结，顺着K线方向与某一均线方向，寻找相对稳固的势，以相对较大的止损，去赌出你的时空，赌出你的成功！</p><p>一次一次的累积，一次一次的精心计划，一次一次的去承受，一次一次脚踏实地！</p><p>每一次止损都要止得明明白白，止也要止在大势观上，止也要惊天地泣鬼神。</p><p>男子汉就要胸怀大势，让一切混沌凌乱的小势为我所用，小势让他们去争吧，只做做单的君王，永远不做小兵！<br>付出真男人风度的止损，让所有的概率比率波段时空全部为我所用，全部为我服务。<br>见下图：</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/04/pp46lVA.md.png" alt="螺纹1205合约日线" style="zoom:80%;">]</p><p>当前小周期的2个相对稳固的势：<br>1：假设3895完成探底成立，本周期最低收盘3955为逢低做多大势依据。离3955还有50-100点时，视五分K中期均线MA60或120站稳//或者价格自底部回升30点左右，<br>（进场以此大势观抄底做多。止损3955）//判断融错区间（1%-2%）</p><p>2：假设日KMA40的压制持续有效，价格自日内高点回撤30点左右，放空，背靠MA40放空。//（判断融错区间1%-1.5%)</p><p>这两个势，最近一个月可以让你们RB上赚上400-600点。 亏的话，则是50-100点。</p><p>如果小势做单，能不亏损，就是无比的幸福，无比奢侈的愿望。。。</p><p>做交易的君王，选择修炼无上大道，还是做一个失败的小肚鸡肠的看不开看不透的人，自己去选择。</p><p>慢慢思考，慢慢理解。本人无法清晰解释里面的包含的原理，只可意会，难以言传。</p><p>其中妙处，自个去体会。</p><p>6000块怎么去赌的艺术，我在上面的RB上，已基本说明了。</p><p>俺对得起一名交易员的良心。</p><p>有缘者自有所获，无缘者难以踏出树立赌的大格局的这一步。</p><p>问题：楼主请留步，我再请教几个问题1.是否大资金1成仓位年收益50%的交易员都具备小资金重仓年数倍的能力。2.楼主的言谈使我第一次感觉到一种专业的水平，请问楼主有多大了？</p><p>回答：如果不是基于极高的安全性考虑。200W以下的资金，他们都有一年平均2倍以上的能力。</p><p>1/3仓做日K大势，认真点，一年下来都是不得了。</p><p>轻仓是为了防备几年一遇，几十年一遇，乃至百年一遇的系统性风险。并不是怕常规行情。常规行情，半仓做日K我都无压力。</p><p>利物莫所遭遇的人生悲剧，对真正的职业交易员影响还是很深远的。</p><p>1929年危机刚暴发时，道指指数一个月不到跌去50%。商品的惨烈更是无法形容。这还只是危机初期。</p><p>1930-1932年，美国股市持续干了6次大暴跌。。。N多的上市公司破产，N多股票沦为仙股，价格接近0.</p><p>伟大如利物莫，也兵败如山倒。道指从1929年10月29日385点跌到1932年6月8日41点。想想其中的惨烈吧</p><p>利物莫对行情的嗅觉无与伦比，1929年最高价放空，获利1亿美元，等于美国全年税收42亿美元的1/42。</p><p>1亿美元按当时购买黄金的数量比值与当前黄金价格对比换算后，相当于目前1800亿RMB的购买力。</p><p>这样庞大的财富，在随后三年的极限杀跌中，抄底抄没了。</p><p>2008年铜胶不也一个月左右跌了十几个跌停板吗？</p><p>顺着均线做，较大概率不会被系统性风险杀伤。但是5.30股灾不就是反均线方向的系统性风险吗？如果你辛苦了二十年，资金上去了，一个5.30在K线均线完全多头的情况下，</p><p>重仓买了股，都跌了4-6个板，那是什么样的心情呢？ 回答完毕</p><p>好吧，应要求，再说点投机之道或经营之道的精华。</p><p>什么是真正的投机之道？</p><p>这让很多人追寻了一辈子都不得其法。</p><p>投机之道的法则，我可以肯定的告诉你们，绝对不是你们中的95%的人所认可的，所想的那样。</p><p>散户要改变命运，踏出投机之道的第一步，那需要非常人的智慧，勇气与魄力。</p><p>这本身就是对人性的挑战！</p><p>你们中95%的人的思维思想完全被教材，被各种普遍的价值观所改造过了，你们的所接受的金融教育与信息传导决定了你们中的95%注定是失败者。</p><p>金融市场引诱你们进入这个市场的核心的价值观是“以小博大”。</p><p>这个价值观带给了你们希望，更多的是带给了你们绝望。</p><p>彩票市场就是经典的以小博大。买彩票的99%都是穷人。</p><p>以小博大，注定就是一种极大概率的失败的价值观。没有人可以挑战这一条价值观。</p><p>“以小博大”的确是吸引散户进入市场不停割肉的最为风骚经典的教条。仅此一条，就可以让绝大多数的散户<br>上刀山下火海在所不辞。</p><p>以小博大，我姑且把本岛艾立信定义为一个成功的典型吧，其实，更多的是散户，以小博小。</p><p>还是从现实生活中说起。</p><p>现实生活中的各行各业，有几个是以小博大的？<br>现实生活中的成功者，有几人是以小博大成功的？</p><p>以小博大，你就要牺牲最为宝贵的概率，而概率恰恰是成功者做事最需要关注最需要重视与最需要选择的东西。</p><p>追求比率牺牲概率往往是最为不智的选择。</p><p>我要说出的投机之道，注定是冲击你们的思想与灵魂的，很多人一定接受不了。</p><p>凡事有利有弊，矛与盾动态平衡。当你选择承受最少，付出最少时，可能最终的累积付出无限大都难以成功。</p><p>现实生活中，无论是干个体开店，还是开公司，开厂，还是流通领域做差价，不存在以小博大的道理，这是普世的准则。唯一的生存与发展壮大的途径，是不停的以大博小。这跟天下没有免费的午餐一个道理。你想以500元的止损，去谋取1000，1500，2000，2500，3000。。等以上的赢利，你常常这么去做的话，你必须要有破产的觉悟，要有死的决心！！！你投入10W元，去倒个产品，每次很小的确定的差价去赚，长期累积，很大概率会做大。</p><p>世上不存在单次投入获得产出1倍或几倍的好事，这种好事只有贩卖毒品，赌场，金融市场才有。</p><p>“以小博大”多么美妙，多么动听的词语，但是我要说的是，这种以牺牲最为宝贵的概率为代价的博大，其实是世上最毒的毒药，妖艳而美丽，杀人于无形，还让一批批的后来者奉若投资宝典。。。。。。</p><p>“以小博大”的本质决定了：如果你以其指导你的常规性操作，你基本注定了破产的命运！</p><p>我不否定特殊的行情与时空点，以小博大可能成功，但是总想占市场便宜，用其指导常规性操作，。。。。<br>呵呵。。。</p><p>看到散户每次设那点可怜的止损，就觉得悲哀。。。</p><p>以小博大成功的概率跟买彩票中大奖，长期去澳门赌场去靠赌发财理论上是完全类同的！</p><p>选择你最确定的势，最有把握的势，最看得分明的势，稳固的大势观，以大博小，或许是很多人走出人生泥沼的出路。</p><p>太多的人看对行情，输了钱。</p><p>有些事情你无法逃避，你注定要默默的承受，想以小博大走捷径，绝大多数人最终的下场一定是灰飞烟灭。</p><p>斯坦利。克罗做日K均线大势，单次开仓可以忍受资金开仓头寸25%-35%的亏损，总资金约8-12%的亏损！亲，我吓着你们了吗？？？</p><p>本人做铜止损4000点，做锌止损1000点，亲，我吓着你们了没？？？</p><p>锌一手1000点是5000块，我4W块做一手，止损一次，亏8%，亲，我吓着你们没？？？</p><p>本人做IF，常规操作大势观，100点止损，40W做一手，亲，我吓着你们没？？？</p><p>很多人爱在哪里显摆技术啊，系统啊，策略啊，等等，等等，</p><p>这些都是些什么玩艺？</p><p>技术这东西，很重要，但不是万能的，个人认为，一般就足够了，能够看明白日K的均线系统的势就够了。</p><p>你们注定要承受的东西，才是最重要的，不论你们学什么术法，都无法逃避该承受的止损的压力，再好的术法，顶多是相对减轻这种压力。</p><p>想逃避，想不劳而获，想少劳而获，想付出最少的压力就成功，老天爷首先把你们成功的概率降低99%！！！注意是降低99%！！！</p><p>你是个注定要50-100点才能看清IF稳固的势的平凡之人，你想提高到10点，更有甚者，提高到2-5点，那就不停的砍吧，砍到你有自知之明，能觉悟为止。</p><p>你注定是个要500-1000点才能看清锌的大势的人，你要人为的东施效颦，那就不停的砍吧，砍到你有自知之明，能觉悟为止。。。砍到你死去活来，割到你鲜血流尽为止。。。</p><p>。。。。</p><p>慢慢理解，慢慢思考，慢慢想，慢慢的想。。。</p><p>不是每个人都是“草上飞”，不是每个人都会凌波微步，行走武林江湖，最重要的能力是内功，是抗打能力，是生存能力，内功就是轻仓+做相对稳固的势+相对大的止损。。。</p><p>以锌为例，我就是在顺着日KMA60逢高放空，低了我只平仓不做空。这就是我的大势观。</p><p>有本事就拉上去，我毫无所谓，本人做好了砍1000点的准备，哪怕把60日均线，轻轻的碰一下，无论是500点，还是700点，还是1000点，我秒砍给你们。</p><p>否则，就不停的让我赚钱吧</p><p>我拿出1000点的止损，不说气动山河，也算有所气度吧，最高止损1000点换一个相对稳固的势，换一个大数概率。</p><p>大势观，稳固的相对稳固的大势观，相对大的止损，才能让交易者有不动如山的持仓素质，</p><p>真正体会“钱是坐着等来的”奥妙，不停的掠取一波又一波相对大的止赢。</p><p>那点小止损的小肚鸡肠之人，99%都是赚点毛毛雨就撒腿跑的主。</p><p>选择了放弃承受较大的止损压力，基本等于放弃了成功的权利。</p><p>这世上有千百种操作策略。</p><p>但归纳起来，有且只有两种：概率与比率的操作策略 再归纳以下：是老实经营还是博彩。</p><p>绝无第三种。 绝大多数人选择了比率。受神话与天才们的影响太大，受金融市场错误的普世价值观的误导太大。</p><p>赌场也从不却赚钱效应与极个别的天才赌客的神话。</p><p>回复 全心投入</p><p>实际上就是我前面提到的止赢策略是如何的，这个很关键。<br>shells 发表于 2011-11-24 06:44</p><p>止赢是比止损更高一级的东西，坦言，我做不好，我主要以小一级的势的反转来止赢或者以行情副度或时间副度来平仓。</p><p>也很少有人能赚走市场大部分行情的钱。</p><p>当然这些都是定法。没有什么参考价值。</p><p>简单说下个人爱好吧，本人特别钟爱从日K周K大势去寻找稳固的势去开仓，止赢我常常以30分K的均线系统的短期或中期均线（比如MA20，30，40，60）的反转来止赢的。</p><p>我特别特别的钟爱做好大势观计划后，从30分K的均线系统找进出场的机会。我特别特别钟爱从日K中期均线去判断大的方向。</p><p>可惜的是国内的商品期货在30分K的走势上与外盘相比势的连续性太令人失望了。</p><p>止损大都以大势观的反转或出现特别明显的日K反转信号。</p><p>止损与止赢没有具体的量化的标准的，世上绝对不存在定法。</p><p>我一直都认为日K的中期均线具有不可逆性，100亿资金逆势也是死。我在前面已说过:每一根中级均线大势的有效跌破或站上，开启的都是宏大的趋势行情，逆之则死。它们代表的是一种经济大势或商品大势，反应了诸多的宏观的深刻基本面，在一定的时间窗口，几乎没有人可以改变这种大势。只有你们对这种势的理解深入骨髓了，才能有完全的信心去运作大波段。比如，上证指数有效跌破60日均线，请问天下有几人能随便改变这种势呢？？</p><p>有人说我是轻仓死扛。。。？？？我的前提是稳固的大势观+科学的相对大的止损，这个“相对大”不是你们所理解的无限大，稳固的大势观，更不是你们这些倒了1-5年的人所理解的势。</p><p>道氏很早就极其正确的指出，长期趋势（PRIMARYTREND）是无法被操纵的。巴林银行的李森，在1995年，以100亿美元逆日K的60日均线，做多日经指数，只3-4个月时间就被市场消灭了。</p><p>我对日K的中期均线与30分K的小势的中期均线，有特别的敬畏，一个是判断大势的依据，一个是具体操作的依据。</p><p>本人写下这篇文章，不指望也从不屑于与无知自负爱抬杆之人交流，更不屑于与做广告者打听隐私者交流。<br>一个好的观众就够了。我追求的是平凡宁静的生活，真挚的朋友与以诚相待。我不希望期货人的漂浮，自卑，盲目自负的，丧失理性的情绪反应在这篇贴下。平凡中的宁静是我最大的追求。</p><p>《一个期货老人的苦口忠告》这篇文章的精彩摘选</p><blockquote><p>维奥莱塔静静地听，当克罗尔先生开始专注于自己的独白后，维奥莱塔就被对方类似神话般的叙述所吸引，她不再去想其他事情了，来时的烦躁情绪消失无踪了。</p><p>“这个世界上只有一种东西是永恒不变的，那就是死亡。” 克罗尔先生说，“任何一个生命都逃脱不了，而那些有魔力的孢子也一样逃脱不了。作为一个观察者一定要清醒地知道那些孢子是另一个世界的生命，是脱离开观察者生命的自由存在。所以观察者只能去认识和发现它，却无法干预和左右这些孢子。也就是说，人永远不能左右那些孢子的活动。当我刚开始步入这个领域的时候，当我最开始作为观察者认识这些孢子的时候，我自信地认为自己能左右大局。但经过与这些孢子四十年的交锋后，我才明白我左右不了它们。我永远只能是个观察者，而不是个控制者。”<br>　克罗尔先生喘了口气，低下头冥想了一阵。然后继续说：“你可能对我这种叙述感觉费解，从而理不出头绪。实际上我的叙述是一种自我意识的表露，很多时候需要你去把握我思想中的火花，那些真知灼见。有些东西我是叙述不准确的，需要你有智慧去破解它。现在我们继续谈孢子吧–”<br>“一个观察者必须了解自己和孢子之间的相互地位，绝不要去试图做控制者，永远把自己当作观察者。在这个过程中有三点原则需要注意：第一，孢子是有生命的，是活的。它是能够躲避，并有能力随着环境的改变和时间的推移而灵动的。也就是说孢子不具有稳定的形态，对孢子过去的认识不能预测将来。当观察者了解到孢子的新形态后，孢子同样也了解到它被观察者所认识，于是变异就发生了。孢子一定会趋向于向观察者未知的方向去变异。它具有足够的智慧防止观察者捕捉到它的灵动规律。所以，孢子的第一个认识就是它的永恒变异性。第二，孢子不可捕捉性。这是什么意思呢？它的意思通俗的讲就是不可掌控性。观察者不能单独把一个孢子从众多孢子中分离出来，当你把一个孢子从#体分离开后，你会发现其他所有的孢子也都消失了。也就是说，孢子的#体和个体是统一的。孢子无所谓单个，也无所谓多个，孢子是一种即存在又虚无的生命。第三，孢子的单纯性。孢子就是孢子，它不代表任何事物，任何事物也不代表它。孢子单纯到只遵循一种规律，除这个规律外任何的表象都是虚假的镜像。也就是说孢子反映的是整个世界的本原。不要用复杂的理论去表述孢子，越精细的表述越背离孢子的本质。”<br>　克罗尔先生不去管维奥莱塔这个虽然天资聪颖，但却知识量并不多的女孩是否能听懂，他继续用几乎魔怪搬的语言讲课。这种场景假如被一个不了解真相的人看到真以为是在做某种宗教传道。<br>　“能告诉我孢子遵循的规律是什么吗？”维奥莱塔轻声问。<br>　克罗尔先生转过脸，定定地看着维奥莱塔。片刻，问：“你知道期货市场有名的汉克·卡费罗、贝托·斯坦、迈克·豪斯吗？”<br>　维奥莱塔摇摇头。<br>　“汉克·卡费罗是美国证券史上最有名的资深分析师，曾创下连续22月盈利不亏损的纪录；贝托·斯坦曾是华尔街创下一单赚取十亿美金的人；而迈克·豪斯则七年雄居华尔街富豪榜第一。”<br>　“哦！” 维奥莱塔点点头。<br>　“但你知道他的结局吗？”<br>　维奥莱塔又摇摇头。<br>“汉克·卡费罗死时身上只有五美元，贝托·斯坦被几百名愤怒的客户控告诈骗而入狱十年，出来时一文不名，而迈克·豪斯更惨，他在四十五岁就破产多次了。”<br>　“为什么会这样？”<br>　“原因很简单，他们都有一个共同的特点，就是操作成功的概率总是远远高于众人。但奇怪的是他们九十九次成功积累的金钱却没能经受住一次失败打击造成的损失。”<br>　“为什么会这样？”<br>“你要问为什么？道理很简单，因为他们试图去控制孢子。他们都认为自己找到一条一劳永逸的预测孢子变异的方案。有时间的话你可以去看看汉克·卡费罗曾经写过的一本有关期货理论的书籍，叫《期货市场黄金技术分析》，书很有名，至今都是期货界人士的必读书。到现在为止很多期货精英依然推崇那种最终只能是失败而绝不会成功的东西。”<br>“你的意思是说，他们这些人的失败是源于他们的理论，是这样吗？”</p><p>“对！当他们把经验上升到理论的时候，失败就注定了。我曾说过，孢子是一种智能生命，它具有向观察者未知的方向变异的趋势，而且它总是向观察者未知的方向变异。当它意识到观察者看透了它的真相后，它一定会发生变异，从而让观察者总结的理论失败。”<br>　“你的意思是说，如果观察者不把经验上升到理论，那么孢子就不会发生变异，对吗？”<br>　“你说的对！当观察者不试图用规律去解释孢子的时候，那么孢子同样也无法预知自己被观察者认识。也就是说，道在不长高的同时，魔也不会长高；但是道如何试图要超过魔的时候，魔必然要长高。”</p></blockquote><p>上个片段中，那位40年人生经验的期货人，用“孢子”这个词来类比期货市场的行情。</p><p>一个纵横期市40年的老人，其理解力与所经历的交易的沧桑，难道没有几个三五年经验的小P孩深刻？</p><p>孢子的生生灭灭分裂组合又是多么的不可揣测。。。</p><p>当一个定法（指标）上升到交易系统与程序交易，基本也是毁灭的开始。孢子与行情一样，处在未知的无穷变化之中。</p><p>均线系统其实是最为高深的指标之一，它的最大价值不是固定死板的运用其某一均线，而是在变化在运用。均线本身就是一个无穷变化的孢子。我从不敢用某一固定均线去做单，无论任何周期。我做不来也看不懂太小的势，我给自己留足够的时间去思考分析评判做计划。</p><p>勤做功课，认真分析与做计划，是在某一特定时间窗口接近与顺应市场的趋势的捷径。</p><p>世尊说法，无法可得。一切有为法，皆是梦幻泡影。金融市场的一切有为法，同样是梦幻泡影。</p><p>所有的法，仅仅是某一个行情，某一个时间段，某一个品种，可能不错的参照物。当你迷信愚痴的认为，找到了定法，那不过是你的一厢情愿。本人从不认为有比均线更好的指标，均线都不该迷信，何况其它？均线都要认真分析，具体问题具体分析，勤作功课，相对的更顺应市场，难道有定法可以解决这不可揣测的行情？</p><p>你们所有的开仓的，止损的，止赢的疑问，问我没有丝毫用处，你们应该问自己，问自己每天做的功课够不够。</p><p>每天不做交易的功课，迷信高手，相信定法的人，不过是最无知最懒惰最游手好闲的一类人。</p><p>想以定法来一劳永逸，。。。。。。哈哈</p><p>所有的开仓平仓所有的止损止赢都是你心目中的法（参照物）的多空转变的一个过程。</p><p>我来定义下我心目中的法吧：</p><p>它漂浮不定无法预测，在某一个时间窗口，寻找一个相对稳固（过往大数概率统计）的势，而我又能承受这个势的多空反转带来的止损。那么我会选择这个法（大势观）作为我当时的参照。我谋取这个大势观下行情运作的时间与空间作为我的回报。</p><p>所以，迷信高手的止损止赢，没有任何意义。可以参照借鉴学习，但不要复制。</p><p>如果想从别人的成功或失败或收益率大小或定法中找到安慰与信心，终极一生，都不是你寻求的答案。</p><p>每一个大型期货公司，券商的信息监控人员，他们见过的高手少吗？但是他们中有几人能成为成功的交易者呢？大中小资金的高手成功案例，他们了解得少？</p><p>我在跟你们或者说我的影子表述一些交易“另类”的东西，慢慢理解。当你在市场的交易之路有了五年，十年，十五年时，分别拿出这篇文章看下，或许有新的发现。</p><p>你说的股市与期市，难道不是一个市场，本质上就是一个市场。</p><p>就像我们同样学习艾立信的贴，说句实话，他（她）是男人还是女人，美与丑，交易的开仓依据，止损与技术，甚至于记录的真假等等，我没有一丝一毫的兴趣。</p><p>我唯一能学到的是什么？想知道吗？那我告诉你吧</p><p>我唯一知道与学到的重要东西是：在日内交易上，投机岛也有一名能够很好的理解或执行控制自己交易情绪与交易心境的交易者。</p><p>她的格局也仅仅是停留在日内交易上。</p><p>交易情绪与交易心境，是大成交易员或准大成交易员才具有的一种素质，是对交易技术，市场的本质，人性这三项最重要的交易元素领悟到炉火纯青后才有的功力。</p><p>强大如利物莫，都不是大成交易员，绝对的不是！请你明白。</p><p>强大如巴菲特，都不是大成交易员，绝对的不是！请你明白。</p><p>斯坦利.克罗则是大成的交易员之一!</p><p>如果发生一波究极的变态行情，2008年巴菲特很可能已挂了，但是他胆小谨慎的性格，也可能让他避过究极的风险。</p><p>难道利物莫对市场本质对人性的理解，没有巴菲特深刻？他只是生不逢时。与其说生不逢时，不如说他对交易技术的理解，对浩荡大势的理解还太肤浅。</p><p>道氏理论的巨大贡献，在于他很早指出了中长期大势的不可逆性！</p><p>巴林银行的李森100亿美元怎么输掉的？他胆大包天的天真的以为以小仓买进不停补仓，只要钱够多，就可以抵抗股指的中级大势！</p><p>打开图表吧，2005年的2月，中国，美国，韩国，日本，德，法，英等主要国的股票大盘指数都处在日K中级均线压制的绝对空头大势之中。</p><p>不要说100亿美元，1000亿美元也只能影响，却无法改变股票指数的中级大势，这需要宏观基本面的配合。</p><p>就像现在，谁能用1000亿把上证指数拉上120日均线吗？这显然是不可能完成的任务。</p><p>就像现在，如果没有深刻宏大的基本面配合，光是凭借资金，中国有谁能把铜锌拉上日K60，120日均线呢？更不要说商品指数了。</p><p>5亿，够吗？50亿，够吗？我告诉你，500亿都远远不够！国际联动品种中的大宗商品，跟股指的中级大势一样，具有不可逆性。</p><p>国内的恶心庄家可以操控PTA之类垃圾品种几天的走势，但也无法操控其中级走势，国际联动的有色，他们把自己卖了，都没有操控一天的能力！</p><p>我说这么多，是让你理解中级大势的浩荡与不可逆。对中级均线的大势理解深了，赚钱，很可能就是开张吃三年。</p><p>钱多如利物莫，以及他当时的无与伦比的影响力与号召力，都无法对抗股指的中级均线大势！</p><p>隔了这么久，我再回来这贴，还是没有看到我所真正认可的有价值的回贴，很让人遗憾。</p><p>金融市场的瞬息万变不过是人性瞬息万变的一个汇聚。选择这个市场，本质是选择直视错踪复杂的人性。</p><p>这个论坛让我的失望在于人性的“贱格”在淋漓尽致的发挥，哪怕是爆仓亏到走投无路，都要习惯性的损人，损网友，以某些人的这种做人的品性，觉得有一丝一毫成功的可能性吗？请对号入座，不点名。就算让你们这种德性的人撞运偶尔成功一时，于人于社会又有何益？除了显摆与轻视蔑视他人还会有什么？走火入魔式的自大狂每天都无处不在，也请对号入座。也许这段话让你们不舒服，但是这是事实。</p><p>本金少的，要么忍受一个较长时间的投资周期，要么一边上班一边做日周K大势，这还有别的路吗？<br>基于Android 手机的应用软件在文华财经上，目前不是广泛运用了吗？随时都可以看行情与下单。面子又值几分钱，珠三角制造业基地，只需要初中文化，2000/月以上包吃住，有社保，遍地都在招人，只要有手脚，就不怕饿死。好一点的制造加工工厂3500-4500元/月，如富士康之类。省吃俭用，存个2-5年钱，如果你有足够的本事，还不可以从头再来。我说的都是只要肯吃苦的初中生学历的打工待遇。</p><p>2003年下半年在股市的寒冬里，我亲眼见了两位当时的两大券商王牌市场总监，离职下海谋生。一位在海南练摊，一位在东莞厚街开了个很小的作坊式的小店，做模塑，后来还做大了，开了个小厂。股市转好后，又重操旧业，目前各自年薪100-150W区间。2003年的证券行业的薪水，我相信知情人都了解。如果要养家糊口，不改行，就是喝西北风的下场。不是他们不爱这个市场，他们选择了默默承受，没有怨天尤人。你们能想像一名重点大学的硕士生，为了生存，风雨无阻，当个走鬼求生存的勇气与决心吗？这是我03年亲眼所见的人。至今，我对他的敬仰尤存。一个优秀的人，不在于他成功时，做了什么，更在于他在人生的逆境时，有“安忍如大地”的耐性，有一如既往的尊重别人与市场的品性，有面对生活的勇气。</p><p>本人最看不惯那种轻视他人随意贬低他人的嘴贱之人，当行为上升为习惯，以佛家的观点，你已败光了你现在与未来的气运。</p><p>有朋友说，我没有回答，如何止赢这个问题。其实我已经回答了，只是你们不用心去读。止赢不是由我由你由他来决定，而是由市场来决定。除了以“时间平仓”或较大的赢利来平仓，没有更好的办法。世上不存在完美的止赢的方法，所谓的很多的完美的止赢的定法都是马后炮。只有你选择的大势观与止损，是可以由你自己来决定。</p><p>什么叫以时间平仓？比如你今天只想做日内，对你有利的单，就是拿到收盘前平掉，艾力信已给你们做了很好的示范。</p><p>比如你只想做一个周K，那就周五收盘前平掉。月K同理。这是一种追随市场本身的自然的赢利方式。</p><p>均线系统做单同理。比如以20日均线多空，拿到20日均线反转离场。</p><p>什么叫较大的赢利？我的个人观点，大于做单周期的平均波副的赢利，就可以开始止赢了。这个需要较长的统计数据的支持。</p><p>要做好止赢不容易的，是个复杂的系统工程，很多时侯更需要具体问题具体分析。</p><p>当你历经人生的沧桑后，或许能认同我的观点。生活的幸福多么难得，面对复杂的人性，一定要慎之又慎做出正确的选择。</p><p>无论你所求的是随遇而安的小康之家的幸福，还是纵横国内国际金融市场的抱负，乃至寻求恒久价值传承的投资帝国，我能给各位的忠告是：不要妄图走捷经，静下心来，安下心来，脚踏实地是唯一的路！这条忠告对99.99%的人一生绝对有效。</p><p>当你无法面对人性作出选择时，用这两种情景做个对比吧</p><p>第一种：财务自由人身自由，有正常的朋友圈，有知心的爱人，有幸福的家庭。。。可以享受暖洋洋的太阳照在心坎的感觉，可以有足够的财力帮助亲友，走到哪里，都有人尊敬你。。</p><p>第二种：负债累累，没有朋友，每天都是寒冬，全是对亲人的亏欠，人不像人，鬼不像鬼。。。整个一社会的垃圾。。</p><p>当你走投无路时，恭请你把我这篇文章，反复看几遍，或许你会找到你失败的答案。负债时，放下面子，鼓起勇气，去立即找个工作，自食其力是唯一的正途。一句话，大丈夫能伸能屈。</p><p>顺便提一句，N年前忽游我，欺骗我的日内炒单公司，不是一两个，是一批，6年后，当我再去统计追溯其下落，全部灰飞烟灭，什么玩艺嘛。</p><p>6年前在我面前摆谱整天快进快出倒腾折腾的那些“高手”，现在无车无房，面如灰色，见了熟人，还是整天去拉单，做一个死一个，每年每月每日生活在生存线上.</p><p>上海期货大厦里，这种快金快出的炮灰，每年不知道灭掉多少批。</p><p>感慨上天的公道，既所不欲，勿使于人。这些骗子与骗子公司终究受到了生活的惩罚。</p><p>好自为之，好自为之，各自珍重，各自珍重。</p><p>很多人对超短线交易是一知半解就去选择这种交易，这种超短线的交易在华尔街最近几十年，一直以来都是被称为“魔鬼交易”。</p><p>《华尔街操盘手阅读新经典•短线交易五大绝技》作者：杰克·伯恩斯坦 (Jake Bernstein)，这是对华尔街影响比较大的一本短线交易的经典之作。杰克•伯恩斯坦是MBH期货顾问公司总裁及《MBH期货周讯》（MBH Weekly Commodity Letter）发行人。作者所说的短期也是指2到10天的时间范围，明白吗？全书中，他都是基于这个时间周期乃至更高的时间周期在书中给读者做的技术分析。</p><p>《短线交易秘诀》美-拉瑞·威廉姆斯著，著名的威廉指标的创始人，短线交易之父。作者是位长期呆在市场一线交易达几十年之久的资深交易员。当今美国著名的期货交易员、作家、专栏编辑和资产管理经纪。他是罗宾斯杯期货交易冠军赛的总冠军。在不到十二个月的时间里使1万美金变成了110万美金。他就职于美国国家期货协会理事会，并曾在蒙大拿州两次竞选国会议员。在过去的25年里，他是始终被公众追随的优秀投资顾问之一，曾多次被《巴伦斯》杂志、《华尔街日报》、《福布斯》杂志和《财富》杂志专访过。<br>下面我简单让大家从他本人接受和讯网的采访对短线交易时间的定义，希望有助于帮助一些人反思浮躁的交易心态。</p><ul><li><p>和讯网：您是罗宾斯世界杯锦标赛不可逾越的冠军得主，一年内将1万美元增值到113万美元，这一记录至今无人打破。这一事迹常常被人传颂广为称道，您能描述一下当时的场景吗？</p></li><li><p>拉瑞：我当时全神贯注，交易很活跃，风格很激进，因为是个争夺冠军的比赛，那不是寻常的交易。因为那是个比赛，所以得拼搏去获胜，操作非常激进。</p></li><li><p>和讯网：你平日也是这样交易的吗？</p></li><li><p>拉瑞：在我每天的交易中，不是日内交易，已经不是那么激进，我年纪大了（做不了日内了）</p></li><li><p>和讯网：不，你看上去很年轻啊</p></li><li><p>拉瑞：那你需要戴眼睛喽</p></li><li><p>和讯网：之后您本人刷新过这一纪录吗？</p></li><li><p>拉瑞：我从没想过要尝试去打破他，对我来说，这件事已经静静地离我远去，那就像是一件艺术品，是件很美的艺术品，为何去碰它呢?我想不会有人再打破它，就只是远观，我把它当作一个里程碑来纪念。</p></li><li><p>和讯网：您目前的年收益率是多少？</p></li><li><p>拉瑞：很难说，取决于市场给了你多少赚钱机会，有些年钱很难赚，有些则不同。今年的收益率超过100%，大概120%，赚了蛮多，应该会更多。去年的收益率大概是40-50%。我正在努力，创造更高财富。</p></li><li><p>和讯网：不愧是大师啊</p></li><li><p>拉瑞：不不，我仍然还有很多要学习的地方。</p></li><li><p>和讯网：您如何看待中国投资者，是否会产生大师？</p></li><li><p>拉瑞：当然，中国有很多很棒的交易员，我见过很多中国交易员，他们在交易方面很成功。中国人口众多，在赌博有很多投机，这个市场很适合他们的.</p></li><li><p>和讯网：您目前的操作风格是什么样的？</p></li><li><p>拉瑞：我称自己是个短线交易者，因为我的交易周期一般是12天。这与日内交易相比还是比较长期的交易。我不做日内交易，日内交易赚不了大钱。当然很多人可以从日内交易赚钱，但我并不喜欢。</p></li><li><p>和讯网：与中国的很多短线投资者相比，也许12天也算比较长期的投资了.</p></li><li><p>拉瑞：是的，但只要长期投资才能赚大钱。对我来说，将交易不是为了娱乐或刺激，而是希望从中赚取超额的利润，我的目标是在12天内赚取5-10万美金。那就是我作为一个交易员想做的事情，赚一笔大钱，而不是娱乐。</p><p><strong>请注意：拉瑞说他的交易周期是12天。再请注意：拉瑞最近两年的收益是40%-120%之间</strong>。</p></li></ul><p>可以好好看他的书，他是一个真诚的值得尊敬的人。</p><p>下面看下他几十年智慧结晶，对短线交易的经典总结吧：</p><p>《短线交易秘诀》精华摘要：</p><blockquote><p>第三章  短线交易的真正秘诀</p><p>短线交易真正的秘诀是，你交易的时段越短，赚的钱越少。这令人失望，却是事实。回想一下你曾经参与过的任何投资。你曾经在一天内就大有收获吗？假如你有过那么好的运气，又能重复几次呢？不会太多吧。因为获利的普遍规则和投机的普遍规则没有两样：</p><p>获利需要时间积累。</p><p>成功的交易员知道5分钟的变化要比一分钟大、60分钟又比5分钟更大，一天或一周的变动幅度则又更大了。失败的交易员想要在很短的时段内完成买卖，自然使获利的潜力大受限制。<br>依照以上的定义，它们限制获利的潜力，导致了不断亏损。难怪有那么多人在短线交易这一行里表现差劲。尤其是在经纪商或交易系统推销员的鼓吹之下，它们会被当日高卖低买发大财的假象所蒙蔽，结果却陷自己于亏损的困境。这些鼓吹的说法包含那些看似合理的言论，譬如：要当日冲销，不持股过夜，你就不会受报纸消息或重大变化的冲击，这样才能控制你的风险等等。<br>这是大错特错的，理由有两点：<br>第一，风险是由你自己控制的。在这行里我们唯一能控制的是设立止损点，也就是我们推出交易，或推出所有交易的水准。是的，隔天早上市场可能在你的止损点以上出现跳空缺口，但这是很罕见的。而即使在这种情况下，我们也必须坚持运用止损点，将损失控制在一定的范围内。输家往往会一错再错，赢家就不会这样。<br>当你建立一个设有止损点的仓位之后，可能损失的钱就只有那么多。不管你是何时或如何进入市场的，止损点会使你所承受的风险控制在一定程度之内。不管是在市场创新高或新低时买进，风险都是一样大。<br>不持股过夜的做法，会让你投资获利所需要的成长时间受到限制，尤其当市场一开始就和你唱反调时。如果我们的方向正确，那就需要更多时间等待市场和我们站在同一个方向上。<br>更重要的是，在每日收盘时结束交易出场，或者更糟糕的是，根据5分钟或10分钟线图，在每根线的时段结束时完成一笔交易出场，那么获利潜力将大受限制。还记得我曾经说过输家和赢家的差别就是输家不肯在损失时认赔杀出吗？另一个差别是赢家会坚持抱紧获利的仓位，而输家却“太早”出场。输家似乎都无法在一个获利的交易仓位中熬得很久，它们往往赢了一笔交易就乐得要死，因而过早获利了结（往往是当天刚进场，不久就脱手了）。<br>你要学会紧抱获利的仓位，才赚得了大钱，而且你持有越久，获利的潜力就越大。成功的农夫绝不会在播种之后，每隔几分钟就把它们挖出来看看长得怎么样，它们会让谷物发芽，让它成长，交易员可以从大自然的生长过程中学到很多教训。交易员的成功也是一样，投资获利是需要时间的。</p><p>一切都和时间有关。</p><p>我刚刚告诉你的是投资的绝对真理。不论市场如何波动，获利是需要时间的。因此，就定义上来说，短线交易员获利机会是有限的。   当日冲销者所犯的错误就是自以为能够掌握市场的短期振荡，自以为能够确认大多数时间里价格的波动方式，而且能够预测高低点，以及市场将在何时形成头部或底部。对不起，我的朋友，我要告诉你这种情况不可能经常出现，这只是当日冲销者的梦想，不切实际的梦想。但不要放弃希望，我以多年的市场分析及交易经验发现了一项有关市场结构的真理，它可以让“短线”交易变得有利可图。<br>现在，你了解到（1）短期振荡是很难预测的；（2）我们要控制损失的幅度；（3）身为短线交易员，只有在价格巨幅波动而且方向对我们有利的时候，才可能有好的表现；（4）时间是我们的朋友，因为我们需要时间去创造利润。</p><p>基于赢利需要时间的原理，那么选择中长期均线作为操作的K线周期的均线参数，可能是最好的途径。</p></blockquote><p>短期均线，特别体现在太小的K线周期上（比如分K周期），信号过多，过于凌乱，基本没有利用价值，所以我一直强调以相对稳固的大势观来做单，现像是回避短期信号的混沌凌乱与频繁止损，本质上是回避过于激烈的短线的人性的角逐。</p><p>过高的仓位，那怕你是神一样的技术水准，都无法做到在激烈的人性角逐中保持从容镇定，必定为人性的角逐所伤害。贪婪所带来的必定是恐惧与持续的伤害与失败。</p><p>仓位直接体现是否有成为一名成功者的素质。</p><p>中长期均线的技术意义，如果你不能对其理解达到深入骨髓的程度，特别是30分K，60分K，120分K，日K这些相对较大的K线周期的中长期均线，需要静下心来反复深入理解。如果要发动较大的单边波段行情，不可能越过这些必经之路，必定要在它们的长时间的支撑或压制下进行。</p><p>对于均线的操作，我作三点说明，仅供谨慎参考：</p><p>1：只有在顺应更高一级K线周期的均线大势观的轻仓持仓中，你才有可能利用更低一级的均线系统为你带来更多的赢利与更少的止损次数，（请注意是止损次数非止损副度），这种利用是对看长做短的利用。即你也许可以顺大势逆小势，要具体分析。</p><p>2：能够为你常常带来巨大利润的交易，往往是选择与中长期均线做朋友，陪伴它们一路发展。无论你是选择操作1分K，5分K，10分K，15分K，还是30，60，120分K，还是日K周K月K。这是无法逃避的交易哲学。每一次交易，都要有陪伴中长期均线发展的破釜沉舟的勇气与背水一战的决心。</p><h2 id="不要随机交易"><a class="markdownIt-Anchor" href="#不要随机交易"></a> 不要随机交易</h2><p>我所说的技术都是很肤浅又通俗易懂的，论坛比我技术好的高手实在太多太多。</p><p>我能给各位提醒的是两点，技术很一般就OK了，关键是勤奋的做准备工作更重要，<strong>不要随机交易</strong>。更重要的是你必须清醒的认识自己的人性。认识自己的人性的懦弱（体现在不敢给出大势观做单的较大的单笔止损，体现在不敢顺应大势观持仓较长时间），认识自己人性的贪婪（过重的仓位），认识自己人性的恐惧（贪婪带来的恐惧，炒单带来的恐惧，复杂多变的小势观微观势带来的频繁的恐惧），认识自己人性的自卑自大（失败带来自卑，盲目幻想带来自大）。</p><p>认识纯粹的短线的势的不可利用性，认识超级短线的势的混沌凌乱与复杂多变，认识到没有定法可依，一个正常的人，至少需要6年的一线市场操作磨练，非职业的可能需要10-40年的时间。本质是对人性的的一个认识过程。从肯定到否定，否定到肯定，再到肯定到否定，反反复复，会有个漫长的过程。</p><p>投资很复杂也很简单，有了基本的简单的技术，如果你能战胜你的人性的弱点与重重的心魔，那就留在这个市场吧。否则，越早离开越好。现在操作个几万块的小资金，整日幻想成为多少多少亿，XX首富的，XX万倍的，那显然是入魔深重，不可救药了。忠言逆耳。</p><p>我的观点，无论你是兼职还是全职，无论你有着多么伟大的抱负，多么高尚的情操，还是先从追求最基本的随遇而安的幸福开始吧，做一个幸福的平凡的人开始吧。反思自己的交易行为，反思自己的人性，慎重的选择自己的交易方式与策略。</p><p>希望我的贴子，能引起你们的深度思考。破灭那些吹手制造的一群狗屁般的伪神的误导，还神圣的交易一片净土。</p><p>累了，到此为止。</p><p>好好的看我的贴，不要急于抬杆，特别是亏损的朋友及新人，或许会给你们启发。</p><p>在交易的世界里，从来不存在神。从来没有过。从古至今都没有过。神仙也是凡人做。</p><p>不要盲目崇拜，你盲目崇拜，不过代表你的心极其浮躁，你的人极度愚蠢加极度无知加极度好骗。</p><p>交易是最需要理性思考的行业。</p><p>13年的一线市场操盘，大中小资金我都做过，见过了太多沧桑，从没有离开过市场一天。我的心其实早就苍老了。。</p><p>在交易的世界了，任何人都是绝对的客观的公正的站在同一起跑线上，无论你多少资金，无论你多大名气，无论你多么卑微。大家面对的是同样的图形，同样的基本面，同样的人性。张狂，轻敌，盲目，贪婪，恐惧，沾上任何一项，无论你多大的名气与金钱都是毁灭。</p><p>2006年朋友介绍认识了一位传奇性的交易者，暂定义为A君吧，朋友说是5000-6000元吧，用了7-8年的时间做到5000W以上。2007年初，再通过朋友了解，该君已资产上亿了。后来此君被猎头引见，2008年下半年做了国内一家阳光私募的基金经理（知道什么叫阳光私募吧，不要错把野鸡私募也当阳光私募），山东信托旗下，点下名吧，知情人自然会了解。但是该基金自他2008年8-9月掌陀以来，苦苦挣扎到2010年底，也是正常止损清盘的命运。国内目前合法的完全公开透明的阳光私募是695家，每一个阳光私募的基金经理，在过往5-10年基本上都有公开透明的可查的辉煌成就，这个成就足以让这个论坛99%的人仰望！但是今年还不是平均亏损20%以上。什么赵笑云，赵丹阳等等都是被逼止损清仓的浮云。市场从来不认过往成就与名气。</p><p>2011年一年，阳光私募被逼止损清盘的近200家。在伟大的市场面前，无论你过往多么优秀，只要你停止前进的脚步，停止努力认真的脚步，都是淘汰的命运。</p><p>期货的野鸡私募全国能够稳定五年以上赢利的，全国只有一家。别无第2家。年赢利80%。从未被超越。北京的。</p><p>期货上总是出笑料的，比如张文军之流，王向阳之辈，仅仅是一个笑料而已，当然很多愚蠢的人要当成神来拜。这种笑料从来经不起时间的考验与洗礼，浮华一时。交易的客观，市场的公正与客观，从来不会因为一批批的伪神有一丝一毫的改变。套用一句俗话，装逼的从来装不长久!更经不起透明公开的检验。装逼的伪神，在不停的显摆他们的定法，显摆他们莫须有的成绩或一个时间段的成绩，市场的回答只有一个词：小样！</p><p>就像你们所喜欢的艾力信MM一样，说句很客观的话，那点微末可怜的成就，加上所经得起考验的可怜的投资周期，与目前全国排名前300位的任何一位阳光私募基金经理的过往成就相对比一下，无论是赢利副度，管理资金，资历，学历，投资的考察周期，都是云泥之别。任何一位管理10亿以上的阳光私募的基金经理，谁曾没有伟大的个人成就？谁没有过独特的适合中小资金的术法？但是重新以另一个更显赫的身份去面对市场的时侯，需要的是一如既往的以谦虚低调的姿态，戒骄戒躁的心去认识与面对市场，需要至始至终的认真与努力。很多人过往很辉煌，一放松自己，就被市场淘汰了。</p><p>金融市场从没有定法，长时间有效的适合大多数品种的定法。如果有，它是一个复杂的系统工程，要融合智力与经验的元素。</p><p>金融市场唯一的道就是战胜你的贪婪与恐惧，每天都要认认真真的分析总结，努力的做好交易前的全面分析与计划。想以定法去一劳永逸，想以懒惰战胜市场，我只能说你们想得太天真了。比白日做梦还天真。<br>金融市场跟任何行业是一样的，只有脚踏实地才能长久成功，跟任何行业一样，认真加努力是胜出的最佳捷径。</p><p>我的出现，是为了让有缘人真正的理性的思考。</p><p>思考自己，思考交易，思考市场。</p><p>做交易的经常停下来思考是一种美德。</p><p>有人说，我会扰乱这个市场。我说过，我的心，早就苍老了。我见过了太多的沉浮与人事。只是你们读不懂另外的意思。</p><p>金融市场跟任何行业一样，是靠认真与努力取胜，别无他法。市场是千变万化的，任何定法都可以赚钱，也可以亏钱。何来扰乱？我让你们思考，是让有缘人拨开一些迷雾与干扰。认识你们一直以来所接受的错误的引导。认识一些可耻的装逼的伪神的误导！你们伟大，能伟大得过克罗？提鞋都不配吧。50W倍的成就摆在哪里，24年的考察周期，500年内都难以被超越。但是他一如既往的坦城透明面对观众。他在交易的19年，每天都认真做分析，每一笔交易都有明确的记录与详尽分析。如果说有神话，神话存在于脚塔实地的认真努力工作，并长期坚持不懈。</p><p>同样的起点，同样的人性，同样的图形，同样的市场，如果你不比大多数人更认真与努力，自然难逃输钱的命运。交易有另外的法则？</p><p>回答你们的问题。</p><p>有朋友说，怎么处理趋势的反复震荡。</p><p>其实问这一句话，我就知道你暂时还在交易之门的外面，你还在对抗人性，在参与人性的激烈角逐。</p><p>我用一副图来回答你们吧。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/04/pp46egO.md.png" alt="沪深300日k"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/image-20230404101415143.png" alt="沪深300日k"></p><p>在上图中A点，1月6号是一根多头K线，小阳线。你要赌它的多头趋势，你第二天就是开盘或开盘后寻找机会逢低做多，如果仅仅赌一根K线，那么第二天就开仓做多，不打止损持有到收盘或大副赢利离场。止损就是前面一根K线的最低价或固定止损30点-40左右。1天最多只做这一次交易！！！切记！！！止损就关电脑走人。</p><p>B,c,D同理。</p><p>记住这一点，精心分析日K的形态与均线系统。寻找出你喜欢的，能够承受的日K或周K或30分K或60分K的大势观，给出一个合理的止损，一单定输赢。</p><p>如果你过度交易，过多的纠缠，一定是惨败！</p><p>过度交易，一定会随机交易，一定会非理性交易，一定会错失大波动，一定会频繁止损！</p><p>相信我，还是伪神，自己慢慢思考，理性思考。反复实战检验。</p><p>一天最多只交易一单，这种手法，会让你们慢慢的转到交易的正道上来，最终转到浩荡的日K大势观的交易王道上来。</p><p>K线周期越低，信号越多，凌乱就越多，毛刺就越多，你交易越多，就失败的概率越大。</p><p>读懂我的话，需要智慧。99%的过度交易者都是亏钱的，不要跟庞大的历经50年的金融市场的统计数据对着干。</p><p>无论那些伪神与可耻的家伙怎么装逼，怎么误导，怎么煽情，金融市场过度交易的失败率都是99%以上！绝不可能改变这个客观到如寒冰般让人寒冷的大数概率！请深度认识这一点。</p><p>一天一单，赌日K方向，合理的止损，你靠什么赢钱？一个较长周期的大数概率的集合。</p><p>合理的止损是你的承受力，你注定无发逃避的宿命，你想小止损逃避就是不停的失败失败。。。。再失败。</p><p>真英雄要赢得起，输得起。打了止损就是输了，关电脑走人，绝不恋战。赢了要赢一根K线或大副赢利走人。</p><p>打了止损，恋战不走人的叫赌徒！你看错了，就要认命输得起。想明白想清楚。</p><p>没打止损，就要敢持仓，别跟个SB样，赚点毛毛雨就跑。想明白想清楚吧。</p><p>我给的忠告与建议已说了，失败者特别是长期失败者最好是用一天绝对只做1单的方法来逼迫自己转型，1次交易只做一个品种！不要提震荡，毛刺之类的话，成功者的字典里没有这个词，绝对的无视震荡与毛刺。做好一天一单，完成资本积累，再转型更稳健与安全的轻仓大势观的王道。</p><p>累了，休息。</p><p>特别的点评下雷凯，因为这是众多个人无资金的朋友喜欢的一个比赛。</p><p>雷凯在20W的模拟比赛周期，还鼓励多做单，严重过度交易，还限定10个整数点的自动止损。<br>历经了3-4年后，这个无知且无比愚蠢的公司，才认识到它在挑战伟大的交易法则！！<br>3-4年宝贵的时光，无数期货人的宝贵青春，被白白浪费。全国没有人才吗？显然不是这样。但是为什么长达几年的时光，总计上百万人次参赛，为什么没有1个人才被选出？？？为什么连稳定3个月的人才都没发现一个？？过度交易者，请停下来，静下来认真反复的思考这个问题吧。很多人还乐此不疲，我只能说你们太无知太天真了。反思吧。深思吧。不是你执行力不够，不是你不够聪明，而是你们试图挑战交易法则，玩弄交易法则，你们中的100%长期去做，注定自己被愚弄被玩弄。</p><p>所幸的是，历经3-4年的市场教育之后，雷凯终于认识它错在哪里，自欺欺人害己害人的无聊游戏终于结束了。新规之下，我相信会选出一批真正的精英人才。目前的雷凯是有参与价值的了。以前不过是SB愚弄SB，自欺欺人害人害己。</p><p>本人曾参与过一项大型的调查统计，对全国8家大型期货公司的广泛客户进行稳定三年以上的赢利客户进行调查统计，我很负责任的告诉你们，这样的客户在如此大范围的面积的调查背景下，符合条件的全国仅有13人，够悲壮吗？够残酷吗？你们所看到的一些显摆的伪神，在透明公正的第三方监督下，再检验一个较长的时间周期，他们中的95%连一个屁都不是！反思吧</p><p>给雷凯的朋友作个参考。如果你想拿实盘，归根结底，还是要战胜你浮躁贪婪的人性，欲速则不达这条利剑一直横在你们头上，想重仓满仓，想赚快钱，等待你们的一定是失败。没有思想又不思考的人，是最容易被别人欺骗愚弄的人。</p><p>50万资金做1手股指，1天就交易一次。只有赚够3-5W后，你才可以开2手股指。5W块只能抗1手股指的日K的正常波动。动不动开满仓3手的，N个月，N年后，你们都难以实盘。因为只能允许你们回撤10%。因为开3手，50多点的股指反向波动就被淘汰了。5W资金可以抗170点左右的止损，10W可以抗2手170点。170点可以赌3-5次日K的大数概率方向了。</p><p>一直满仓的，资金回撤10%那是家常便饭。好好思量吧。</p><p>只有战胜自己浮躁贪婪的劣根性，有了自己的思想时，不被一帮无耻无知的伪神愚弄时，你才能闲庭信步的交易，勤奋，认真，赚属于自己的钱。</p><p>最后再上1副图，上完这副图，永久性的关此贴了。交易已无任何秘密。<br>有缘者自会珍重。</p><p>在这副图里。我用300的30分K作个概率说明，什么叫大数概率。</p><p>对于稳定性较高的指数，在此图里，我用30分K做个说明，日K同理。</p><p>在此图100根30分KK线里，请问究竟有多少根K线是完全跟前一根K线趋势反向的呢？？概率多大？</p><p>30分K的均线系统的多空转换里，是不是揭示了更为清晰的波段趋势？</p><p>这是你们选择大数概率的底气所在。</p><p>请作好这个我留给有缘人的功课。日K同理。</p><p>交易已无秘密。就此离去。能看到此贴的人是缘份。</p><p>若干年后，诸君功成名就时，希望记得专一投机这个名字。</p><p>与有缘人结个善缘，永久关贴。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/04/pp46KDH.md.png" alt="IF1201合约&amp;沪深300"></p><p>本来什么也不想说了，但太多的朋友加我好友询问，盛情难却，我无力一一回答。本来什么都说了，只是你们不理解，我再说具体点，也不过是对原来的内容的重复。就具体的操作，我再重复下。一家之言，仅供参考。</p><p>利物莫的终极感悟就是一句话：钱是坐着等来的。我把它对应的转换为操作术语：坚定的以中长期均线为依据来做单。这句话就是金融市场至高无上至尊无极的容纳一切优秀战术的究极的兵法，除此以来，其它大都是糟粕与忽游。理解这句话，需要非凡的智慧与海量的实战，99%的失败者，终其一生，都无法理解这句话。无论你做任何K线周期，跟中长期均线对抗都是死路。我可以肯定，这个论坛99%的人一样无法理解这句话。你们所有的恐惧与浮躁，都在与不理解这句话。失败与成功都是源于对这句话的理解与不理解。“钱是坐着等来的”这一句话，就是金融交易学的基石，一句话奠定一切金融交易学，一句话概括包容一切金融赚钱术法。“钱是坐着等来的”这句金科玉语，注定陪伴所有成功交易者的一生。对交易迷茫的人，都在于不理解这句话。</p><p>交易就是守侯，守侯你选择的中长期均线。</p><p>交易就是坚持，不以一时失利而灰心，始终如一的坚持你所选择的原则。</p><p>交易就是鳄鱼捕食，静静的等待，静静的守侯，获取属于你该得的利润。</p><p>三心二意者，在别的行业有可能成功，在残酷的金融市场，那太难，哪怕你才高九斗。</p><p>K线学的普及只会加速K线学本身这个狍子的变异，可以预见，今后，主力品种上，15分K至日K级别的K态概率会较快的变异，K线骗线大大增加，特别是最主流的日K线。市场是有自己的智慧的。终究大多数人要输钱。可以预见，今后越来越成熟的市场，将是小K线大均线的天下，K线学本身将被变异的市场无情践踏。均线作为第一趋势指标，在金融市场永远拥有至尊无极的地位！无论你多么强大的资金，你可以改变K线概率，玩弄K线概率，乃至玩弄小均线，但是中长期均线的地位再强大的主力都无法挑战，有意也好无意也罢，都必须无条件的接受其制约。</p><p>无论你做任何K线周期，只有陪伴中长期均线发展，你才能获得最高的安全，最高的赢利，这是任何人都无法挑战的数学哲理。对于这句话，我不想再解释。只要人性的贪婪与恐惧尤在，这句话就绝对不会过时。止损只是源于你所选择的K线周期的不同，而有所差别。</p><p>忠于绝对的忠于你所选择的中长期均线，就是具体操作的至高无上至尊无极的究极华丽的战术，用一个漫长的周期来看，这个战术注定无法被超越。它就是交易大道的化身。只有大成功的偏执狂才能理解这段话。静静的守侯你的均线，守住行情发动的这个必经之路。交易就是理解行情的必经之路，守侯行情的必经之路。</p><p>在我的止损观里，我表达的是，如果你输不起，你绝对的赢不到。在我的操作观里，我要表达的是如果你没有无上的决心去忠于你所选择的中长期均线，你就难以成功。</p><p>短期均线，无法承载你所需要的波动。选择太小的均线就跟选择跟婊子去谈恋爱一样的可笑。你可以守侯住你心中的中长期均线的原则，它就是行情发动的必经之路，它就是不停的帮助你大副波段赢利的关键。赢利需要时间，赢利需要稳定，赢利经不起反复的折腾，更经不起反复的止损。</p><p>对于自己的交易准则，需要像守侯自己的生命一样的守侯。要舍才能得，舍弃你所有看不懂的，折腾不起的行情，独自忍受独自守侯你看得懂的能清晰的执行的大势观准则。交易的艺术本身就是残缺的，完美主义者注定备受煎熬。交易就是种残缺。大成若缺的哲学来形容交易最好不过。</p><p>中长期均线与行情价格的震荡，比之短期均线，要小很多,轻松得多，简单得多。舍与得的哲理，需要慢慢的体会仔细的体会。很多时侯，对于赚取利润，要看淡看开。你想着完美，必然大副增加操作难度。大道至简，决非戏言。越复杂的指标，操作难度就越大，失败的概率就越高。</p><p>以上其实是我对具体操作的看法。</p><p>我的观点：T+0操作依据必须放到日K级别的均线上来，从日K着手。日K才是主力资金考虑的。在小K线上以中长期均线来实现日K均线的指引。日K的短期均线反应即时的基本面，日K的中长期均线反应中期基本面或宏观基本面。95%的短线交易者痛苦的根源在于看得过短，做得太乱。日内短线交易应遵循日K的短期均线的指引（小K线大均线），有清晰的条理和明确的章法。这一篇主要为95%的短线迷惘者而写。</p><p>短线交易者，好好理解这段话：无论是日内还是日K波段，行情能过越过日K的两日，五日，十日，十五日均线四条短期均线的制约来发展吗（当然你也可以设类似的参数）。只要发动像样的行情，绝对无法逾越这些必经之路！守侯好必经之路，还需要瞎折腾？就算是日K的突然的反转，能逃过两日（2.5/3.0）均线的监控？把日K均线转换成你喜欢的小K线周期，就是具体的操作之道。<br>最后上图说明</p><p>股指2、5，10，15日均线在五分K图里。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/04/pp461UI.md.png" alt="股指2、5，10，15日均线在五分K图里"></p><p>每一次开平仓，都是一次对日K均线的位置，趋势，止损，综合分析判断的过程。</p><p>没有你能承受的止损范围内的日K均线大势观（好的趋势位置），唯一要做的是空仓等待。</p><p>每一次开平仓，都需要有清晰的日K均线大势观依据及科学的仓位与止损。</p><p>交易就是理解行情发动的必经之路与守侯必经之路。</p><p>只要足够活跃的品种，无论是过去还是现在与未来，行情都无法逃避日K均线特别是短期均线的制约与监控，这就是“投机如山岳般古老”的终极技术解说。</p><p>无所谓短线与非短线，短线与非短线可能是不同的资金需求所导致的不同选择。</p><p>站在日K均线的角度，短线与非短线的本质是完全一样。</p><p>今天喝了几杯，可能会冒犯大家。树欲静而风不止啊，几百条问询让我很烦，我也没什么好说的，说再多也是对以前所说的一个重复。不要问我日内交易的技术，日内交易我是稳定的亏货，我有自知。在我十多年的市场一线职业生涯中，本人在多家知名公司上过班，自己跌爬滚打外，招聘过不下2个连的交易员，也经常跟券商，期货公司，公募私募，信托里的很多朋友与前辈学习与交流过，我今天在这里，死了你们的心吧，不得已的冒犯你们一次。</p><p>在本人及诸多朋友的经历中，真的没有见过你们梦幻中的那种小止损稳定长期赢利的日内高手，一个也没有！我们亲眼见证了中国期市与股市十几年的风雨与乱像，吹牛的，装神棍的，欺骗的，造假的，你方唱罢我登场，真正经得起考验能稳定长期赢利的一批人，早就被一批批求贤若渴的机构高薪挖走了，以深圳为例，私募资金7000亿以上，公募资金1万亿以上，需要多少真正顶尖的交易员？</p><p>矮矬穷的屌丝总喜欢赚快钱！</p><p>矮矬穷的屌丝总喜欢重仓满仓超重仓（配资）！</p><p>矮矬穷的屌丝总喜欢的在狭小的波动区间分出胜负！</p><p>矮矬穷的屌丝总喜欢以小博大，以很小的止损去博大副止赢！事实上是博不了大被止来止去找不到北！</p><p>矮矬穷的屌丝根本没有承受亏损享受浮亏的勇气，哪怕是狭小区间的正常波动，那怕是行情再正常不过的波动！</p><p>矮矬穷的屌丝缺乏最基本的智商，缺乏最基本的理性，缺乏最基本的逻辑推理能力，总是以莫须有的虚幻的伪神骗子神棍为奋斗榜样，从没有想过认真的冷静的理性的分析及科学的仓位作交易。有那么多神话吗？你亲身见过，考察过记录，实事求是调查过？多少的神话，被拍死在18层地狱！多少的神话人物，苟延残喘偏安于某个疙瘩独自伤悲！年复利26%的巴菲特成就了最大的真正的神话。深圳1万7千亿资金随时恭候神话高手，你们眼里的那些遮遮掩掩厚颜无耻不知羞耻的神话， 也只能骗骗那些智商低劣的矮矬穷屌丝，经得起任何第三方的透明的检验与考验吗？在投机岛，至少本人没见过任何一个像样的神话，一个也没有，不用找了。</p><p>神话只存在于脚踏实地的努力工作中！在日内交易的定性术法中，你们在寻找神话人物来学习来励志？我旗帜鲜明的告诉你们，100万人中，也没有一人！严格定位，长期考察，100亿中也没有一人！如果有，巴菲特早就不是首富了。五年的时间，我相信雷凯的老总，最深的体会就是：日内交易没有神话，没有高手，一个也没有。</p><p>太多的人不知道自己在干什么？总把商品股指正常的波动看得如洪水猛兽，用超重的仓位折磨自己。银行利率一年5%，不使用杠杠主力合约的波动是银行利率的100倍了，矮矬穷的屌丝还要把它放到500倍，700倍，1000倍！这样的仓位，难道不是疯狂的魔鬼？？以疯狂的魔鬼的心态，你们配谈技术与策略吗？随便一个正常的波动与震荡，都让你们坐立不安，寝食难安。以几百倍上千倍银行利率的心态，去操盘，<br>研究讨论技术，难道不是亵渎高贵的技术？高贵的技术为你所用的前提，你还是个正常的人！</p><p>几十万的矮矬穷的屌丝，征战雷凯，从来没有想过本人上面的问题？高贵的交易领域，疯狂的魔鬼过去未来和现在，都是养料，仅此而已，100亿人中，也无人可以改变这个规则，更别说一个小小的投机岛。</p><p>量力而行，这是生活中最朴实的道理，也是我送给大家的。在这个前提下的，真正的努力认真的做好研究分析工作，才能有所作为。</p><p>跟很多45-50的成功的老前辈交流学习过，听他们的诉说与感悟，很多人感慨，20年的跌跌撞撞，看了<br>很多的书，走了很多的路，做了很多的交易，不过是回到了没做交易前的状态才赚到钱，用最朴实的生活道理战胜了市场。</p><p>不得已的冒犯，不得意的回贴。虽然无礼，但说的都是真话。三思。不要再问我，该说的，我毫无保留的说完了。也请别再刷贴。</p><p>T+0导致太多的人过度交易。</p><p>太多的人幻想从不稳定的频繁发出的日内信号中追求长期稳定的赢利</p><p>试问，不稳定的频繁发出的日内信号真能实现长期稳定的赢利？如果说能，概率学这门科学以后大学不用上了。数学金融方向的所有学科都可以取消了。</p><p>在朴素的哲学面前，在伟大的交易法则面前，想超短炒单长期稳定赢利的人，那是白日做梦，想得太美。</p><p>极低概率的短线高手可以风光一时，但也绝无可能用日内不稳定的超短炒单来实现。</p><p>期货公司与相关机构包装的短线高手与托总是那么神奇，一个赛季N倍，下几个赛季就看不到影了，这里面的水太深。把国内前五规模的实盘比赛历史都比较下吧</p><p>日内不过是谋取每天单根K线的利润</p><p>日内向连续的日K趋势衔接，个人认为，一天一单都足够了。</p><p>日内谋取的仅仅是一根日K的利润</p><p>一天一单，仅此而已。</p><p>开仓带好止损，不打止损持有到收盘。</p><p>别想得太复杂，折腾得太多。</p><p>日内连续的势就是日K均线的势。</p><p>我对日内的定义：带好止损，一天一单，仅此而已。</p><p>没有章法的瞎折腾日内，绝对不如一天一单的顺其自然的守拙，无论赢亏，都是一单。</p><p>每个阶段，都听到很多缺资金少资金的朋友的抱怨。</p><p>我能给的建议是，在没有真正的有一套稳定的赚钱的交易体系前，请不要以自有资金做单，更加不要去代客理财。人至少要35岁以后，你才能认识到这个问题。你必须正视导致你贫穷的本质根源。一个人穷困，一是懒惰，二是性格与思想的巨大缺陷。</p><p>投资这条路上，每一天每一单都是决战，不是儿戏，那怕是模拟单。在你的性格与交易思想没有成熟前，自有实盘做单不过是一场恶梦。而没有稳定3-5年的连续的优秀交易记录例证的前提下，我给的忠告是饿死不代客理财！如果你想从事投机这条路，你想进入财富的上流社会，必须有足够的底蕴与极佳的人品。任何一笔失败的代客理财，都会成为你的人生污点，极难消除。凡是找账户做的人，不首先提供三年以上连续交易记录且有第三方佐证的人直接列为骗子。无论这三年的记录如何，你必须无保留的提供给你的投资方参考，是否决定与你合作，不得有一丝一毫欺骗。</p><p>对于雷凯这种模拟盘稳定2个小周期就选拨人才的公司，我对其表示崇高的敬意。其气度在全球的投资界都让人仰望。他给了广大参赛者一个无比宽容且宝贵的机会。如果你们去领教下，真正的投资公司选拨人才的苛刻与追寻你进入这个行业开始的第一笔始的记录，你有何感想。本人遇到过追踪本人10年记录的公司。越是好的公司越是苛刻。他们要看到你成长的每一步。履历与记录作假与逃避，你想都不用想。</p><p>要想拿到令人咋舌的薪水，你必须做好从现在起，每一笔交易都必须有充足的理由及严格的止损。</p><p>越是穷人，其风险意识越差。越是有钱人，其风险意识越强。每一笔交易，开完仓无条件带上止损。这是交易员的第一步。</p><p>风险控制是交易员的第二生命，贯穿每一笔交易。</p><p>有人说本人没有对仓位管理提出过建议。那我告诉你们吧，我是固定资金比例交易者，并严格止损。</p><p>比如50W做一手股指，100W做2手，依次类推。金字塔加减仓我个人认为那是个天大的笑话与乌托邦，仅供参考。如果你浮赢加仓，势必加重仓位，那么在重仓后，你无法承受行情的正常波动而提前出局。如果你亏损减仓，势必后续头寸加大你的止损及与趋势对抗！金字塔加减仓是投机界的一大笑话。太多浮赢加仓的被打回原型，乃至巨亏爆仓。金字塔减仓遇上非理性的行情，轻仓也会爆仓。每一个神话背后，都是利益的肮脏的驱使的原罪，经不起客观的基本的自然科学的考证。</p><p>江山易改 本性难移</p><p>如果你没有稳定的赚钱的能力前，无论以任何手段进入投资公司与代客理财，都注定是你的人生悲剧与耻辱。谨之慎之小心之切记之。君子决不行不义之事，不取不义之财。</p><p>雷凯之类的平台或在自己能力容许范围内的小资金实盘练习是唯一的的走向稳定的路。如无真本事，切莫自取欺辱。</p><p>我现在觉得雷凯就很好，真的很好。它基本可以做到以日内的日K的趋势衔接日K均线的势了。</p><p>过于过度交易，盲目随机交易者，我能说的一句话是：江山易改，本性难移。</p><p>如果不正视自己的恶劣的交易习惯，正视自己性格与思想的巨大缺陷，并痛下决心改之，也许一生你都是失败者，并且这8个字耻辱的伴你一生。</p><p>仓位，固定你的仓位，我的忠告。</p><p>止损，严格止损，每一笔下单后带上合理的科学的止损。并伴随交易的一生。</p><p>交易次数，一天只做一次交易，就算是雷凯，极其特殊情况，不超过2次。一天一单，严格止损，按交易计划交易，是广大过度交易随机交易者，改变恶劣的交易秉性的最佳方式。你可以信，也可以不信。</p><p>日K均线交易者，以年度计算，交易次数应低于每天0.2次。<br>今天跟朋友聊起交易的圣杯，偶尔有感。</p><p>太多的人在追求交易的圣杯，其实交易的圣杯就是没有圣杯！你们被一些肤浅的骗子误导得太久了。</p><p>法无定法，圣杯无圣杯！特别是短线，特别是狭小区间内的精准定位行情的术法，那是绝对的不存在的。</p><p>谁如有精准定位短线行情的术法，可以复制，机械执行，哪怕是只做全球前五的股指与利率期货，最多三年，一定是世界首富。这是基本的常识。有些短线天才，其做单体系，绝对的不可复制。如能复制，下一刻，市场的狍子立刻异变。正如初期的指南针软件一样，用的人一多，立刻异变。</p><p>太多的人付出N年的心血与无数的金钱与憔悴疲惫，浪费宝贵的青春，乃至负债累累，追求一个根本不存在的圣杯。</p><p>短线或者说狭小狭窄区间去精准把握定位行情，跟预判即时的复杂的人心没有任何区别，一念生，一念起，谁能预判预测？所有的静态的复盘完美的短线机械系统都经不起实盘的检验，因为你们复盘的过程中加入了太多的主观美好的，正确的判断产生的结果。</p><p>如果没有稳定的持仓，一定没有利润，这是常识。钱是坐着等来的。一天都发出N次信号的东西也配叫系统？持仓等待是寂寞的，等待大势观的狙击位也是寂寞的。好动，是需要付出惨重的代价的。</p><p>打开股指，你能在3%-5%行情波幅内的止损给出一个稳固的大势的，都是完全合格的优秀的交易者，剩下的是策略了。</p><p>短线的本质就是混沌。狭小区间内的行情本质就是混沌。全地球也没几个人能战胜短线的混沌。</p><p>无论是狭小区间内设置止损，还是追求狭小区间去定位精准定位行情，唯一的下场就是死路一条。</p><p>没有稳固的信号，就没有稳定的盈利，这是期货交易的根本所在。</p><p>日K以下的K线与均线及重要的市场心理位，没太多参考价值。</p><p>依托稳固的大势与重要市场心理位或确定稳健的基本面做出交易计划，给出相对大的经得起行情正常波动的止损，相对轻仓，进行交易，是所有有志于有番作为的交易者最终都要走的路。</p><p>别想懒惰的追求短线的圣杯，那只能是很傻很天真。</p><p>绝大多数的人，历经5-15年的交易后，不过是回到交易的原点，一如交易的第一天面对的市场，无法掌控，一无所知，无从下手。这个过程后，回到这个原点后，你们才能卸去你们曾经的狂妄，自负，无知，贪婪，浮躁，野心勃勃。重新像面对生活的油盐酱醋一样，你才能新生。一句话，把交易当成朴素的过日子的心境了，你才能新生。</p><p>一个男人，只有历经沧桑后，才会明白人生的信誉多么重要。</p><p>年轻时偶尔冲动做错几件事，也许需要几年，几十年的时间去恢复你的信誉。有的则成为一生的遗憾。</p><p>本人严厉反对盲目自负自大无知拉资金的行为，这是对自己对别人的极其不负责。</p><p>如果没有自有实盘记录或第三方公证认可的记录，那么你就老老实实做2年模拟，提供2年持续的模拟记录，靠嘴皮忽悠，非君子所为。</p><p>华尔街无数的交易了一辈子的职业交易员，我也没听谁说掌握了交易的圣杯。</p><p>还有人居然以交易的圣杯来忽悠。。</p><p>40-50年的职业交易的沧桑，都不如中国几年十几年的亏货与暴发户掌握的圣杯?</p><p>国内的一些大神，根本不知道也不理解国外程序化所涉猎的深度与广度。</p><p>交易的圣杯比乌托邦还虚幻100倍。市场的浩瀚与复杂，就是人心波动的海洋。</p><p>交易像山岳般古老，同时也是随时准备裂变变异的狍子。任何时候，都需要具体分析。</p><p>市场像山岳般古老，只是揭示了特殊基本面背景下，可能大概率要走的一种大势。</p><p>但是人心是万变的，即使是曾经的已经客观走出的走势，也仅仅是千百种走势里的一种，或者说被命运所选中。如果以这种走势或者说历史走势，来进行系统或术法的说明与检验，那是错误的。因为这种即使已走出的走势都是千百种走势的一种。静态的复盘就是马后炮。小势的图形由资金任意刻画。但是特定时段的特定的大势均线的能量轨迹是非常稳固的。</p><p>如你用软件对全球的活跃品种选取10-15个，假使以1-480日均线，进行为期20年的主力合约测试，从1-480日均线参数，将盈亏综合，所有的参数都会亏钱，你信吗？在特定的基本面背景下或行业背景下或市场气氛下，选择大势均线，可能能很好的赚钱。如何去定位大势，则需要你具体分析，努力工作去定位。有些参数在某个特定品种上某个时段，能很好的赚钱，但你认为找到了万能的圣杯，那就太小看市场了。</p><p>有些人对一个特定品种，复下盘，对一个指标的参数下意识的优化与盈利最大化，检验一个历史时段或运行于一个时段，就认为找到了圣杯。我给这类人的点评时，你很傻很天真。你以既定的走势为依据，先入为主的历史测试叫系统？换一个主力品种，截取一个较长的时段，进行动态的测试，所谓的系统，大概率是亏钱。市场的智慧与复杂远远超越了我们曾经的想象。</p><p>见过很多不知所云的投资公司的招聘广告，“有自己的交易系统，能长期稳定的盈利”。想下就觉得荒唐。如果有这种人才存在，堪称逆天也毫不过份。管理1万亿的基金都太委屈他（她）了。区区几千元几万元的工资，你们就招来了逆天的人才。。</p><p>我们做交易的，太多的人，活在乌托邦里，脱离生活太久了。</p><p>法无定法</p><p>任何方法与参数都可以赚钱，也可以亏钱。</p><p>克罗先生的方法只是对过去的特定的品种特定时段有效。未必适用于现在与未来。</p><p>如何选择你所做的品种的特定时段的稳固的信号或者说稳固的能量轨迹最重要。这个需要具体分析。</p><p>学习兵法不要拘泥于一成不变。</p><p>很多人问我怎么做交易，我如实告诉你们，我不知道，因为每个人的实际情况不同，心理承受力不同。</p><p>期货交易，我有个标准，可供借鉴参考。</p><p>1：平均1星期止损一次的，基本及格，50分</p><p>2：平均2星期止损一次的交易者，60分。</p><p>3：平均1个月止损一次的交易者，70分。</p><p>4：平均3个月止损一次的交易者80分。</p><p>5：平均半年止损一次的交易者90分。</p><p>6:平均一年止损一次的95分。</p><p>7：平均一年以上止损的，满分。</p><p>这是我对我所了解的成功交易者所做的一个止损统计做的评价。</p><p>止损很重要，但如何做到少止损次数与不止损，远远重要于止损本身100倍。顺大势，轻仓，耐心等待狙击位，精研基本面等等都是为了少止损与不止损。</p><p>止损是不得已而为之，短线行情，资金的刻意暴力打压与拉升，不过是打出散户的止损。多少止损，如果多拿上3天，一周，一月，都是暴赚的单。</p><p>立足于少止损不止损，再去寻找狙击机会，才是正道。仅供参考。</p><p>开完仓就想着止损的人，那叫不知所谓。重仓的人，满仓的人，随时想着开仓的人，顺小势的人，都是随时准备割肉的割肉机。</p><p>如果你能做到回避大的系统性风险，又能做到少止损与不止损，实现财务自由，那不过是易如反掌的事情，你可以信，也可以不信。</p><p>现在天气很冷,码字辛苦.顶不住几位论坛朋友的殷勤邀请,我再讲2点交易之外的东西,仅供借鉴参考,高手们多多批评指正.</p><p>我可以把我前面所有的所说的话,总结为三个字&quot;不要贪&quot;以及不要贪的缘由.</p><p>我把投资总结为九个字.后面6个字的总结将会很简单.</p><p>获取利润无非是靠三种模式:</p><p>1:市场在非理性的高度泡沫之时,逢高做空获利.</p><p>2:市场在非理性的价值洼地或商品生产成本与生产成本以下的,逢低做多获利.</p><p>3:市场在箱体震荡时,寻找市场的局部非理性机会或错杀错配,狙击,高抛低吸获利.</p><p>无数的人败在我下面要说的三个字,那就是:不要怕!</p><p>各行各业,太多的失败者,都有非常好的眼光,但是他们败了.败在哪里?败在不够执着与坚定,因为害怕,所以不够执着与坚定.败在没有坚持自己的理性的思想判断，败在害怕亏损。</p><p>最值得尊敬的人是有自己的思想与主见的人.</p><p>最可怕的对手与最让人敬畏的对手是执着的人,坚定不移地执着自己的思想与主见的人.</p><p>每一个大成功的人,不管任何行业,都有霸绝天地的执着与坚定信念.墙头草永远是配角与悲剧.</p><p>我再重复一次:只有偏执狂才能大成功,这是万古的真理.</p><p>如果你在高度泡沫的市场相对轻仓(1-2倍)做空,你需要害怕什么?让利物莫德名言陪伴你就好了.钱是坐着等来的.</p><p>如果你在价值洼地或生产成本以下相对轻仓做多,你需要害怕什么?同样让利物莫德名言陪伴你,坐着等吧.</p><p>看对行情的太多,做对行情的太少,因为他们害怕暂时的短线的失利,害怕一时的反向的基本面评论,就早早放弃.他们只争一时只争一天.</p><p>浮亏值得害怕吗?</p><p>正如前面,我坚定认为2000点的上证是大底一样,说句实话,就算跌倒1500点,我一样是最坚定的多头,跌倒1500点我一样如沐春风,算什么.是男人,就要执着于自己的思想与理性判断!那怕战至一兵一卒,那怕只剩裤衩，那怕举世皆敌,也不为所动，再黑也会有黎明。</p><p>没有绝对的信念,就没有绝对的成功.敢跌我就敢补,无视一切.别说一根或几根小小的阴线,更别论一批墙头草的靡靡之音.技术与图形很多时候就是扯淡,特别是些小势,只有无敌的信念才能让你无敌于期市,无敌于股市.在价值洼地,主力一定会刻意做线欺骗,一定会基本面控制媒体欺骗.反之,同理.技术图很重要,基本面也很重要.但更重要的是信念与执着.只由信念与执着才会让你不会害怕.记住,无敌的信念与执着,才有可能让你无比的辉煌!这不是能看懂几张破图,会些小法小术换得来的.这是至高无上的情商.如果你的投资的理性判断符合社会发展的基本规律与普世价值观,又占据了极佳的位置,那么就要用无敌的信念扫平一切障碍,打败一切无知的做秀的对手与主力.</p><p>说句实话,如果你坚定认为上证会恢复到估值常态,比如16-20倍的整体市盈率,那么至少2000点上再升50%,这是必须的.那么任何下跌,都要敢于加仓敢于补仓,算什么,无视一切的持仓.图形是什么玩艺?要做大事就要有足够的绝对的抗压能力,绝对的执着于自己的思想!走自己的路,让那些无知的可悲的可怜的墙头草被市场扒光裤衩去吧.对不起,平生最看不起墙头草。太多的期货媒体还以墙头草为荣，搞笑。</p><p>斯坦利克罗,2美分的极限低价建仓白糖,后来跌到1.33美分不使用杠杠的前提下,亏损35%.他放弃了吗?他认输了吗?没有,他顶住一切压力,想尽一切办法,最终暴赚30倍离场(不使用杠杠).没有绝对的抗压能力与绝对的忠实于自己的思想与主见,在金融市场,注定百无一生.</p><p>太多的人想以小搏大就大成功,想蜻蜓点水的停留于交易的表面就成功.有可能吗?我前面就说过这种价值导向本身就是错误.主力是极其贪婪的,顶部与底部都是非理性的,因为他们需要足够的腾挪空间.小止损失自欺欺人.逆势又如何,顺势又如何?什么是趋势?这本身就值得思考.主力是极其诡诈的，所刻画的所有的图形与控制媒体，都为了让散户在价值洼地交出筹码，在高位站岗。主力可以在50多倍的整体市盈率下，让广大散户去买48元的中石油，可以让广大的散户买铁定归零的末日权，无它，造势与赢利效应锁定贪婪的人。上证11倍整体市盈率了，大批的个股破净了，正如我前面说的，大批散户被吓尿了。因为主力会用自残的短期砸盘导致散户与大批技术派错判，K线很多时候也是主力愚弄不坚定者的工具了。情商高明的人，早就看明了看透了这些小动作。心洞若观火，再持无敌的信念，何惧之有？</p><p>如果你认为5400是白糖的生产成本（2012），那么5400以下你何惧之有？商品运行于生产成本之上是常态吧。你为什么害怕短线的亏损？为什么害怕？亏2个板怎么样？5个板又如何？算什么。轻点仓，尽你的一切力量与智慧去忠实于你的判断，去化解风险。狭路相逢勇者胜。没有承受巨大亏损的能力，就没有暴赚的可能。以大搏大，以大搏小才是王道。主力赚什么钱？就是靠非理性的小部分仓位的自残来打广大散户的止损来获利。看对亏钱的比比皆是。看对并做对，无视一切的持仓到大赚，你知道需要承受多少压力与浮亏与煎熬吗？没有无敌的信念与执着，你能坚持？</p><p>为什么一些高手，经常几天半个月，乃至整月的不看盘，连软件都不开，自己去想吧，这类人是什么人？</p><p>如果全球政治稳定社会稳定,没有大的战争与动乱,农产品有牛市吗?有熊市吗?高度泡沫了,就少种点,接下来就是暴跌.生产者亏本了,来年又是高价…以什么样的眼光与级别去看待市场,远远胜于对基本的图形趋势与各种指标的把握.而情商则远远重要于上述一切.</p><p>一些没有什么波动的小品种与国家严格调控品种，说句实话，任何位置，一名持无敌的信念与绝对执着的情商高明之人，都可以完美的赚到钱出来。一名真正的高手，就算所做品种反向运行5个板，都会如沐春风，毫无压力，最终暴赚出来。也许你们觉得我天方夜潭，神经了。我严肃地负责的冷静的告诉你们，你们没听错。这种枭雄式的无敌信念与意识，这种不为市场杂音干扰初判的决心，这种霸绝天地的气度气魄与思想，也许需要你们终生体会。我也在体会的路上。。</p><p>看对行情的人，基本判断对大顶大底的人，市场参与者中占绝大多数。</p><p>在正确的判断，基本正确的判断的前提下，能持无敌的信念与绝对的执着，不为一切所动，执着持仓的人，寥寥无几。</p><p>投资是智商的较量，更是情商的较量。</p><p>我对于A股的观点与看法，我可以告诉你们：</p><p>我坚定地看好2000点附近及以下的A股，我无比坚定地首先看到3000点，这是估值恢复的需要，是股市自身平衡的需要。没有任何人可以改变与动摇我的观点与决心。严重的看好中小盘的低市净率有政策支持的低价股。</p><p>图形是什么玩艺？几个破指标又是什么玩艺？一些破股评更不值一提。</p><p>在A股当下的价值洼地，敢跌我就敢尽我的全力加仓，无视一切图形与指标，我只要绝对低廉的位置与价格，并持有到暴赚。上证2200点以下的任何阴K，我如沐春风。如果上证再跌向1950点，我买10响礼炮来庆祝。真正的毫无压力与不值一提。1500点我都如沐春风。我的信念：危与机并存，价值洼地的机会一定大于危险。</p><p>亏了钱骂人的，别在我贴下留言，那叫丢人与无知。我的所有观点仅供参考。骂我的，2013年底，记得来看A股的高度。</p><p>我要表达的东西是：30分K的K线概率最多不过50%，没有大的参考意义。就算是日K与日K组合对于90%的交易者都没有太大的意义。K线的意义只有结合较大的均线时，才能体现威力。</p><p>随着K线学的普及，原有的K图代表的大概率趋势，已经在变异与加速变异。股市上的日K做线，特别是活跃股，比比皆是。寻找大概率，首先要从较大的均线入手。较大的均线才是更高的更稳重的趋势。赢利源于稳固的相对少的信号。</p><p>以日内短线为例，无论是多么活跃的品种，它所承受的短线与超短线的资金的冲击都是很有限的。假使有超短线天才能在股指上很好的盈利，当他用同一种术法教会10-20名学生，一个阶段后，当所有人的资金达到短线的流动性瓶颈，则80%-90%的人注定亏损。市场无法承受瞬间的资金冲击时， 必定以变异来应对。那怕一个人的资金，一种短线术法达到极限，也会变异。这是基本的哲理。放到战略的高度与时间的长河里看待交易，再辉煌的短线交易员都注定上不了台面，最多暂时领先中长期均线交易者3-5年。</p><p>有很多的朋友问我怎么交易？</p><p>我很难给你们准确的答复，哪怕说的再多。</p><p>我给你们个案例吧</p><p>从2002年至今，整整10年了。</p><p>以上证指数为例，请问10年了，年线240与日K线的交点多吗？50次以内</p><p>半年线120呢？120次以内。</p><p>这些我可以把它定位为超级少与稳固的信号吧。</p><p>而像60日均线与20日均线的信号，可以定位为相对少于相对稳固的信号吧。</p><p>从稳固与相对稳固的信号中，寻找答案吧。</p><p>K线可以基本忽略，只有均线支持的K线才有意义。</p><p>如果能做好MA20,60,120,240四条日K均线的趋势与相互关系，同时严格止损，任何品种都能独步天下了。根本不需要起早贪黑研究繁琐的基本面与整天小心翼翼的盯着电脑了。很多人以为有了交易系统就可以赚大钱了，这是最致命的，交易系统永远不会给你带来利润，能给自己带来利润永 …</p><p>严重的同意</p><p>交易系统在很大概率上带给人们的是盲目的无知的自信与依赖。</p><p>我的观点：任何过往的趋势指标与摆动指标的历史走势不能作为统计参照数据，并上升为系统。否则就是刻舟求剑的系统。因为所有的趋势指标与摆动指标都处在无穷变化之中，所有的指标都是变量。特别较短周期的趋势与摆动指标。只有极稳固的势与极少的交点与极稳固的市场心理参照才有参照意义。</p><p>我举个简单的例子</p><p>假使以30分K的MA60均线与K线的交点作一个参照指标，事实上，如果以今天的静态图来看前一个小周期的图形，在事后走出的静态图上，图中的ABCDEF产生的6个交点，你并看不出来。而实际上，它真实的跟K线价格发生过明显的交点。无论是指标与K线的交点，还是指标与指标的交点，在事后的静态图上，有太多的交点，没有体现出来。<br>技术图形特别是小周期的图，在实战中，远比我们想像的复杂得多。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/04/pp46Mbd.md.png" alt="豆粕1305合约"></p><p>我曾经在前文中说过，国内有好多位真正做了几十年交易的前辈功成名就后的感悟，聊天后谈起，走了那么多坎坷，不过是回到了交易的原点，用生活的朴实的道理战胜了市场！</p><p>交易的初始点是什么？就是看准一波搞一波，看准一票搞一票，看准一单搞一单，并循序渐进的推进。除此以外，别无其他。而如何去看准一波，看准一票，看准一单，需要严谨的分析工作。看准了就要搞到，止损无所谓大小，只要你能承受正常的波动压力。只要能胜利，多些宽容度，多些应对的策略又有什么所谓。</p><p>看准了就要足够的坚定，交易不需要墙头草。</p><p>妄图走捷径寻找机械的，系统的术法，懒惰的一成不变的交易原则不过是找死，至少99.9%的概率是找死。市场太过复杂，特别是短线的图形走势。复杂到难以想像。</p><p>无论从技术图形的角度，还是基本面，还是市场心理市场氛围，还是博弈学角度，只要能看准一波一票一笔，都是难得可贵的。看准了，特别是好位置进场，就要坚定的等起，拿起，正如这波股指，假如以2000点低多，我做一手股指，只要死拿，就是600点利润。一个月600点，短线，全国有几人能一月600点？有人说，你多少止损，我告诉你们，只要是确定的价值洼地与政策大底，2000点的上证，给200-500点止损都是对的。不付出代价，怎么赚到大钱？不坚定怎么赚到大钱？看准一波后的策略，智慧，配合后的战术也很重要。</p><p>巴菲特罗杰斯从来提过交易系统吗？看准一波搞一波，看准一单搞就一单就是最好的最牛的交易系统。</p><p>如果你能坚持看准一波搞一波，看准一单搞一单，20%-25%仓位，中小资金一年50%-100%是较轻松的。</p><p>坚持5-10年，找你做基金经理的公私募机构绝不在少数，坚持20年，你的身边任何日内短线交易者哪怕最顶尖的也只够看到你的鞋面。30年后已经叱咤风云。40-50年就是金融界流芳千古的传说。</p><p>正确的道路，初期的行走，太过艰难，有太多的诱惑。这个社会真正的智者与有钱人，还是认同有稳健的投资理念与稳健投资风格的交易者的，特别是历经坎坷一路稳健的走过来的有漫长的稳健记录佐证的交易者，暴发户与短线暴利者极难得到社会普世价值投资观的认同。</p><p>你不要以为趋势线就有什么了不起，某种意义上说，任何指标都是渣。</p><p>真正的高手是深研行业与经济基本面与稳重的信号。基本面，仓位，价格已经决定了真实的成败。</p><p>很多时候，完全无视任何图形。绝佳的基本面支持，好的位置，就是等起赚钱。</p><p>任何短期指标与短周期的图没有一丝一毫的意义。</p><p>你交易的是什么？是你的思想。思想能画图吗？你思考的是对一种所有人都看到的一种行情现象所体现的其内在基本面与市场心理及人性的博弈。有0.1%不到的高手能在短周期指标中追涨杀跌中赚到钱，无可否认，但是概率一定是低于0.1%，同时这批人要更大的成长，也必须转到交易基本面与稳重的指标信号上来。</p><p>这个市场上的决定力量，大都是深研基本面做单的，以较长的基本面预期去做单。小部分成功的技术派，追逐的是稳重的技术信号。</p><p>不要轻易的下单</p><p>看准再搞</p><p>看准了，很好的位置了，相对轻仓等起赚钱。不贪，就不会惧，不贪不惧就不会败。</p><p>波动，短期波动一定是无序的，看淡点就好。顺个大势观或基本面，轻点仓，反复止盈就是。止损是万不得已而为之。</p><p>对不起，本人现在基本没有止损的习惯。换月也要扛到胜利，仅供参考，别效仿。下了单，我一定有我坚持到底的理由与信念。</p><p>所谓的趋势与止损，整天挂在嘴边的，99%都是期货没入门，可以当我放肆的说这句。</p><p>不局限于某一种方法或分析角度，关键是做你最有把握的最确定的机会，最好把目光放得更长远些，预期更远些。</p><p>为什么大资金超大资金的布局都是提前几个月乃至到瞻望以后1-2年？</p><p>我随便举个例子吧</p><p>目前豆粕现货价格4000以上，前期近月1305在1月份打压到3200附近，难道不是低多的机会？1-3个月可能恢复几百点的价差。</p><p>再如豆粕的现货价格最近半年从未跌破过3800，目前M1401的价格仅为3171.到2014年的1月份以前，如此低的位置，有多少获利的机会？特别是在2013年的夏秋冬的生猪家禽的饲料需求高峰期。做单最好预期长一点，仓位轻一点，看淡一点，多留些余地，别太在意即时的涨跌，要步步推进，一点点累积进步。资金累积越来越大，轻仓就会成为一种生活习惯。</p><p>曾经见过好几位大资金运作者，特别喜欢在农产品牛市时逐步开空远月，只要位置足够好；在农产品熊市时或暴跌后或产能严重过剩时，做多远月，只要位置足够好。曾经的“唐高宗”“算你狠”等不是很好的例子吗？工业品则要跟随政策。比如水泥，螺纹钢等与地产政策就紧密相关了。</p><p>2008年白糖的生产成本3300，但是主力合约最低跌到2800附近.接下来的一年多，从2800左右涨到7000多。暴跌后必定是减少生产，来年供不应求。暴涨后必定是丰产，来年供过于求。农产品非理性的泡沫后，就要敢轻仓空远月，非理性的暴跌后，更要敢轻仓多远月。</p><p>无论是商品还是股票股指，其真正的决定走向的因素还是其基本面。特别是波段与中期走向。换句话说，基本面决定未来行情走势，任何中大级别行情都离不开基本面的催化。技术图形只是一种对行情的浅层次的更直观的表现。</p><p>了解所做品种的基本面信息后，更要理解博弈学。比如螺纹钢的走向，受宝钢的调价政策的影响就极大。2012年二季度末，宝钢下调几大主要品种钢产品400-600元/吨，期货螺纹选择强势震荡1周来迷惑投资者，之后就是狂跌900点。这是主力用博奕学来麻痹对手。2012年11月中旬，宝钢宣布上调主要钢品种200元/吨，期螺纹钢选择短线杀跌200点来虚幻一枪，之后短线再爆拉500点来应对宝钢上调钢价这一基本面。例子很多，看准了，就要坚定。该持有就持有，该加仓就加仓。很多时候，要从人性的角度分析对手。<br>千里明眼镜 发表于 2013-2-26 18:25</p><p>本金4万元  1万5我才敢开一手豆粕3100  ，还得跌到2800再补1手，3万只能开2手</p><p>剩下的还得生活费难啊</p><p>也许这是很不合时宜的想法与思想。所有的穷人都是穷在思想上。这种想法很有代表性。每个人的思想决定了每个人的行为选择与行动力，以及执行的信念是否足够坚定。穷人与富人的最大区别是在思想与心境上。</p><p>作为一名交易员，有多大的本事就可以做多大的资金，市场的资金源源不断。只要能证明自己，资本市场想做多大资金就可以做多大资金，那怕之前一名不文。抱怨只是因为还没有足够的底气与耐心及信念去做一件事。</p><p>以雷凯为例，如果您准备严格的花4-6个月时间来晋级实盘，坚持50W做一手股指或商品期货更低仓位，步步推进的话，6个月左右晋级实盘。前提，轻仓一波一波的推进，而不是没有计划做短线的瞎倒。50W做一手股指都仓位较重了。股指是非常稳健的品种，均线趋势性强，跳空及跳空副度很少。做雷凯，最好是任何一笔交易以轻仓大止损的态度去做，持续1天或一周或2周或3周或1月去做一个你确定的机会。日内与过夜并无多大区别，只是每天下午盘多了次平仓，早上多了次开仓吧。没有谁能时时刻刻洞悉短线的走向，除非是神。但是我们能有时候很大概率确定一个大概率极大概率的大势吧，轻仓交易这个大势就够了，并步步推进，进入良性循环。没有好的机会与位置，就休息观望。</p><p>能够做到像对待自己的生命一样对待仓位的话，成功是没有悬念的。过高过急的欲望往往是阻碍自己通往成功之路的最大障碍，并导致自己短视与愚蠢。</p><p>成熟的交易员，能以轻仓坚定的去交易自己的思想，做自己最有把握的机会。</p><p>最后，送您一句话：欲速则不达。朴素得不能再朴素，但要时刻谨记。</p><p>对于轻仓交易者而言，所谓的趋势在较大概率上是您前进或成功的绑脚石。我们这代交易员受财经媒体的愚民式的洗脑太严重了。什么是趋势，好好的问下自己吧。难道是跌破某条线，就是趋势向下？站上某条线就是趋势向上？不要把趋势挂在嘴边，那是最幼稚的交易员的表现。您深思过，11月8号的位置吗？当时天胶面临的内外形势与行业基本面吗？所谓的图形，只有配合好的位置与行业基本面与周期特点以及博弈学等要素才有意义。</p><p>以博奕的观点看，RU1309合约，11月8号约处在23000的位置，前期大底20990已经跌破了生产成本，这个筑底的过程图形也比单纯的跌破60天线一根线更为稳靠与久经检验吧。假设20990是下方强支撑，合理吧。那么您可以思考下，23000的天胶在未来的几个月，往上2000点容易，还是往下2000点容易，答案不言而喻。如果轻仓，即使跌到20990有又什么所谓，那是基本面的生产成本线了。</p><p>在天胶本身处于严重的相对低位区间，跌了几千点了再去判断趋势向下，并形成操作依据，您觉得合适吗？反之，同理。所以您的这2笔交易都是明显的败笔。</p><p>如果有足够的基本面支持与图形大势观支持，轻仓交易者就要有勇气大无畏的敢于抄低摸顶，这比马后炮的伪趋势交易安全100倍。</p><p>天胶20-25W做一手就OK了。目前天胶就是个箱体。20990的支持到上方120周线的持续压制。120周线压制一年了吧。</p><p>正如现在，就箱体位置而言，20-25W逢低在24000-24500小区间或以下低多一手显然要安全的多。</p><p>前几天还跟位朋友聊起白银，某期货公司的分析师还建议他大举开空，他跑来问我的建议。我当时简直有点愤怒，他唯一的理由就是均线趋势向下。我们这代的一些鸟人，用“趋势”这个美好的词玷污了投资不下20年。对于货币长期泡沫的浮动货币体系下，白银杀跌25%后，就大举开空了。这跟2000点的上证去做空股指有任何区别？6000点的白银无论是短线中线长线，往上1000点都比往下1000点容易的多吧。也许往下500点都比往上1500点难。很多时候投资真的要独立思考，多角度思考。不要单看所谓的一个破趋势。所谓的趋势也许几天就反转了。很多逆势的好位置，都是输短线之后波段暴赚的点位。</p><p>抄底摸顶也没有那么可怕。规避大的系统性风险的同时，规避边缘化的品种，操作关系国计民生的大宗商品或指数时，有相当的稳重，只要保持严谨的分析与轻仓与好的多空位置，无论是谁是主力，一样无惧。金融市场自己永远是自己唯一的敌人，就怕自己不够认真与不够勤奋。盲目的恐惧是无知的表现。</p><p>对于股票来说，我曾给过很多散户建议，个股看都不用看，常年操作ETF基金就行了，比如ETF50，ETF300.投资首先要选择稳重的品种。个股也许一个阶段赚了很多，但是不小心就是一个单个的黑天额事件导致爆亏。很多时候指数没跌多少，个股跌得认不得爹妈。指数的波动会少很多，也稳健很多，特别看好的底部时，那怕融资1倍，也要好过操作个股。操作个股一旦运气不好，就是满盘皆输。一步一个脚印的做稳重的品种与实打实的掌控风险，终会有大成之时。边缘化的期货品种更要回避，太容易控盘与深度操控。</p><p>2000点的上证时，就算是操作ETF基金也比存银行安全得多，同时按两者整体市赢率计算，收益高于银行86%。因为银行5.5%的年存款利率，市盈率为18.18倍了。有人问，为什么比存银行安全？如果ETF50或300这50支，300支中国最优秀的蓝筹崩盘，整个A股与所有的上市公司照样全部崩盘，所有的银行股一样崩盘，所有的银行一样倒闭破产，风险是一个级别的。1929年大股灾时，多少银行倒闭了？2000点上证跌到1600点，一定是史无前例的股灾了，操作ETF的风险完全确定，就是20%。如果A股不崩盘，经济态势再烂，也至少会向估值的中轴线靠拢，这只是时间问题。</p><p>同样，假设2000点是A股2013年的大底的话，那么在低位区间的任何一次回调（比如2300点附近），可能都是弥足珍贵的低吸机会。</p><p>无法操控市场，但是可以确定机会，在确定中学会坚定，在确定中学会坚强，在确定中稳步发展。</p><p>你做多的理由是什么？何需问别人呢。棕油的定价权在马来西亚，全球70%的产量在马来西亚。它本身就是一个很边缘化的品种，在中国，一无强力的行业协会，二无国家政策的调控与保护，太容易产生意外的偏差与深度控盘。凡是与中国国内的产业工人没有密切关联或经济息息相关的品种，都要特别的小心应对或回避。</p><p>既然你这么诚意，我简单的分析下吧，仅供参考。无论你做多任何品种，第一要关注的现货价格，第二是生产成本，第三是行业的盈亏价格线，第四是行业周期规律与行业基本面，第五才是当前的趋势。</p><p>棕油最近一周，其现货价格主流报价都是在6100-6150元。看你的贴，你在6600左右进场本身就是极大的不智，我的理由很简单，日K空头均线排列之下，期货升水现货500点，你有什么做多的理由呢？？空头均线压制之下回归现货与向现货靠拢是极大概率事件。摆明亏几百点的事为什么要做呢？</p><p>棕油因为定价权在马国，我们并不清楚其生产成本，或者说马国的棕油行业认可的赢亏底线。所以要格外小心了。</p><p>棕油在前期7200时，升水现货近900点。波段与小周期做多的几乎是必败的局面了。再看下行业基本面，中国是全球最大的油料消费国，4月左右，南方天气升温，水产养殖复苏，对饲料的需求大副提升。同时，4月后南美大豆集中到港，粕类饲料的提升需求，加大大豆油的供给压力，势必影响到同类的植物油，棕油是世界第2大植物油，显然会受影响。呈现粕强油弱的格局。棕油的库存与供需，还要分析马国当前的具体情况，我不清楚，不予分析。未来1-2个月，大豆油可能还是一个相对较弱的格局。</p><p>目前来看，棕油的现货价格在最近阶段一直比较稳定，或许1309的棕油在靠近其现货价格后，会获得支撑。即使棕油继续向下，完成中期底部的探明，我个人看，未来1个月，也难以有大的表现，即使有技术性反弹，级别可能也不大。从辩证的角度看，1401的棕油在棕油完成中期底部的探明后，可以耐心等逢低做多的机会。</p><p>1309的棕油或许还有杀跌，理性的对比各方因素考虑，杀跌的幅度可能在200点以内了，或许并没有200点，谁有能精确预计呢？我的理由是，产业方面，在近阶段稳定6100左右的现货，自然有产业方面的深刻考虑。</p><p>粕特别是近月的1305的豆粕与1305的菜粕，可能远强于油。原因，极度紧缺的供需关系与进入4月的旺季需求与交割月即将到来，高高在上的粕现货，极大概率多头要进行赤裸裸的硬逼仓。目前以豆粕为例，现货价格稳居4100以上，目前4160.而1305的期货仅为3685.期现价差盘中超过500点。菜粕现货稳居2800，而今日盘中，菜粕1305杀跌到2550.如果近期近月的粕不进行价差恢复，接下来就是赤裸裸的硬逼仓，没有丝毫悬念。主流资金近阶段也一直在空油多粕，多油能有前途吗？</p><p>靖 发表于 2013-3-12 10:59 <a href="http://www.jiaoyizhe.com/forum.php?mod=redirect&amp;goto=findpost&amp;pid=5351113&amp;ptid=116899">                                                    </a><br>请问博主，现在白糖的行情是否将很快启动</p><p>我倾向于白糖1309在3-5月运行箱体，箱体5300-5600.5400以上运行概率更大，也就是偏强运行。</p><p>一方面政府的收储政策与制糖刚性成本为糖价提供支撑；另一方面我国白糖工业库存高峰通常出现在每年的3-4月份，其中3月份为库存高峰的比率超过70％；白糖生产的自然规律决定了糖价在每年3-5月份存在季节性下跌需求；如无大的反弹，在高昂的制糖成本（5400-6000，也有糖协说法5800-6000）支撑下，难有大跌。</p><p>另一方面，今年两会有两会代表提出议案，在高昂的制糖成本下，为了不伤农与保护糖企，提出了每吨糖直补500元的议案。</p><p>同时，目前云南的干旱，可能对白糖减产造成较大影响，这个需要接下来持续关注。美糖也底部放巨量，商业买盘进驻，有明显的止跌企稳，构筑底部的迹象了。</p><p>无论是内糖还是外糖，我个人认为，当前的低位的价格已经基本反映了全球供应过剩的基本面。现货市场4月份之前难以出现大规模的采购，且1、2月份进口量仍处在比较高的水平，我国白糖生产的自然规律决定了糖价在每年3-5月份存在季节性下跌需求。数据显示，我国白糖工业库存高峰通常出现在每年的3-4月份，后期逢高做空较为适宜。但是这一利空的周期基本面可能被我上面所说的4点利多基本面基本消化了。短线的涨跌，我看不懂，请见谅。</p><p>综上，考虑到时空因素，1309在5400附近或以下，逢低多或许更好。在3-5月，在5500-5600或以上，逢高空或许更好。仅供参考。如果云南干旱加剧，做空要格外小心，箱体上沿做空也要格外的小心或观察。</p><p>（白糖每年10月-1月往往是上涨周期，炒作霜冻概念与双节需求概念，同时库存相对全年最少。10月左右，寻找机会，轻点仓，逢低布局是上选。）</p><p>真正的大资金稳健赢利操手，我几乎没见过超过2.5倍杠杠的。常态是1.5倍到2倍。你跌100点就加仓，不过是灭掉自己的后路。做错一件事（大是大非的下单错误），不要指望几天内10几天内通过窄副补仓来消除影响。轻仓抗过一个周期或许才会让你认识到勤奋的做好准备工作的重要性。盲目下单的恶果你要深刻的品尝。</p><p>交易是一项轻松，自在，自由，高贵的工作，只有洞悉人性的人才能闲庭信步。不是让贪婪与恐惧主宰自己，把自己变成不像人。交易的过程一定是快乐与充实的，不是恐惧的。简单再分析下：</p><p>马棕榈油2月末库存量略低于市场预期，但是3月份马来西亚毛棕榈油关税上调对出口的影响开始显现，据船运机构ITS数据，马来西亚3月1-15日棕榈油出口量较2月份同期微幅增加0.2%。且南美丰产大豆即将批量上市，全球植物油供应增加仍对国际棕榈油市场形成打压。</p><p>从海关数据来看，2013年新的进口植物油检验标准并未对棕榈油进口受阻。而在需求仍未有明显起色下，棕榈油港口库存量居高不下，至本周初，港口库存攀升至140万吨左右的历史高位。今日24度棕榈油现货价格总体稳定，报价5750-5900元/吨。期货05合约相对现货升水约150元/吨，09合约升水约400元/吨。但豆油期现基本持平，不存在升水，所以棕榈油仍相对豆油偏弱，豆棕价差维持高位运行。棕油的近月与现货价格开始往下松动，这是对你不利的。你依然要保持最高的警惕与风控意识与手段。</p><p>马棕榈油库存有所缓解，但受南美大豆即将收获上市影响，3月份出口需求仍令市场持忧，且国内库存压力居高不下，现货市场购销行情清淡，期价承压短期弱势难改，反弹幅度或有限。</p><p>建议：无论你多么看好未来几个月的棕油，但你还是要对3-4月的南美大豆丰产做好最坏的打算，寻找短线反弹机会减仓。4月国内水产养殖对粕类的需求暴增，特别是菜粕（水产主饲料），势必加大对菜油的压榨。菜油与大豆油的双重供过于求，会在较短的特定的时期内对棕油起到较大的基本面负压。</p><p>如果你下行窄副加仓，那怕一次10%，100点一次，如果下行到5900-6000点，那么你就是爆仓或大副亏损，这种可能性完全有存在。所以你要短线技术性反弹后减仓，减仓后轻仓耐心等起，等待周期性的回升机会的到来。几百点的空间对于周期性基本面来说，根本不算什么了。</p><p>如果你做了勤奋的研究，从1月开始布局，做多的是1305的菜粕而不是棕油，现在享受的不是胜利吗？基本面与图形对你双重利好，外加硬逼仓。</p><p>所以我说，交易的一致性是勤奋，勤奋的研究分析，打有充分准备的战争。</p><p>如果你在6600-6500点的首仓建仓多头后，不动，不加仓该多好。几百点的跌副算什么呢？2倍杠杠也最多亏17%-20%，完全扛得住。多头的基本面周期到来，也许还轻松赚几百点或更多。鼠目寸光的期货人，总是输不起，输一点就要加仓，那点幅度值得加仓吗？如果杀跌或上涨没有引起国家的干预，或者倒逼供需一方的产业，完全没必要补仓的，目前任何一方的棕油供需方，我还没听见谁喊痛。好的位置进场，不需要随便加仓。等起就是必胜。</p><p>内心的过多的贪欲需要时刻反省。</p><p>胶自2009年初到2011年长达2年的大牛市，需要1-2年或以上的时间要消化修复。只要是大宗商品，注意这个前提，非超级稀缺的黄金，无论是不可再生资源还是可再生资源，牛市过后，都有强烈的修复要求。这是供需产业一方与整个社会经济行业的一种适应性调整或者说平衡手段。</p><p>2009年-2011年是因为一则对2008年的暴跌的一种适应性的平衡修复，二则是对09-10年底中国汽车保有量爆发式增长的一种需求反应。目前是对经济全球衰退大环境下的正常刚性需求下的平衡性估值。流动性和短期刺激推高的价格需要实体经济的消化。</p><p>2月27号以来的阶段杀跌原因有六：</p><p>1：2013年2月20，温总理在中南海主持召开本届政府最后一次国务院常务会议,针对近期部分热点城市房价上涨趋势明显,研究出台了有关调控措施。这是新城镇化概念提出后，首次中央层面的再出重拳打击地产，与地产密切相关的钢材，螺纹，水泥，玻璃，焦炭纷纷暴跌，天胶具有强烈的金融属性，难以独善其身。</p><p>2：2005－2008年主要产胶国大量新种植橡胶树于2012年开始陆续进入成熟期，潜在新增产量规模很大，成为中期压制橡胶价格的主要因素。这也是导致2012年年线收阴的主要原因。主产国库存积压严重，目前依然是去库存化的过程。</p><p>3：2012年的天胶价格受到了泰国国家收储政策的一定提振。2013年2月后，泰国宣布3月份不收储。这是一个较大的阶段利空原因。</p><p>4：汇率贬值因素推动。日元近期贬值比较大，日胶回落，沪胶跟随回落。</p><p>5：3月7号，青岛保税区天胶仓库发生大火灾，青岛保税区来了一个政策要清库，如果按照这个制度来执行的话，将有十几万吨橡胶会推向市场，这样对市场形成压力可想而知的。因此，出现暴跌走势情理之中。目前青岛保税区依然没有太大动作，如果这种状况被大家淡化，也就发文过后没办法推行下去，对青岛保税区清库行为逐渐淡化，不排除修复过程。如果这个制度严格执行，市场可能一定低点走势。</p><p>6：塞浦路斯危机，整体商品期货市场释放系统性风险。或许级别不大与短期的，胶的金融属性强，会跟随短线杀跌。</p><p>胶的价格目前来说，可能已基本反应了以上利空。个人倾向于短线不破前低。（前提：塞浦路斯危机系统性风险不蔓延与加剧以及青岛保税区的天胶清库计划搁置）</p><p>这几天好几个网友问我对A股的看法与如何买股。我没法精准的回答。我简单说下自己的看法。</p><p>A股的行业基本面要一下掌握太难太难，不是一缀而就的。我把ETF指数基金与券商股作为两个最重要的投资标的介绍给散户朋友。较大资金考虑ETF指基，银行股，两桶油等超级权重就好。</p><p>如果A股的整体估值过高，融券做空券商股是个很好的选择。如果A股进入价值洼地与杀估值行情，逢低坚定做多券商股。券商股是股市真正的晴雨表。好好的看下龙头中信证券在牛熊市的疯狂表现吧。这个相对于ETF指基有一定的激进。可以这么说，A股牛市的话，投资能跑赢中信证券等券商股的投资者或机构聊聊无几。中信证券在2005年到2007年2年多40倍，谁与争雄？拿近的来说，2012年12月大盘的大底到反弹高点，中信证券最高反弹近70%，两市又有多少个股可比？2008年中信证券暴跌75%。</p><p>随着股指与ETF指基的发展（比如ETF实行T+0），越来越多的中小盘个股可能会被边缘化，要特别小心。随着融资融券成为常规业务，牛市中，券商股的业绩收益是可以预期的。在大盘处于较低的位置时，要保持对券商股的关注。</p><p>在熊市中，大部分的个股的杀跌会远远大于50ETF，300ETF等指基，也要特别小心。看不准个股，又想抄底时，ETF指基是首选，连印花税都省了。稳重与稳健的标的，在很多时候，本身就是避风港。</p><p>还有2位朋友要求我一定谈下对私募基金的看法。我也简单说下，仅供谨慎的参考，无意冒犯任何人。</p><p>私募基金的要求与监管太低，所以我个人看法，至少要考察其5年以上，才做是否投资的决定。对产品基金经理的过往5年或以上的投资业绩的稳定性与安全性要充分了解。请注意，至少是5年。游走在灰色地带的私募基金经理往往比公募的概率高不少。</p><p>无论私募多么夸夸奇谈舌绽莲花无论打着任何旗号营销，国内目前还几乎没有牛比的稳重的能连续3年跑赢指数100%的股票型基金经理，连续5年跑赢指数50%的都聊聊无几。</p><p>私募基金的门槛太高了，对散户的风险太高，本身就是与散户严重争利。如果散户想赚钱，必须寻找到<br>稳健的能跑赢股票指数（比如说300指数）100%的基金经理，才算不跑输指数。事实上，国内目前暂时没有这样的人才。</p><p>我的理由很简单，私募基金的成本真的太高，不是一般人可以承受。投资是为了赢利，如果选择私募产品，首先50-60%的赢利没有了。3-5%的管理费，国家收20%的法人税率，20-30%甚至更高的私募基金经理或团队的业绩提成。如果算上1年2-4次的业绩说明会与年会等的自负的旅差费，选择私募产品，可能60%的收益不见了。如果自己以自然人的个体户买券商股或ETF指基，可以赚100W，那么私募产品，你只能赚40W-50W。也就说，你只有寻找到跑赢指基100%-150%的私募基金经理，你才能勉强跟指数持平。</p><p>付出60%的潜在业绩收益，如果碰上连指数都跑不过的私募基金经理，不过是赔了夫人又折兵，空留一声叹息。</p><p>在中国选择私募产品，意味着选择逆天级的人才，谨慎思考吧。</p><p>盘中我也不看任何的即时的短线的图。个人11年的成绩一般，12年的成绩相当好。别把我某些对行情在特定的时间窗的评论与个案放到不合时宜的较长时间来考察。基本面时刻在变，行情的观点也要跟随变化。</p><p>“小亏、小赢、大赢、保本”所谓的这些词语，是属于博弈学的范畴，研究这些的人，不过是这个市场最低级的炮灰层次。忠言逆耳。</p><p>对于图形，现在我只关心中长期均线的突破与跌穿，其他任何图对我没任何意义与参考，基本无视。我用一些图来举例，只是为了说明较长的均线周期比较短的均线与K线相对信号更稳定。稳定的信号比不稳定的信号好。除此以外，别无其它。</p><p>我唯一关心的是自己是不是足够勤奋。对于所做品种的基本面，行业周期，重要的即时财经新闻信息突发事件等是否较好的总结分析与掌握了，这是我每天的必修课。本人目前的成绩周K资金收益，30周无回撤。每天我用在所做品种上的基本面分析至少不低于5小时，一般6-7小时。早盘还要浏览重要的财经信息。每天的东方财富的期货要闻，股市新闻，财富天下的期货报道，期货连线，期货日报，4大证券报的重要内容，腾讯头版新闻，ppI100的商品与宏观，商品与期货，商品与产业，商品与证券等都是我的必修课。所做的期货品种，必须无条件的看完所有机构的分析师的观点，吸取精华，再作操作判断。基本每天晚上做完功课，都到了晚上11-12点。早上7点准时吃饭。吃完饭看完早间新闻，准备上班交易。白天，无敌的信念油然而生。不知贪婪与恐惧为何物。</p><p>基本面是比技术图形靠谱100倍的东西。真正的做好了功课，基本一份付出一份收获。</p><p>我用什么去寻找稳定的信号，甚至于期货行情唯一的真实。我明确的告诉你们，基本面外加日K的中长期均线。迷恋短线图形与圣杯的人，绝大多数不过是懒惰无知的表现。要赚钱，赚大钱，精准的把握小波的，小周期的，中线的行情，必须无条件的精研行业基本面。</p><p>我最喜欢跟勤奋的人交朋友，勤奋的人在任何行业都是无敌的代名词。</p><p>如果你对所做品种，做了持续的，足够的，充分的准备分析工作与严谨的计划，输钱比登天都难。</p><p>绝大多数时侯，基本面，所做品种的基本面，界定了行情发展的唯一的方向。举个例子，中央11月中旬，首提新城镇化概念，对应RB主力合约期价3600.谁去对抗谁死，无论你多大资金。RB借新城镇化概念飙升到4300.2月20号，温总理召开最后一次常务会议，布局重拳再次打击房地产，谁敢做多？在那个特定的时间周期，谁敢逆基本面的政策反向多空呢？100亿够吗？1000亿够吗？再到后续的国五条等。RB一直在跟随国家的地产政策起伏。2011年，2012年，国家打压地产2年，RB从5300爬到3200，爬了2年。很多时候，跟基本面对抗就是跟整个国家意志对抗，跟整个社会的资金与力量对抗。</p><p>小小的RM，够小的品种吧，在4月水产养殖暴增，现货紧俏，供需超旺的基本面下，有谁能打下RM1305吗？逆基本面运作，没有谁有那个本事。别说几亿，几十亿都不够看。</p><p>短线的图形，资金随意刻画。认识不到这点，是智商问题。改变短线的图太容易了。而基本面却具有唯一性的界定。</p><p>国内前20-30家主要期货公司的知名分析师的名字，我基本都很了解。乃至于他们的分析风格，作息时间。每天早晚几点发研究报告。对于勤奋专业的他们，我有最高的敬意。我一直把他们当亲密无间的战友，虽然大多数素为谋面。多少个寂寞的夜晚，有他们的陪伴，内心里充满斗志与温馨。从他们那里，我学到了太多。每天向他们不断学习与分析总结他们的东西，成为了我的职业习惯。在此表示最高的敬意与谢意~很多时候，一个分析师的多空观点，看了会有思维与基本面的定势，但通盘看完，就有心里看得通透，洞若观火的感觉，无敌的信念，必胜的信念油然而生。是他们，陪伴我从幼稚走向成熟，从亏损走向稳健赢利，乃至现在时刻都有无敌的信念。</p><p>只要够努力与勤奋，做好足够的充分的准备，超越了曾经懒惰无知的自己，稳定的赚钱，不过是水到渠成。</p><p>再次谢谢所有陪伴我征战的亲密战友们！·</p><p>散户，绝大多数的散户愚昧到爆，总是想从神话人物励志故事中寻找成功的捷径。愚昧到总想用简单的单纯的一致性交易，简单的技术图标去界定精准的行情与复杂的人心。从来不愿意花时间去寻找决定行情走向的本质因素。从来没有自己的思想与为梦想真实勤奋打拼的决心，用虚无飘渺的东西麻醉自己。动不动像个弱到爆的屌丝样以“未来巴菲特”自居。</p><p>深圳福田中心区，上海浦东我所知道几十家待遇最好的投资公司，没有招技术派的先例。自己去思考吧。那点肤浅的技术，谁不懂？精研基本面，即时的时时刻刻的与时俱进，掌控所做品种的全面基本面，需要付出多少汗水与艰辛？没有做过的永远不会懂。</p><p>冒犯大家了。下了。</p><p>一个XX到自以为看几条均线就天下无敌的人，不想点评。</p><p>我们只相信透明的公正的东西，等你们的小基金跑赢指数时，可能牛都会吹到天上去。4个月，从来都没见你们跑赢过指数。如果不是赶上1季度的A股的上升周期，你们已经在裸泳了。不要只会天天念“感恩感恩再感恩”。忽悠的最高境界就是让别人“感恩感恩再感恩”。</p><p>当散户朋友用自己的血汗钱交出去时，付出60%的潜在赢利，我不知道这是怎样的一种信任，基金经理又是怎么样的责任。跑赢指数100%-150%,仅仅是散户自己做,跟指数持平的收益。多点理性与常识吧</p><p>赢利的60%不属于自己，亏损30%自己全额负责，任何一个有基本智商的人都知道这是一种什么样的不平等条款。包装得再美的泡泡，都经不起客观与公理的检验。任何一个有良知的人，省略N字。</p><p>请以后别再问这类问题。等于是逼我做黑脸。</p><p>时隔半年，再来看下。我并不喜欢打字。</p><p>有很多人不理解，在我的这篇文章中，为何最重要的部分是最后一部分。</p><p>基本面派的荣耀不是几个看热闹的可以理解的。</p><p>有人拿着我的N个月前的AG的点评说事，哪有任何的意义吗？基本面变了，行情就会变，我没有定期报告的义务。我的点评只是对当时的那个小阶段有效。Ag上面，我的朋友也并没有亏过钱，无需多解释。贵金属的基本面是最复杂的，其次是外汇，再次是大宗工业品，再次是股指，最单纯的是农产品。</p><p>展望国内外期市的沧桑与血腥的历史，让人感慨。</p><p>还是从基本面说起，才能对前面的所有文字做最后的总结。且看我步步分解。技术大势观也只能是基本面分析的一个辅助性的过渡。微观的技术，啥也不是。</p><p>先说，99%的期货人挂在嘴边的“趋势”吧</p><p>趋势是什么？趋势不是K线，不是均线，不是所有的技术指标。不是右侧交易，也不是左侧交易。趋势是事物发展变化的本质原因，期货趋势是基本面规律，是供求规律。趋势是“因为。。。所以。。。”的定律，不是“如果。。。那么。。。”的定律，“如果。。。那么。。。”的技术算命，最终失败的概率高到难以想象。根据本人对“如果。。。那么。。。”的交易者的统计，几乎没有成功者。</p><p>纵观国内外的期市的统治者或者说金字塔尖的交易者，几乎清一色是基本面派。巴菲特，索罗斯是技术派吗？国内的“葛，叶，田，励，林”五大天王是技术派吗？国内前10的基本面派交易者资金总量就占了国内期市保证金的半壁江山，至少400亿。实事求是的讲，不是为了打击技术派，资金总量前10的技术派还没有一个。</p><p>纵观国内外的期市书籍，介绍技术分析技术图形的书籍千万本，但是能够条理化的从供需关系，周期规律，生产特点，基本面行业规律介绍一个商品品种的书籍，我没有看到一本。明白为什么吗？所有的基于“如果。。。那么。。。”模式的技术分析与形态论都是算命，都是标准的垃圾堆。99%的技术书籍是失败者的吐槽。基本面高手，有无比的强大的自信与信念，只想默默赚钱，不会也不想向别人介绍与普及基本面知识。基本面知识的系统学习与整理，必须开自己的主观的积极的努力。基本面是知其然并知其所以然，技术是不知其然也不知其所以然，技术靠算命。John Arnold一波横推15亿美元，并让对手输掉60亿美元，靠的是算命的技术吗？</p><p>基本面高手的人生境界与成功，不是几本垃圾堆式的技术书籍可以解释的。我可以放肆一点么？在我眼里，千万本技术书籍都不如一本《股票作手回忆录》，全球所有的技术书籍的总和也不如它。一本作手录，读通透，足以悟道与入道，再放肆一点，什么波浪，缠论之类的垃圾堆还那么多人去膜拜，让人很莫名。说真话，太难。因为读懂真话的人都高处不胜寒了。叶大户会懂我的话，葛老大也懂，但他们高处不胜寒。傅海棠是非常值得尊敬的一个人，好好去百度下他的那篇采访贴吧，一个真正说了真话的高手。那篇文章与作手录都是非常难得的，需要一个字一个字拜着读的东西。</p><p>说真话真的太难，被攻击是免不了的。我如果说95%以上比例，趋势挂嘴边的交易者，最终都是期市这个残酷的市场的韭菜与牺牲品，我一定会被一群人攻击。但这是任何人与力量无法改变的趋势。炒单派的模式基于如果。。。那么。。。模式，失败概率一定是100%。基于因为。。。所以。。。模式。。。，失败概率90%。</p><p>感慨，国内外一帮做盘着，控制媒体，终于让算命的技术登上了神坛，让追随者的数量统治了股市期市。而能够抽茧剥丝般解释行情发展唯一大方向的基本面本质被丢弃在角落少有人问津。<br>期货反应的是预期。你看到的是利好兑现。你提前1-2个月，低位潜伏低多会败？</p><p>好好想想。</p><p>说下期市的本质。</p><p>期货是什么？期货是远期交割的货物或标的。</p><p>期货交易的本质是什么？</p><p>期货交易的是未来，而不是当下。<br>期货交易的是未来，而不是当下。</p><p>基于当下的所有技术分析，程序等等都是算命，期货的最佳盈利模式是基于未来的基本面预期波段盈利。</p><p>我们需要从供求关系，供需规律，行业特点，经济大势等基本面本质因素去定位未来的行情，并跟随新的信息，不断跟踪分析修正观点。</p><p>再用心读一遍：<br>期货交易的是未来，而不是当下。</p><p>当下的折腾最终会毁灭自己。理性全面分析操作品种的基本面，相对轻仓波段推进，不折腾，不贪婪，不恐惧。</p><p>钱是坐着等来的，当下的无尽的折腾有半点意义么？</p><p>全球金融市场，注定是基本面派一统天下。</p><p>基本面一旦定性一个品种的未来波段行情，神也无法阻止其发展趋势。阻止就意味着对抗其关联的整个产业。</p><p>基本面一旦定性，其它一切都是浮云。策略，技术，图形，资金管理，止损都是下乘，基本面正确的定性后，8成仓都是对的。</p><p>多下功夫去研究期市的本质的东西吧</p><p>那些算命的技术，真的都是垃圾堆，都是害人的毒药，没有任何积极意义。K线与均线在基本面高手眼里，唯一意义是衡量价格的相对高低。</p><p>夜深人静时，用心去拜读《股票作手回忆录》吧，传世经典，不是几本垃圾堆的技术书籍可比万一的。<br>利物莫的人生高度与境界，至少现在还无人可以超越，巴菲特都远远的不行。19世纪30年代是什么年代，几万美元可以买架飞机，利物莫可以在金融市场赚1亿多美元。这需要什么样的基本面气魄与素养？<br>他的悲剧是整个时代的悲剧，多少国家亡国，多少将军战死沙场，动乱的年代，金融市场都崩溃了，<br>有几人可以独善其身。在和平盛世，让我们再次膜拜用心体会投资之神–利物莫。</p><p>读懂利物莫，足以受益终生，乃至惠及数代。</p><p>巴菲特是君子，利物莫是谦谦君子。</p><p>多少年来，一帮宵小横行国内期市，什么玩意呢？今年多少倍，明年多少倍，几个月多少倍。有意义么？<br>至少以资金计算，在国内的股市期市，我没看到一个炒单的可以上得了台面。真正励志勤做基本面分析的，20亿以上的，都有一批了。强如叶大户，2000年前研究技术，搞出个名堂来了吗？2000年后，转型基本面，是什么样的成功？</p><p>回想巴老年会时的名言，记忆犹新，有记者问他如何看待那些每年多少多少倍的短线高手时，巴老环视一周，轻轻的反问一句：你在这里看到他们了吗？</p><p>巴老的名言，人的一生，抓住10支翻倍的股票就够了。是一生哦</p><p>期市有多少个可以确定的翻倍的，50%，30%，20%的基本面波段机会？</p><p>在一堆堆的垃圾堆的神话故事的激励下，我们忘了我们的本心，忘了我们可以把握的确定的机会，忘了投资还有条最大的大道，在诱惑与折腾中迷失。</p><p>在我坚持基本面分析的本心可以做到不动不摇时，我再来完成以上文字，也算是对自己的一种坚定。</p><p>入期市，修心炼心，体会生活，正视自我。时间，复利，确定的基本面定性的行情，足以战胜自己，战胜市场，战胜一切可怕的对手。共勉！</p><p>专注1-2个品种，持续的学习与研究开始。</p><p>技术大势均线可以反应“鱼身”的一段基本面，但无法抄底摸顶，基本面必须抄底摸顶的。</p><p>如果基本面大势没变，坚持定性的方向高抛或低吸，无需理会太小的事件信息。较大的事件与基本面信息，需要具体的认真分析在做决定，或多听下其行业高手的意见。</p><p>看你自己追求什么</p><p>如果你追求的仅仅是衣食无忧与单纯的财务自由，坚持日K大势均线足以。无需那么累。</p><p>如果你追求的是成为一代宗师或站在金字塔尖，必须打下坚实的基本面基础与素养。并坚持每天都看新闻，看信息资讯，条理化的搜集整理分析你需要的信息。信息资讯在信息时代，金融时代就是财富。</p><p>技术派高手是兵，充其量是将，而基本面高手则是王是帝，最次的都是帅。</p><p>追求的人生高度与财富的高度不同，选择的路也不同。</p><p>基本面派比技术派要努力太多，付出的多太多，收获自然也多很多。</p><p>技术派只能吃行情的鱼身，基本面派是鱼头鱼尾鱼身通吃。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;（本文为投机岛论坛@专一投机 发帖的整理版，全文约7万字，一并放上来）&lt;/p&gt;
&lt;audio controls name=&quot;media&quot;&gt;
	&lt;source src=&quot;https://aod.cos.tx.xmcdn.com/group21/M0B/AA/3D/wKgJLV</summary>
      
    
    
    
    <category term="D.它山之石" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/"/>
    
    <category term="专一投机大局观系列" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E4%B8%93%E4%B8%80%E6%8A%95%E6%9C%BA%E5%A4%A7%E5%B1%80%E8%A7%82%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
    <category term="投资" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>数学的思维方式</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230403234613-9b5e16cd.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230403234613-9b5e16cd.html</id>
    <published>2023-04-03T15:46:13.000Z</published>
    <updated>2023-04-03T15:57:21.508Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="科学是什么数学是什么呢"><a class="markdownIt-Anchor" href="#科学是什么数学是什么呢"></a> 科学是什么？数学是什么呢？</h2><p>我们从小学、初中、高中、大学都学了许多数学，就觉得数学的内容很丰富，也很有用。</p><p>你看，咱们从主要领域、分支来讲，数学有几何学（最早的欧几里德几何，后来又有非欧几何），当然，集合还包括其他的一些派生的微分几何，或者可以把拓扑学也可以放在这个大的领域里面去。</p><p>代数学：同学们初一就学一元一次方程，开始学代数了，它跟小学的算术不一样。从方程开始，解方程，研究比如说一元高次方程有没有根，那有没有根这个问题，二次方程早就知道有求根公式能算出来。公元前1700年左右，巴比伦人事实上知道了一元二次方程的求根公式。那么三次四次方程有没有求根公式，直到公元1500年左右才解决。那谁知道五次和五次以上方程有没有求根公式？经过许多数学工作者的努力，包括拉格朗日、鲁菲尼、阿贝尔，最终有伽罗瓦完全解决，就说明五次和五次以上的一般方程是没有求根公式，或者叫不可用根式求解。</p><p>那具体的五次和五次以上方程，有没有可能用系数作为根式可解，就是它的系数经过加减乘除、乘方、开方运算能把它算出来，那么具体的五次和五次以上方程，有可能。那到底什么样的具体的五次和五次以上有可能呢？伽罗瓦他证明了五次和五次以上方程有根是可解的充分必要条件是这个方程的群是可解群。所以伽罗瓦有群论、域论，彻底解决这个问题。伽罗瓦不仅解决了这个问题，而且后来，我们称为伽罗瓦理论对数学的贡献，不仅仅在完全解决了五次和五次以上方程有没有求根公式这么一个长时间讨论的问题，更重要的是他解决了这个问题创立了理论，引起了代数学的革命性的变革，从此代数学从研究方程的根为中心的经典代数学，转为现代、进世代数学是研究代数系统。所谓代数系统就是具有代数运算的集合，研究代数系统的结构，比如说群、环、域等等，还要群之间、环之间，它们之间的映射，这个映射还要保持运算，叫态射。所以，从研究方程的根为中心，转变为研究代数系统的结构和态射为中心，这就是代数学的革命性的变革。</p><p>分析学：牛顿和莱布尼茨在1666年创立了微积分，整个分析学能够用得非常地广泛，在工程上有非常多的应用。</p><p>[[概率论]]和数理[[统计]]也是数学的一个重要分支，它处理不确定的关系。</p><p>那么这些，说明数学是什么呢？</p><p>数学可以说是内容丰富、渊博高深，运用非常广泛的一门学科，应该是这样。</p><p>但是呢，我们就进一步要问：数学这些知识到底是怎么获取的？这些知识是怎么来的？它是不是天上掉下来的呢？大家肯定说不可能，天上掉不下馅饼，如果天上掉下馅饼，那我也坐在草地上等着天上掉馅饼，我也发明一个数学的定理。这是不可能的。那肯定就是数学家数学工作的努力。也许（有人会说）有的数学工作者他很聪明，他的脑子一蹦就蹦出来一个什么定理，一蹦就蹦出来了，其实并不是这样。表面上看好像他创立这个定理好像是他脑子里想出来的，但他也经过艰辛地探索才得到的。</p><p>所以数学知识这么高深，这么丰富，这么有用的数学知识怎么来的呢？最重要的是，他们按照数学的思维方式来获取的。</p><p>所以，今天要给同学们讲的第一课是：</p><h2 id="数学的思维方式"><a class="markdownIt-Anchor" href="#数学的思维方式"></a> 数学的思维方式</h2><p>数学的思维方式是一个全过程，不是某一部分。中学的时候我们听老师介绍过一些数学思想、数学方法、数学思维，比如说数形结合就是数学思想，我们做习题时一些选择题如果用数形结合，很快就做出来了，你要是一题一题的算就比较慢了。但这种说法都是个别的来说这个数学的思想、数学方法，我们说数学思维方式是一个全过程，不是某一部分、某一部分。从小就学习了数学，对数学有一些看法，比如数学的概念比较多、数学是需要证明的，而初中的平面几何要进行逻辑推理，大家对这两点比较熟悉。</p><p>这些概念怎么来的？我们不能说把概念接受了，背下来就行了。这个概念不是天上掉下来的，也不是数学家脑子里蹦出来的，它需要一定的过程。</p><h3 id="数学的思维过程"><a class="markdownIt-Anchor" href="#数学的思维过程"></a> 数学的思维过程</h3><h4 id="观察"><a class="markdownIt-Anchor" href="#观察"></a> 观察</h4><p>观察客观现象（包含生活中、生产活动中，以及社会上的现象，也包括已经学过、掌握了的数学知识，这些我们都把它看做客观现象），你观察客观现象，它（纷繁复杂），乱入一团麻。那在这一团乱麻前面，我们首先应该要关心什么、做什么事呢？因此，我们要提出问题。<br>提出要研究的问题，抓住它的主要特征（用哲学的语言叫抓主要矛盾，忽略次要矛盾）。这样一来，我们就能抽象出概念</p><h4 id="抽象"><a class="markdownIt-Anchor" href="#抽象"></a> 抽象</h4><p>抽象出概念，或者建立模型（数学模型，最常用的就是函数模型，如指数函数模型）。然后</p><h4 id="探索"><a class="markdownIt-Anchor" href="#探索"></a> 探索</h4><p>运用直觉，根据我们的经验，包括生活中的经验以及我们学习过的数学知识，觉得这个应该可能有什么二样的规律。<br>另外还有我们要解剖麻雀（就是拿一个具体例子来做，不要一下子在数学抽象的原野里奔驰，你要在具体的例子里面解剖它，麻雀虽小五脏俱全，你解剖了之后就知道很多东西）；还可以用类比，归纳（数学归纳法），还有联想（这个也很重要，在探索过程中如果联想不丰富，你始终只会一个路子走，想不到别的知识，那你就可能解决不了，所以联想很重要），探索过程中还要有推理等。<br>有了探索后，就会有一些发现，这个时候的发现不一定对，于是会有猜测。</p><h4 id="猜测"><a class="markdownIt-Anchor" href="#猜测"></a> 猜测</h4><p>可能有的规律，至于这个猜测是对是错，是真是假，一定要进行论证。</p><h4 id="论证"><a class="markdownIt-Anchor" href="#论证"></a> 论证</h4><p>（数学怎么论证呢？数学论证是用公理化的方法。什么叫公理化的方法呢？就是它）只能用公理（公理就是大家的共识，大家都共同承认的，比如欧氏几何里的两点决定一条直线，老百姓都知道的，墙上两个钉子就能拉出一条直线）、定义（就是前面说的概念，抽象的概念就是定义）、和已经证明了的命题定理，用这些来进行逻辑推理。你不能添加直观（主观）的东西。</p><p>（用陈景润的例子，再次说明）数学论证只能用公理、定义和已经证明了的定理来做，你才能证明，你不能说“显然”，那绝对不是，你说看上去就是，那也不行。所以数学论证就是这样，这样保证数学就有好处了，数学证明的东西，你可信它，你相信它，因为它真的是讲道理的，这个讲的道理就是公理，公理是大家共识的那些命题，在这个基础上往前走的。数学的公理不光是数学界，我们广大老百姓都能承认它是对的，数学证明的东西我们是可信的。</p><p>这样经过论证，进行逻辑推理和计算之后，最后</p><h4 id="揭示出-事物的内在规律"><a class="markdownIt-Anchor" href="#揭示出-事物的内在规律"></a> 揭示出 事物的内在规律</h4><p>（就变得井然有序）。</p><h3 id="总结"><a class="markdownIt-Anchor" href="#总结"></a> 总结：</h3><p>所以你看这数学思维方式，（上面这些）这就是全过程。它从纷繁复杂的客观现象观察出发，最后揭示出事物的内在规律，井然有序。比如说那数学公式，非常简练，或者得出个数学定理，非常漂亮，就是数学的思维方式的威力之所在。</p><hr><p>上面的文字系北大丘维声教授在《科学是什么》课程上的内容摘录文字版</p><p>影像版</p><div style="position: relative; width: 100%; height: 0; padding-bottom: 75%;"><iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=aid=820901763&bvid=BV1V34y1f7mY&cid=981614177&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true" style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;"> </iframe></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;科学是什么数学是什么呢&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#科学是什么数学是什么呢&quot;&gt;&lt;/a&gt; 科学是什么？数学是什么呢？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们从小学、初中、高中、大学都学了许多数学，就觉得数学的内容很丰富，也很有用。&lt;/p&gt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="A.认知思维" scheme="http://kisma77.github.io/categories/A-%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    <category term="b.数理思维" scheme="http://kisma77.github.io/categories/A-%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/b-%E6%95%B0%E7%90%86%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
    <category term="认知" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.03 夜盘赚了￥539，但没做好</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230403230848-ed97c871.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230403230848-ed97c871.html</id>
    <published>2023-04-03T15:08:48.000Z</published>
    <updated>2023-04-03T15:58:34.974Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>白天收盘时持有2张多单浮亏980元，晚上高开，赚了500多块钱，目前账户67394，又掉下7万来了。</p><p>棕榈最近200来天实在难做。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304032316431.png" alt="4月3号夜盘收盘时账户"></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;白天收盘时持有2张多单浮亏980元，晚上高开，赚了500多块钱，目前账户67394，又掉下7万来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;棕榈最近200来天实在难做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/2023040</summary>
      
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="a.每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/a-%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="交易" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E4%BA%A4%E6%98%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>抽象，稀缺的能力</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230403215118-89250134.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230403215118-89250134.html</id>
    <published>2023-04-03T13:51:18.000Z</published>
    <updated>2023-04-03T15:45:16.944Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2017年，智联招聘曾针对44万名应届生进行了一项职业通用能力测试（NET）测试，测试对象来自全国16个省市的200所高校，包括从中专到博士等各学历阶段的学生，覆盖12个学科专业。测试结果显示：</p><p>大专、中专及以下学历人才虽然在创新能力上与本科、硕士及以上人才并未表现出明显差异，但在言语理解、数理应用、逻辑推理、问题解决等方面的能力得分相对较低。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304032326363.png" alt="不同学历人才的能力水平比较.数据来源：智联招聘"></p><p>上述数据中体现出来的是抽象思维的差异。</p><h2 id="关于抽象思维"><a class="markdownIt-Anchor" href="#关于抽象思维"></a> 关于抽象思维</h2><p>提起“抽象思维”这四个字，大家并不陌生，但总觉得很遥远，其实不然。</p><p>我们小时候的数学课，就是抽象思维运用的集散地。每一个定理，每一条公式都是抽象思维的体现。它的强大之处在于只要你掌握了加法运算规则，即便从未计算过1+1，也能自信说出正确答案。</p><p>工作也是如此。抽象思维的熟练运用，是进入编程等行业的敲门砖，是中职人群从普通技工向高级工程师跃进的重要跳板，这也是抽象思维的现实意义所在。</p><p>抽象思维能力强的人，在学生时代常被夸会“举一反三”、“一点就透”；毕业进入工作岗位后，也会给领导和同事留下做事有条不紊、善于总结勤于思考的良好印象。</p><p>和这种人相处，你会惊奇地发现同样是3MB的信息，你只看到了3MB，他却能经过思考推导出30MB的信息，并把它熟练应用在解决300MB的问题上。</p><p>如电影《头号玩家》中，普通人只能成为游戏玩家，而只有极少数人才能成为游戏的设计者。电影情节固然有夸张化的艺术处理，但在可预见的未来，诸如AI人工智能、大数据等技术衍生产品将会逐渐普及。同电影一样，多数人只能成为产品的使用者，而只有少数人才能成为工具的创造者，其中的天壤之别，想必大家一目了然。</p><p>抽象思维能力强的人，很显然将更容易在未来的职场层级中，获得更高的位置。可以说，抽象思维能力是授人以渔的“渔”，是万变不离其宗的“宗”。</p><h2 id="挖掘并培养抽象思维能力的三个方法"><a class="markdownIt-Anchor" href="#挖掘并培养抽象思维能力的三个方法"></a> 挖掘并培养抽象思维能力的三个方法</h2><h3 id="1-观察"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-观察"></a> 1、观察</h3><p>面对同样的事物，我们每个人看到的东西是不同的。小说家看见故事，艺术家看见美，而抽象思维强的人，看见的是本质。想要达到这种境界，知识储备必不可少，才能犀利老道地观察到问题本质。</p><p>那我们平常该如何积累呢，一是“读书”，二是“读人”。</p><p>“读书”可以轻易窃取作者眼中的世界、思维方式，从而拓宽自己的视野；至于“读人”，则是通过双向沟通，吸收别人的观点和见闻来丰富自己。读得多了，你自然看到的比别人多，思考得比别人深。</p><h3 id="2-提炼"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-提炼"></a> 2、提炼</h3><p>对于抽象思维的训练，不能止步于观察，我们还必须提炼出言简意赅的抽象规律。</p><p>乍一看高深，实际并不难。举个有趣的例子，很多父辈都有节约的习惯，即便我们给家里打钱，父母通常也只会存起来，舍不得用来改善生活。但如果你给家里寄5000元购物卡，告知父母只有一个月有效期，花不完则作废，他们就会立刻变身月光族。</p><p>方法很聪明，但稍安勿躁，我们再进一步用抽象思维仔细思考，看看能提炼出什么：父母的行为看似有180度大转弯，但内核实际上是不变的——害怕浪费。之前是舍不得花钱怕浪费，后来是怕购物卡作废造成浪费。这个方法之所以有效，正是抓住了父母“怕浪费”这一痛点，并对其进行精准打击。</p><p>于是我们可以提炼出以下定律，劝服别人需两步：</p><blockquote><p>1）换位思考挖掘对方痛点；2）围绕痛点进行劝服更易成功。</p></blockquote><p>至此，我们已经提炼出了事件背后的抽象逻辑，接下来，让我们试试效果吧。</p><h3 id="3-应用"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-应用"></a> 3、应用</h3><p>抽象思维的神奇之处，在于你可以把提炼出的定律运用在不同场景中，它不仅能促使父母花钱改善生活，也能在商业谈判中大展拳脚。</p><h5 id="举例"><a class="markdownIt-Anchor" href="#举例"></a> 举例</h5><p>让我们来看看真实案例：</p><p>小明之前在一家软件公司任职，年初参加了一次电商后台系统开发的商业竞标。小明所在公司的报价高出竞争对手20%，根本不占优势。在竞标进入尾声的关键时刻，小明决定试试挖掘痛点思维方式：</p><p>换位思考，电商后台系统开发最大的痛点不是花钱多少，而是系统可靠性。如果系统出现故障导致崩溃或宕机，客户是绝对无法接受的。于是小明转换思路，他不再尝试与其它竞争对手展开价格战，而是转而向客户强调，自己所在公司严谨的开发流程和完善的品质管控，一定能确保系统在客流量激增的情况下也保持良好的可靠性。</p><p>果不其然，他的策略得到了客户的认可，公司顺利中标。</p><p>同样的套路，同样以痛点为突破口，却能搞定两个完全不同的问题。是不是很神奇？</p><p>我们回过头来进行复盘，不难看出，抽象思维的强大之处在于它提炼出的规律相当于一株树干，向上可以生长出不同方向的无数枝叶，应用在各个领域。父母花钱的问题可以解决，商业谈判的问题也可以解决，二者看似毫不相干，却从相同的树干中吸取养分，运用相同的方法解决问题。</p><p>这就是“举一反三”的核心思想，也是“以不变应万变”的底层逻辑，这就是抽象思维的惊人能量——它从普通的事物中寻找规律，提炼规律，并用其解决所有相似或甚至看似不相干的问题。</p><p>大象无形，大音希声，大道至简。抽象思维，就是这个复杂的世界中化繁为简的最佳答案，而以抽象思维为代表的综合素质，则是我们从技能向技术、从重复向创造、从低端劳动向高端事业跨越的最佳途径。</p><h3 id="个人观察"><a class="markdownIt-Anchor" href="#个人观察"></a> 个人观察</h3><p>咱们中国较偏重于形象思维。我们从启蒙阶段开始，就会接触到大量运用形象类比手法的文章和人物，比如较为简单的古诗词，中国寓言和成语故事等。而在小学阶段的学习中，形象思维的培养和训练更多。例如，大量形声字的教学法、描写类作文的学习等等，抽象思维在中国低年级教学中占比相对较少。</p><p>进入中学阶段，随着数学、物理等科目的开设或深入，逻辑、计算等抽象思维的锻炼逐步增多。因为形象思维和抽象思维的差异，很多学生也会感到突然而来的不适应，课堂上听不懂，作业题不会做，从而可能形成学习成绩的分层。而在欧美等西方国家，则偏重于抽象思维。在古希腊时期，逻辑学就十分发达，后来的三段论等推理的理念，也成为西方人思维模式的重要组成部分。同时，西方人的抽象思维也体现在对事物的定义上，较之于比较宏观的、描述性的形象思维而言，抽象思维更多聚焦于微观、概括或概念。</p><p>这是文化上的差异，各有所长。</p><p>比如我们很多人数学不好，这就是抽象思维差点事，要在理科学习上通透，需要整体思维能力的出色。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304032339140.png" alt="思维体系"></p><p>上述思维能力，相互影响，构成了我们思维体系。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304032341482.png" alt="image"></p><p>我们的人生，有三件事情：</p><ul><li>感受世界</li><li>理解世界</li><li>改变世界</li></ul><p>对这三件事情，对应着三种类型的思维能力：</p><ul><li>感受世界 =&gt; 形象思维（关注经验、直觉、感受，注重建立经验、形象化的意识和能力，产生听觉、视觉、触觉、动感等）</li><li>理解世界 =&gt; 抽象思维（从形象层面升级，产生抽象概念、模型，理解形象背后的抽象规律）</li><li>改变世界 =&gt; 创新思维（打破常规、创造出新事物、新观念、新科技）</li></ul><p>这三种类型的思维能力，阐述了能力问题。然而，为什么人们要去感受、去理解、去改变？</p><p>这就涉及到动机问题。</p><p>人的内在驱动力，跟主动思维的关系密切。强烈的好奇心、探索欲、追求卓越的精神、高度责任感，这些往往都是高度主动心态的产物。</p><p>没有高度主动的思维，那么就容易停留于表面，被动的接受现状、服从安排。比如老师叫做什么就做什么，不会就死记硬背，缺乏深入学习、思考的动机。</p><p>我们看学习顶尖的人，往往他们主动性强，不是因为「老师、爸妈让我学习」，而是自己就想要学习爱学习。</p><p>他们也有自己的学习思路、打法、规划，不会盲目遵循老师、学校的安排。</p><p>他们不满足于答案，而是会提出各种问题、去探索研究。</p><p>这些，都是高度主动性的体现。</p><p><strong>三个层次的抽象思维</strong></p><p>在抽象思维的范畴，又有三种思维：</p><ul><li>逻辑思维（一元思维）</li><li>辩证思维（二元思维）</li><li>整体思维（多元思维）</li></ul><p>一个常见的误区是，把「逻辑思维」等同于「抽象思维」。</p><p>真正顶尖的抽象思考、把握本质的能力，是需要上述三者的共同作用。</p><p>我见到一些顶尖高校的同学，他们都是经过严格的筛选进入一流学校的，逻辑思考能力不错。但是缺乏大局观，容易钻牛角尖。</p><p>单从他们的那个逻辑链条看吧，未必有问题，推理链条严谨；但整体思维欠缺，难以把握整体形势，最后还是搞不定。</p><p>这背后是整体思维、辩证思维的缺失。</p><p><strong>形象思维不过关，是理科学习的普遍瓶颈</strong></p><p>形象思维能力，包含两部分内容：</p><ul><li>意识层面：关注重视生动、具体、直观（形象化）的经验和感受</li><li>能力层面：善于捕捉、获取、创造生动直观具体（形象化）的经验和感受</li></ul><p>一个普遍的迷思是，大多数人认为，中学数理化成绩不佳，是逻辑思维差，因此导致理解水平不够。</p><p>其实中学数理化，从高考的角度来看，对学生逻辑思考能力的要求并不高。</p><p>例如数学 135 水平，需要的逻辑能力，是大多数同学经过基本训练，没有特殊难度就足够的。</p><p>中学理科学不好，首先遇到的瓶颈不是逻辑思维，而是形象思维。</p><p>作为自然界的高等级兵种，人类这种生物进化出来了独特的功能：大脑。而基于大脑，我们又产生了特殊的能力：创造和理解各种抽象语言。例如文字、数学公式，都是从现实中抽象出来的语言。</p><p>抽象思维，是大脑的功能。</p><p>然而，要让抽象思维工作，我们往往还需要具体的体验、感受，而这就需要依靠生物的原始功能：视觉、触觉、味觉等。</p><p>在理解世界之前，我们先要感受世界。</p><p>理解能力跟抽象思维密切相关，而感受能力则跟形象思维密切相关。</p><p>数学常常是学渣的噩梦，其中一个原因就是数学本身是高度抽象的，我们看到各种公式符号也许连基本的意思都没搞懂，更别说他们背后的意义，与现实的关联。</p><p>所以在大脑中，没有与这些抽象语言对应的基本体验，也就谈不上理解和掌控。甚至反过来，久而久之就产生恐惧感。</p><p>而形象思维水平高的人，会主动的寻求建立形象化。</p><p>本书前面谈到，上个世纪，有位全国特级教师马芯兰，她在小学数学教育方面卓有成效，经验总结为了“马芯兰教学法”。她的实践中，就包含强烈的形象思维。</p><p>举个例子，今天我们对 111 这个数字中，三个 1 所代表的不同含义，已经很清楚了。但是想想你作为一个几岁的小朋友，在最开始接触到数学进位制计数法是，会很容易搞清楚十位上的 1 还是个位上的 1 有什么区别吗？</p><p>为了帮助学生建立直观的概念，马芯兰设计了一些滚筒，把它们排成一行。最右边的代表个位，然后是十位、百位…</p><p>然后用小棍子代表 1，放到个位筒里。当有 10 个棍子的时候，就把它们困成一扎，放到十位筒里。这样一来，就直观表示了十位筒的「1」和个位上的「1」的差别。让学生对于进位制有了直观的认识，从而在符号语言与具体感觉上，建立起了桥梁。</p><p>而其实只要对进位的理解突破，小学前三年级，基本上也就是一路平川了。</p><p>有个基本的数学思维叫数形结合，背后也蕴含着形象思维的理念。</p><p>所以「数形结合」，在学习数学中是一条基本的指导原则。它其实就是形象化思维，在数学学习科目中具体应用。</p><p>对于形象思维能力出色的人，他们遇到抽象概念，本能就会去建立直观经验、感觉联系。</p><p>但大多数人并没有这种形象思维的基本意识，所以他们会接受概念和感官脱节的状况，生硬的记忆套用，而不去寻求解决形象体验、直觉问题。</p><p>巧妇难为无米之炊，缺乏形象直观的经验、感觉作为基础，你的抽象思考引擎是开动不起来的。</p><p>再比如物理，很多时候同学其实卡在一个地方，就是难以把文字描述，转化一个头脑中可以理解的生动场景，例如物体运动的具体情境。</p><p>在中学学习中，我们也可以经常看到，一些日常生活中被认为是头脑聪明、思考敏捷的同学，也卡在数理科目上。</p><p>往往他们形象化这一步就没过去。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;2017年，智联招聘曾针对44万名应届生进行了一项职业通用能力测试（NET）测试，测试对象来自全国16个省市的200所高校，包括从中专到博士等各学历阶段的学生，覆盖12个学科专业。测试结果显示：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大专、中专及以下学历人才虽然在创新能力上与本科、硕士及以上人才并</summary>
      
    
    
    
    <category term="A.认知思维" scheme="http://kisma77.github.io/categories/A-%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    <category term="b.数理思维" scheme="http://kisma77.github.io/categories/A-%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/b-%E6%95%B0%E7%90%86%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
    <category term="认知" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.03 又犯了“摊平”之错</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230403143417-aeee92ef.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230403143417-aeee92ef.html</id>
    <published>2023-04-03T06:34:17.000Z</published>
    <updated>2023-04-03T07:11:40.677Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天收盘时，落袋盈利980-31=949元</p><p>账户浮亏980元。</p><p>我又犯了“摊平”之错，具体是这样的：</p><p>周五夜盘我将多单早早平了，今早开盘就飙高，追上时回落了，其后我犯了“摊平亏损”的错。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304031505420.png" alt="4月3号账户"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304031506561.png" alt="p2305"></p><p>心理关很难过。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天收盘时，落袋盈利980-31=949元&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;账户浮亏980元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我又犯了“摊平”之错，具体是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周五夜盘我将多单早早平了，今早开盘就飙高，追上时回落了，其后我犯了“摊平亏损”的错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https</summary>
      
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="a.每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/a-%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="交易" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E4%BA%A4%E6%98%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何通过学习心理学进行自我迭代？</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230403142955-e13acb3e.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230403142955-e13acb3e.html</id>
    <published>2023-04-03T06:29:55.000Z</published>
    <updated>2023-04-03T13:41:27.274Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天在知乎看到一个问题：如何通过心理学学习来提升自我？这个问题我觉得应该改为“如何通过学习心理学进行自我迭代？”</p><p>这事我干过，并且在成功的路上…</p><p>不过，要先从另一个话题聊起，</p><h2 id="人能不能在短时间内养成新的习惯"><a class="markdownIt-Anchor" href="#人能不能在短时间内养成新的习惯"></a> 人能不能在短时间内养成新的习惯。</h2><p>这个问题，大家都希望回答是可以，而且最好有明确的方法。可惜<strong>真相是包括你我在内的绝大多数人，基本上做不到，而且抱有短期蜕变的念头，对实现目标往往有百害而无一益。</strong></p><p>我不是在散播悲观情绪，只要你对认知科学稍有涉猎，就会得出相同的结论。这篇文字，我想先从改变的生理学本质说起，这有助于你理解改变为什么总是困难的。然后，我会聊一些改变过程中人们经常遭遇的困局，比如为什么总感不到自己的进步？决心和计划为什么短期就失效？自我批评为什么失效？……虽然我也会简单的给出解决办法，但我想把重心放在它们的成因上。毕竟市面上教你改变的药方很多，但剖析病因的却很少，如果你事先知道会在哪里跌倒，就能更好的避开这些坑，不是吗？</p><p>就从“改变”本身说起吧！</p><h3 id="一改变的本质"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一改变的本质"></a> 一.改变的本质</h3><p>前人吐槽过，励志书籍都是一个套路：“[[改变]]了心态，就改变了思维，就改变了[[行动]]，就改变了人生”</p><p><strong>但无论是思维模式还是行为习惯，本质上都是个生理过程</strong>——行为和心理其实是由你大脑里的神经系统决定的，不同的神经元在大脑里的连接形成了各种神经通路，它们的工作方式类似自然界里的河流：人类的惯性是使用已有的神经通路，就如同水总是沿着已有的河道流动，用进废退，使用的越多，河道越宽，不被使用的则慢慢退化。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304032124375.png" alt="牛轭湖的形成"></p><p>神经可塑性正是一切改变的基础——大到你掌握一门外语，小到你学会一首新歌，都是在大脑里构建新的神经通路。回想你是怎么学会一首歌的：先把它分成若干小节，一段一段的唱熟之后再把它们串起来，期间发出每个音节时，声带、舌头、口腔肌肉、呼吸系统该如何协调，背后都是神经信号的流动。这就仿佛在修一座大桥，先把一截截的桥段修起来，再将它们合龙，之后我们的神经信号就可以畅通无阻的从这头畅游到那一头，你就能完整的唱出一首歌曲。</p><p>建立新的思维和行为习惯跟上述过程没有本质不同，<strong>你需要大量的重复训练来保证新的神经元不断生长，直到神经通路足够宽，足够强健</strong>——就像巴甫洛夫训练那只狗一样。人类发达的大脑中，数百亿的神经元交织成密密麻麻的网络，除了出生时自带的各种本能，后天的环境和经历帮助新的神经通路不断形成，让我们得以站在生物链的顶端。</p><p><strong>而改变，不仅意味着构建新的神经通路，还意味与过往的惯性做斗争——这需要你在神经冲动的源头改变它的流向，生生在大脑中辟出一条新的河道。你不仅要时刻清醒自己现在要做什么，还要抵御过往的惯性，稍不留神就会走上老路，这是一场持久的拉锯战，任何改变成功过的人都知道这绝不轻松，稍不留意，就会陷入各种陷阱，导致改变失败</strong>。</p><h3 id="二为什么改变如此难"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二为什么改变如此难"></a> 二.为什么改变如此难</h3><p>一千个读者就有一千个哈姆雷特，然而在“改变”这款大型沙盒生存游戏中，一千个玩家可能只有几种常见的死法。作为资深玩家，我根据自身的经历和观察总结了四种，容我一一道来：</p><h4 id="1长期缺乏成就感"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1长期缺乏成就感"></a> 1.长期缺乏成就感</h4><p>迫切寻求改变的人，往往长期感觉不到自己的进展，处于成就感匮乏的状态，直接结果就是不断袭来的自我怀疑。造成这种现象的一大原因是他们不擅长将目标具象化，也不擅长将目标分解：</p><blockquote><p>目标分解</p><ul><li>“我要挣很多钱”，很多是多少？如果你是上班族，对应的月薪目标是多少？如果你是开淘宝的，对应的月销售额应该是多少？</li><li>“我要练好英语”，什么程度才算好？你是要用英语进行阅读、写作还是口语交流？你的词汇量要有多少？语法要掌握到什么程度？</li><li>“我要练出好身材”，你减到多少斤？打算用多久完成这个目标？为此你每周要做几次运动？每天的饮食应该如何安排？</li></ul></blockquote><p>缺乏清晰的、可以达成的目标，意味着在公路上行驶却没有路标，你永远不知道自己离终点还有多少公里。有多少人在长期没有进步的情况下还能坚持自己的计划？<br>还有一部分人的情况更为糟糕，他们“负债在身”，在做出正向改变的同时，还要为之前的错误买单，知友@陈诺 对此有过精彩论述：</p><blockquote><p>在做出正向改变的同时，还要为之前的错误买单<br>大学三年都用来玩电脑睡懒觉的人，大四时决定好好念书。打开书本，他面对的不仅仅是这三年懈怠遗留下来的落后，更有对这三年浪费时间的悔恨和自责。不管他自我改造的意愿有多么值得嘉奖，他需要面对的一个事实就是，他必须用旷日持久的努力将前面的空缺补上，才能有新的建树，而且这建树会比周围早就在按部就班努力的人来得晚，来得艰难，甚至来不及。他必须在很长一段时期里放弃自己过往的成就感来源（暴饮暴食，电脑游戏，和失败者抱团的无用社交等）来适应新的模式，并且长期得不到新模式给予的回报。而这种对长期决策的执行力和忍耐力，往往又是惯于追求短期回报的人所不擅长的。</p></blockquote><p>长期没有进展，不断的自我怀疑，结果就是过度的压力。</p><h4 id="2压力过度和唾手可得的即时满足感"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2压力过度和唾手可得的即时满足感"></a> 2.压力过度和唾手可得的即时满足感</h4><p>压力的来源是多样的：自身的不安现状、校园和职场上的竞争、父母和亲人的期待、买房买车的需求……<strong>适度的压力能迫使人们聚精会神，尽快完成任务。而一旦压力过度，带来的往往是拖延和逃避。</strong></p><p>过度的压力下，大脑会释放大量的多巴胺，这是一种神经递质，它会劫持你的注意力，让你迫不及待的想要放松，想要找点乐子。而在这个屏幕泛滥的时代，获得即时满足感的成本前所未有的低廉：玩不够的各色单机、网络游戏；看不完的剧集、电影和视频，以及永远下拉不到尽头的微博和朋友圈……</p><p>更糟糕的是，大脑中有专门的模块负责给行为做出合理化解释，它会在你放松享乐时为你编造冠冕堂皇的理由：“时间还早呢，我先放松一会儿，马上就开始学习/工作”，“今天都忙了一天了，晚上就放松一会儿吧，明天再干还不是一样”……让你心安理得的继续这一切。</p><p>就这样， 我们乐此不疲的搜索再搜索、 刷新再刷新、点击再点击。等你回过神来，只剩下一无所获的空虚和浪费时间的悔恨。</p><h4 id="3顿悟和三分半钟的热血"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3顿悟和三分半钟的热血"></a> 3.顿悟和三分半钟的热血</h4><p>关于改变，人们还有一个最大的幻想，就是“一夕顿悟，得道升天”——某些时刻，可能是读了篇精彩的文章，或是聆听了前辈高人的教诲，又或是被身边的人或事触动，我们会顿悟，仿佛参破了束缚自己潜力的症结，获得了无穷的动力，于是定下宏伟的计划，决意改写自己的人生。然而结局往往如乔纳森·海特在《象与骑象人》所写：</p><p>如果你的人生曾有过那灵光一闪的片刻，并下定决心改变自己的人生方向，那么你可能会发现，三个月后，你又回到原点。顿悟可以改变人生，但大部分最后都只是镜花水月，只有几天或几星期的热度。</p><p>如果你中枪了，别担心，这是大家的通病：人的记忆包含短时记忆和长时记忆，简单的说，前者好比内存，后者好比硬盘——关机或者重启后，内存里的数据不复存在，而存入硬盘里的才会真正被保存。<strong>绝大部分的顿悟都是短时记忆，如果没有长期的行动来强化和巩固，它就不会变成长时记忆留下来，而你的思维和行为模式也不会有什么根本改变。</strong></p><p>同时，**“下决心”产生的是另一类典型的即时满足感。**我们最容易做出“我要改变”这一决定的时候，往往是处于低谷的时候。发誓改变让人重新拥有放松感和控制感。想象中，改变后的自己越光芒万丈，我们获得的愉悦感越强——既然做出宏大的计划能让自己更爽，为什么还要去定下那些毫不激动人心的小目标呢？</p><p>然而当你真的开始行动时，现实会给你当头一棒：想象自己拥有动人的身材很容易，去跑步机上跑个半小时很难；想象拿到 dream school 的 offer 很容易，早起背几百个 GRE 单词很难；想象自己升职加薪很容易，拿出新项目的工作方案很难……**改变意味着要走出自己的舒适区，这一定会遭受阻力和痛苦，而今天的你和昨天并无本质不同。**大多数人会在这些痛苦前放弃，即使那些克服的人，他们达成的进步在原有的雄心前也显得微不足道，因此目标越宏大的人，越容易在长征的第一步倒下。</p><p>而失败会引发对之前决心和计划的怀疑，“明明前几天已经想明白了，为什么还是做不到？”，“我的决心已经很强烈了啊，是不是我这个人不行？”，这样的过程循环几遍，很多人会陷入“习得性无助”，不敢再做计划，甚至连改变的决心都不敢下，四肢一摊倒在地上，任由悲观将自己卷入绝望的漩涡中。</p><h4 id="4我是不是对自己不够狠"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4我是不是对自己不够狠"></a> 4.“我是不是对自己不够狠？”</h4><p>“对自己狠”有两种表现形式，一种是定下难以达成的目标，比如一个从不锻炼的人决定从明天开始每天跑步10公里，这是之前已经讨论过的恶性循环开端。</p><p>另一种表现是在计划或行为失败后，试图通过严厉的自我批评来教育自己：“你实在是太垃圾了，连这点挑战都完成不了，”、“你真的太懒了，你让自己和大家都失望了”……任何自我谅解的念头都会被视为对自己放松要求，我们普遍觉得内心要有一个严厉的执法者，在自己松懈的时候用无情的痛斥，这样才能抵御人性的懒惰和懦弱。</p><p>尽管上述情况是人之常情，但大量的心理学研究已经证实：**情绪低落下的自我批评会耗尽你最后的意志力，带来压力，甚至导致抑郁。**而你应该记得，此时的压力最容易让人寻求即时刺激，进入“破罐子破摔”的状态——“算了今晚已经这样了，状态又不好，就继续玩一晚上又怎么样呢？”、“计划已经完不成了，今天就放松一下，明天再说吧”……这样的念头一再上演，而明天多半又是重复今天的故事而已。</p><p>上述几种困局总是互为因果，狼狈为奸，坑杀了一批又一批想要自我革命的仁人志士。你问我怎么办？这些坑我一个都没避开，我能怎么办？我也很绝望啊！</p><p>当然，说笑归说笑，有病症就自然有药方。</p><h3 id="三不对症的药方"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三不对症的药方"></a> 三.不对症的药方</h3><p>其实上面说的那几个坑，你知道症状、知道病因，解药也就呼之欲出：要学会量化和分解目标，用健康的方式舒缓压力，有心的话自己就能找到不少教你怎么做的干货；至于顿悟、决心，还有如何用自我谅解取代自我批评，我也会推荐相关的书籍和文章。除此之外，我想说两点客观现实，大多数人对它们缺乏足够的认识，接受它们能让你改变的道路少很多波折：</p><h4 id="1懒惰-好逸恶劳是人类的本能"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1懒惰-好逸恶劳是人类的本能"></a> 1.懒惰、好逸恶劳是人类的本能</h4><p>我不是罗永浩的粉丝，但我尤爱他给自己打鸡血学英语的故事，其中有这么一段自白：</p><p>我和所有人一样，都是懒惰的、容易放弃的、坚持不下去的、没有毅力的。所有人都是这样，这个你也不用感到自卑，因为我们从基因上就是被设计成这样的。</p><p>心理学的研究证实了这个结论。准确的说，人的自我是分裂的，人类既有先天的动物本能，让你在美味的零食前垂涎欲滴，在漂亮的异性前心跳加速，在好玩的游戏前蠢蠢欲动；人类又有后天进化出的理智模块，让你能够衡量局势，为长期目标放弃眼前的享乐。前者像是大象，后者像是象背上的骑手，只有在大象没有欲望时，骑手才能轻易的控制大象，否则骑手是斗不过大象的。</p><p>每个人都有“我明知道该做什么，可身体就是不听使唤”的体会，很多人把原因归咎于自己的懒惰和意志力薄弱，他们没有意识到大象和骑手都是自身的一部分——你没有办法同欲望本身作斗争，也不要因为这些去苛求、痛恨自己，那是我们的本能。聪明的骑手会摸清大象的习性，学会与大象共处，并且驯化它。<br>![[Pasted image 20221110210110.png]]</p><h4 id="2改变是一个困难的过程"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2改变是一个困难的过程"></a> 2.改变是一个困难的过程</h4><p>其实整篇文章都在讲这一点，我只是想再强调一遍：**改变无法一蹴而就，有困难就会有痛苦，有过程就会有拉锯和反复，就会有一次次的放弃和重新开始。**如果你能更深刻的体会它，就能用更平和的心态去正视改变途中的沮丧和自我怀疑，你需要的只是平静下来，自我谅解然后重振旗鼓。</p><h3 id="后记关于逆袭的故事"><a class="markdownIt-Anchor" href="#后记关于逆袭的故事"></a> 后记：关于逆袭的故事</h3><p>人们喜爱故事，尤爱弱者经历重重磨练变成强者的故事。</p><p>平凡懵懂、甚至浑浑噩噩的主人公，突然遭遇了人生的重大打击：或家道中落、或爱侣分别、或至亲离世、或生死大劫……在巨大的悲痛或震惊下一夕顿悟，从此三观尽改，洗心革面，迸发出了惊人的斗志和毅力，历经千辛万苦，终于构建出了自己的美好生活，可以笑看过去的起落沉浮。</p><p>我不是要吐槽这类故事，我相信它们中很多是真的，能给人激励和希望，让本已绝望的人又有了奋斗下去的动力。</p><p>但这类故事流传的太泛滥后，会给人一种错觉：“我之所以不够厉害，是不是因为我遭遇的挫折还不够大，我经历的磨难还不够多？是不是我对自己还不够狠？”</p><p>巨大的困境和挫折的确可能令人蜕变，但更多时候是给人毁灭性的打击，让人陷入恶性循环并且无法自拔。而试图对自己狠一些的下场，我们已经探讨过，往往不怎么样。</p><p><strong>对于大多数人，合理的改变应该是循序渐进的</strong>，它们也许只是生活中一些毫不起眼的细节：决定早睡早起的你，夜里爬上床掏出手机，犹豫了一会，还是选择了关机并把它扔到了枕底；决定减肥的你，路过甜品店的门口，踯躅片刻，还是一咬牙快步走了过去；决定好好备考的你，坐到桌前打开电脑，纠结再三，还是忍住了点开新剧集的冲动，断开了网络连接，打开了复习的PPT。</p><p>是的，这些可能不是你想要的那种改变，毕竟它们一点都不轰轰烈烈、一点都不激动人心。但不要小看它们，这些小小的挑战日复一日的出现在你生活的各个瞬间，做到一两次并不难，难的是坚持，一次的松懈很可能成为下一次放纵的借口，让你尚未坚固的习惯毁于一旦。而反过来想，如果你连这样的小事都未曾做好过，你又何来的底气去立下惊人的誓言呢？</p><p>当然，有抱负和志气总是好的，用高一点的目标和严苛一点的环境来倒逼自己，最大限度的激发自己的潜力，不失为一种改变的手段，结果取决于你对目标有多渴望、行动的方法是否正确、能多大限度排除外界的干扰以及能坚持多久。过犹不及，希望这篇文字能帮你更了解自己，对上面这些做出更合理的判断。</p><p>最后，扯点个人感悟，纯属一家之言，没有科学依据，仅供参考 : )</p><p>很多人改变的初衷来自于外部的刺激：心仪的对象嫌你条件不好弃你而去，昔日的同窗已经事业有成衣锦还乡，过年回家看到爸妈头上又添几许白发……这些可以作为最初的火种，但并不足以支撑你的整个旅程——也许很久以后，你终于达成目标，但当年的情愫早已淡忘，当初追求的姑娘只能在心中荡起浅浅的涟漪；同窗的事业攀升到了另一个层次，你清楚自己再也追赶不上；而父母从未奢求你大富大贵，他们更在乎你身体是否健康，平时过的是否开心。那个时候，你会不会略带疑惑的问自己：“我这些年做出的改变，是为了向谁证明什么吗？”</p><p>我想不是的，改变不是为了炫耀、拿去比较或是向他人证明什么。很多改变，诸如早睡早起不再熬夜、戒烟戒酒开始健康饮食，除了偶然被友人发现时能获得几句嘉许，也并不足以让你走上人生巅峰。那我们为什么还是要做这些事情呢？因为改变是我们自己的事情，是作用于自身的善举，我们不堪忍受庸碌的自己，不想日复一日的看着同样的风景，我们想知道自己可以爬多高，走多远，想看到更多的可能性。即使越过山丘，发现无人等候，而山的那边还是无穷无尽的山，我们还是义无反顾的继续攀爬——<strong>成为更好的自己，才是改变最大的动力，也是对自己最好的奖励。</strong></p><p>未完待续</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天在知乎看到一个问题：如何通过心理学学习来提升自我？这个问题我觉得应该改为“如何通过学习心理学进行自我迭代？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这事我干过，并且在成功的路上…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，要先从另一个话题聊起，&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;人能不能在短时间内养成新的习惯&quot;&gt;&lt;a cla</summary>
      
    
    
    
    <category term="A.认知思维" scheme="http://kisma77.github.io/categories/A-%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    <category term="b.心理学" scheme="http://kisma77.github.io/categories/A-%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/b-%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="心理学" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="改变" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>希腊科学的内在演绎特征</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230403104314-9d3a6454.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230403104314-9d3a6454.html</id>
    <published>2023-04-03T02:43:14.000Z</published>
    <updated>2023-04-03T03:33:21.745Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="文章希腊科学的内在演绎特征"><a class="markdownIt-Anchor" href="#文章希腊科学的内在演绎特征"></a> 文章：希腊科学的内在演绎特征</h2><p>亚里士多德在《形而上学》第一卷中，区分了经验、技艺、知识（科学）的不同。他认为：低等动物有感觉，高等动物除了感觉外还有记忆，从记忆中可以生成经验，从经验中可以造就技艺。经验是关于个别事物的知识，技艺是关于普遍事物的知识。技艺高于经验，经验只知其然而不知其所以然，技艺知其然而又知其所以然。技艺者比经验者要有智慧，懂得更多。</p><p>这便是我们通常熟悉的二个知识类型—经验知识和理论知识。理论知识来自于经验知识，是把经验知识概括、总结、归纳、一般化后，形成的知识。理论知识会再用于经验之中，通过经验来检验、优化，从经验中来到经验中去，实践—认识—再实践—再认识，循环往复，不断提高，这是我们耳熟能详的马克思主义认识论体系。</p><p>然而，亚里士多德认为除了以上二类知识外，还有第三类知识即科学，它是最高级的知识。前二类知识都有实用目的，技艺者是为生活之必需，有功利成份，只有仅为消磨时光、无用的技艺才是科学。第三类知识的特点不为别的目而存在，只为自身，这是自由的知识。希腊人认为，自由的知识和确定性知识是等同的，为什么？有用的知识不是确定性的，它对这件事有用，对另一件事就不一定有用，自由的知识为了自身而存在，可以看成永恒的、绝对的、确定性的。希腊人认为：眼睛看见的是流变的世界，是不确定的，是现象，不是本质，现象背后那个主导着它而本身又不变的内核，才是本质世界。希腊文化一开始，就着眼于永恒性，确定性，不变性，不变是高级的，变化是假象。</p><p>第三类知识是无用的知识，任何知识你强调它有用，就是贬低它，把它变成手段，只有知识本身无用，才能够真正做到自由。无用的知识是什么，它是一种内在性知识，一种自我推演、自我演绎的知识。它是论证的、证明的，目的是服务于自由的需要。无用的知识怎么建构？不来自实践经验中，不是经验科学，而是超经验科学。唯一的构建法是演绎法。</p><p>演绎的知识是确定性知识的典范。它主动截断了与经验的联系，通过内在推演，自己推演自己。演绎的知识能超经验，保持它的独立自主性，因为它是形式化的。为什么形式化的知识才具有超经验性？因为它像是“废话”，公理、公设都像是“废话”，恰恰是这些形式化的东西，与经验保持一定的距离，可以做到永远正确。演绎推理能够保真，经验推理是不能保真的，这是希腊人特别追求演绎性知识的一个重要原因。自由的学问是纯粹的学问，不受实利所制约，而演绎科学正好符合这一“自由”的原则，正是希腊人开辟了演绎和推理的传统。</p><p>推理是把事物包含的内在性展开而已，演绎是把一个卷轴展开的意思。希腊人民对世界的一个贡献：从表面看起来的废话、纯粹无用的概念出发，通过推理和演绎，奠定了我们这个世界的基础，这个基础就是理性。希腊通过自我推演的方式展开了一个理性世界，这个世界是根据自己的规则来推演的。现实中具体的物件是流变的，不具备确定性、不能永存，而从概念、定义、理念之中，推理演绎出来的知识，是纯粹的知识、确定性的知识、永恒的知识。逻辑学要说明道理是一种普遍的存在，不依赖于当下的条件。把道理讲通、讲透是对理性行为的一种尊重，理性是真理的自我推演。</p><p>希腊人高标特立强调知识是无用的，越无用越自由，只有无用的知识才是为自身而存在的知识。有用的知识很可能会把自身消耗在应用之中，用完之后就没用了，就失传了。为了把知识搞成无用，只有从“废话”开始。没有对“废话”的执着，就没有我们今天称之为演绎的科学。二千多年前，希腊人欧几里得的《几何原本》就是个典范。它从点、线、面等23个定义的基本概念出发，从像是“废话”的公理、公设开始，比如：公理1，等于等量的量彼此相等；公设1，从一点到另一点必可引直线，等等“废话”，经过严密的推理演绎，把当时所知的平面几何学知识全部推导出来，推出来的定理，共有467条之多！二千多年以来，《几何原本》一直被全世界各国选为平面几何学的重要参考教材，它是演绎知识永恒性，确定性，不变性的一个佐证！</p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304031050609.png" alt="几何大厦" style="zoom:50%;"><p>自由的知识一定需要是形式化的、超经验的、永恒不变的。这样的知识才是纯粹的、绝对的、理性的知识。理性的基本含义是内在性，应有一种超出当下条件的超越性。道理常常和现实有矛盾，但道理应该超过现实，在不同时间、空间，不同人际环境中都成立。现实不是这样，所以才有理想和现实的冲突。希腊人特别强调理想这部分，强调道理这部分。道理靠什么构造自己呢？内在构造，自己构造自己，道理不依赖空间、时间和现实条件。道理是自己说了算，自己决定自己，自己为自己开辟道路，自己推出自己，这就是希腊人为人类贡献的一类新型知识——理性知识，主要包括：形式逻辑、演绎数学、体系哲学。</p><p>以上文字转载自<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EyzDrWNDMNVy5smsy_lxjQ">希腊科学的内在演绎特征</a>,本人对“几何大厦”的图做了重画，以清晰化。</p><h2 id="阅读心得"><a class="markdownIt-Anchor" href="#阅读心得"></a> 阅读心得</h2><p>读完本文，我有了一个“知识分类”的认知，即</p><h2 id="知识可以分为三类"><a class="markdownIt-Anchor" href="#知识可以分为三类"></a> 知识可以分为三类</h2><h3 id="第一类为经验知识"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第一类为经验知识"></a> 第一类为：经验知识</h3><p>经验是关于个别事物的知识，技艺是关于普遍事物的知识。是人们在生产实践中通过观察、总结得出的可行性总结。</p><h3 id="第二类为理论知识"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第二类为理论知识"></a> 第二类为：理论知识</h3><p>理论知识来自于经验知识，是把经验知识概括、总结、归纳、一般化后，形成的知识。理论知识会再用于经验之中，通过经验来检验、优化，从经验中来到经验中去，实践—认识—再实践—再认识，循环往复，不断提高，这是我们耳熟能详的马克思主义认识论体系。</p><h3 id="第三类科学知识"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第三类科学知识"></a> 第三类：科学知识</h3><p>第三类知识的特点不为别的目而存在，只为自身，这是自由的知识，是一种内在性知识，一种自我推演、自我演绎的知识。</p><p>它是论证的、证明的，目的是服务于自由的需要，构建法是演绎法。</p><p>前二类知识都有实用目的，技艺者是为生活之必需，有功利成份，只有仅为消磨时光、无用的技艺才是科学。</p><blockquote><p>知识={经验知识、理论知识、科学知识}，<br>其中<br>有用的知识：{经验知识、理论知识}<br>没用的知识：{科学知识}。<br><em>此“没用”表示的是“无功利成份”，并不是彼“没用”、“无用”</em>。</p></blockquote><p>我理解的不一定对，可能错了，但这个“分类”我很喜欢。许多人读了大学，认为“学的知识没有用”也正是由于他不懂这个分类。</p><p>对于（国内）学生来说，理论知识的用就是“在规定的时间内高效率答对试卷上的那些题”，这样才能取得高分。出了校门，工作后没有“试卷”了，学过的那些知识的“用法”要改变了，即要转变思维，让学过的知识与实际工作中遇到的问题产生关联，将知识的思想带入工作中解决问题——这里的问题如同上学时试卷上的问题。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;文章希腊科学的内在演绎特征&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#文章希腊科学的内在演绎特征&quot;&gt;&lt;/a&gt; 文章：希腊科学的内在演绎特征&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;亚里士多德在《形而上学》第一卷中，区分了经验、技艺、知识（科学）的不同。他认</summary>
      
    
    
    
    <category term="D.它山之石" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/"/>
    
    <category term="有所收获的" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E6%9C%89%E6%89%80%E6%94%B6%E8%8E%B7%E7%9A%84/"/>
    
    
    <category term="知识" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.02 去姐姐家蹭饭，及人生路的关键几步</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230402231356-ac1fba5f.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230402231356-ac1fba5f.html</id>
    <published>2023-04-02T15:13:56.000Z</published>
    <updated>2023-04-02T17:13:16.603Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>姐夫因家中亲人病危，和他爸妈回老家了，姐姐呢因公要去天津大学学习一周，家里俩孩子没人看护，邀请了岳父岳母过来照看，我和媳妇就打算过去蹭饭，反正也近，仅隔着一个小区。</p><p>早上我俩睡到8:40才起床，起来后吃吃早餐老婆就催着要去姐家，我说不着急，去那么早干嘛，后来到了10点多催的次数多了我们就出发，10分钟就走到了。</p><p>走在路上时，我突然想到老婆这么早就想着要来，是因为她想见自己的妈妈，这方面我确实没有她这么强烈，我和母亲没见面已经好几年了，前两年本来想着回老家过年，但因为疫情就一直没能回去。</p><p>我也挺想母亲的，现在每个礼拜打打电话，平时就在监控里看看她老人家。</p><h3 id="去姐姐家蹭饭吃到好吃但不知名的食材"><a class="markdownIt-Anchor" href="#去姐姐家蹭饭吃到好吃但不知名的食材"></a> 去姐姐家蹭饭吃到好吃但不知名的食材</h3><p>中午吃的很开心，我不知道是什么食材，是这样的，是下面这样的。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304022319107.jpg" alt="不知名食材1"></p><p>加入面粉</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304022319682.jpg" alt="不知名食材2"></p><h3 id="看人生之路得一金句"><a class="markdownIt-Anchor" href="#看人生之路得一金句"></a> 看《人生之路》得一金句</h3><p>吃完饭后我俩就回来了，本来是看电影的，但看了10分钟我俩都困了，就睡了一个午觉，一觉睡到17:00左右，醒来看《人生之路》电视剧，对立面那个黄部长（剧中黄亚萍的父亲）对女儿黄亚萍说的一句话记忆犹新，他说：“有位作家说过，人生的道路虽然漫长，但紧要处常常只有几步。”</p><p>《人生之路》这部电视剧是改编自路遥的小说《人生》，小说的扉页上有句话：“<strong>人生的道路虽然漫长，但紧要处常常只有几步。</strong>”</p><p>”</p><p>确实，人生的道路虽然漫长，但要紧处常常只有几步，特别是当人年轻的时候。我也是在学习了随机过程等课后才知道Ω、随机场等知识后想明白的，我们没有一个人的生活道路是“直达”的，都有很多岔路口，有些岔路口只要走错一步，可以影响人生的一个时期，这个时期可能是三五年，也有可能是一二十年，甚至是影响人生。这些“关键的几步”要是走对了，就在赢面较大的概率域或者“场”里面了，搭上优势“传送带”，较省力，甚至是快速实现美好人生。比如十多二十年前买了房的人，像我的姐姐，她们当时首付不到20万买的房子，现在市值1000多万了。还有千千万万个姐姐家这样的家庭，他们并不懂投资，但因为这样那样的原因“走对了”买房的那一步，后面就好过多了，同样，也有成千上万个像我这样的家庭，当初由于各种原因错过买房的“关键一步”，随着居住成本的提高，生活变得越发的艰难。</p><p>有时，我一想到孩子要出生了，而我还没有钱买房子，他将来上小学怎么办，我就焦虑得睡不着！</p><p>人生路，真的就是关键的几步，真需要规划的，我的成长过程中父母没有在这方面给予我任何帮助，他们都是老实巴交的农民，我希望以后能在这方面给儿子（点点）一些有价值的帮助，为此我还学习类似<a href="https://kisma77.github.io/posts/20230402100627-9cc92f78.html">如何做计划</a>这样的知识。</p><p>我想象中的“路”是这样的，</p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304022332956.png" alt="人生路" style="zoom:50%;"><p>但不美观，网上借用一下，但还是不是我想要的图</p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304022334594.jpeg" alt="道路方向选择" style="zoom:50%;"><p>最后，测试一下外链图片和路过图床</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/03/ppfjpu9.md.jpg" alt="路过图床的图片"></p><img src="https://ts1.cn.mm.bing.net/th/id/R-C.a55dd42a6a535e29e0f2c83e9ec376a9?rik=jPoEX%2fRN%2bSeAtQ&riu=http%3a%2f%2fpic.rmb.bdstatic.com%2fa55dd42a6a535e29e0f2c83e9ec376a9.jpeg&ehk=g9XH%2fqyZvGkjeRqWx7bjB1S3ZSazq17ldJNt%2bTSABzg%3d&risl=1&pid=ImgRaw&r=0" alt="路" style="zoom:33%;">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;姐夫因家中亲人病危，和他爸妈回老家了，姐姐呢因公要去天津大学学习一周，家里俩孩子没人看护，邀请了岳父岳母过来照看，我和媳妇就打算过去蹭饭，反正也近，仅隔着一个小区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早上我俩睡到8:40才起床，起来后吃吃早餐老婆就催着要去姐家，我说不着急，去那么早干嘛，后来到</summary>
      
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="人生选择" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E9%80%89%E6%8B%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谈“做计划”</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230402100627-9cc92f78.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230402100627-9cc92f78.html</id>
    <published>2023-04-02T02:06:27.000Z</published>
    <updated>2023-04-03T02:00:13.894Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>做事得有计划，但问题在于知道并掌握做计划所必要的技术准备，如若不然，会以为做计划只是在大脑里把步骤设想一下写下来，或者干脆就是把自己的愿望分解一下，这不能叫“计划”。</p><p>很遗憾，我一直不会做计划，导致即使赶上了“改开”的黄金期，到目前这岁数了却把生活过得稀烂。</p><h2 id="做事应遵循向优秀者学习的原则"><a class="markdownIt-Anchor" href="#做事应遵循向优秀者学习的原则"></a> 做事应遵循“向优秀者学习”的原则</h2><p>做事情应当遵循或者说必须要有一个基本的原则：<strong>向该领域内最厉害的人学习</strong>。</p><p>想要学什么，就要从对这件事最上心、做得最好、做不好就会饿肚子 / 会死的那些人身上去学。其次是从成绩最好的好手那里去学。没人教你，你也应该去这些地方寻求启示。</p><p>那么这个世界上，谁对计划最在乎，做不成的损失最大呢？</p><p>军队。军队设计的计划执行不了，那是要尸山血海、丧权辱国甚至亡国灭种的。</p><p>谁是计划执行得最好、最完美的呢？</p><p>实验室。实验室设计的实验计划要是有逻辑漏洞或者执行困难，等于是几年时间、人力、经费全部打水漂。实验室里是一群知识精英，他们当然会竭尽全力避免这种最大的失败。</p><p>什么叫好的计划？军队和实验室是两个最好的观察窗口。</p><p>那么这两家为什么制定的计划就更容易成功呢？请你们仔细想一下。</p><p>凭什么他们两家就能相信自己的计划够可靠？他们的原则非常简单——<strong>计划必须是对已知可靠要素的综合运用。</strong></p><p>他们在做计划之前，先做了大量的工作使得计划拥有足够结实的“砖块”。对于军队来说，就是训练、测试、训练、再测试，直到获得某个战术动作的充分可靠数据。一切的计划，都是建立在对这个战术动作的数据可靠性基础上的。</p><p>一个师有多少个人力？多强的机动性？有多少油料？多少弹药？多强的火力输出能力？多强的生存力？军队能做计划，是以规范训练为基础的。他们假定这个师在六小时内可以进入空中机动状态，是因为这个师每个月、每个季度都在为六小时内打包全部装备人员登机做训练。一遍又一遍、一轮又一轮。训练、测试、训练、测试。</p><p>冷天试、热天试、大风天试、大雨天试、大雪天试。是因为这个，总参谋部才能做出“假设的人从某处登岸，我们将在六小时内调动三个师进入xx阵地进行侧翼牵制”这样的计划。</p><p>这计划能行，是有足够坚实的“砖块”。</p><p>看到问题所在了吗？</p><p>计划如果不是由千锤百炼的SOP<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>构建而成，是谈不上可靠性的。</p><p>计划的可靠性，完全是由计划关键路径<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup>上的步骤的可靠性的乘积决定。</p><p>假设一个计划由六个任务组成其中四个任务在关键路径上，且它们每个的准时可能性是80%，那么计划准时交付的可能性就是0.8^4 = 40.96%。有六成机会会延迟交付。</p><p>如果这四个步骤是像军队训练那样由千锤百炼的sop组成的呢？那么这种风雨无阻日练夜练反复测试的sop，就可以保证95%以上的可靠性。</p><p>更准确的说，同志们，现代商业实践的要求是六西格玛的可靠性。</p><p>这是什么意思？只允许百万分之三点四的失误。</p><p>这样，有两千多个六西格玛SOP组成的计划，才能有大约99.3的准时交付的概率。</p><p>你也许觉得，这怎么可能办得到？</p><p>你每天都办到了——你徒步走去学校上学，哪次失败了？那就是由两千个标准sop——迈步——首尾相连而成的计划。哪一步你崴了脚计划都会失败，但是你上了几年学，失败了几次？</p><p>你看到问题了吗？</p><p>没有SOP，没有SOP的可靠性，就<strong>没有资格做计划</strong>。这就是为什么我说一般人做计划只是在过家家——因为一般人所作的计划常常是由没有严格训练测试的不结实的“无定形任务”组成的。</p><p>这样就根本没有制定计划的基础。</p><p>为了可靠的制定计划，你必须首先有高度可靠的SOP来作为基石。</p><p>SOP并不是一些按照时间顺序排列的操作说明，而必须是一个<strong>基于基本原理的、极尽合理的</strong>、<strong>界定清晰的、经过充分测试的</strong>、<strong>健壮的</strong>、<strong>高度自觉的系统化方法</strong>。</p><p>SOP的每一个步骤安排、每一个步骤的细节，都应该有足够的原理支持而不能是知其然而不知其所以然的照方抓药。如果不是与坚实的基本原理牢固的连接起来，你的SOP很可能实际上是无效的，根本不能有效的达成它所追求的目标，那么其他的一切也都是枉然了。</p><p>它同时必须是极尽合理的，这意味着它要经过深思熟虑，反复的调整，整体规划，挤干每一分没有充分实际价值的水分。</p><p>它必须是界定清晰的，每一个步骤从何处起，到何处止，交付什么样的交付物，产生什么样的副产物，都应有充分的定义和准确的界定。</p><p>不应该有任何一点操作、任何一个交付物或无产物没有明确的步骤归属。</p><p>然后它要经过充分的测试。最终是测试结果——而不是自觉完美的计算——决定着你的SOP的真实设计品质。</p><p>如果你设计得当，你的SOP应该有很高的容错性和抗干扰性。它其中的每一个自步骤都并不要求操作者有什么特殊的过人天赋，其难度要求应该普遍低于一般人经过简单训练就能达到，经过正常训练能高水平完成的水准。</p><p>这种低标准、高抗干扰的设计特性，就称为健壮性。</p><p>高度自觉，是指SOP中应安排足够的便捷有效的排除错误的机制，使得在每一个关键节点上都有恰当的、有效的、最好还是成本低廉的质检措施，以便使操作的失误都能被有效的察觉，及时得到纠正，保证最终的输出物质量和效率，从而使得在操作之中执行人能透彻的、完整的对操作的进度和质量细节保持觉察。</p><p>SOP一旦设计好了，就要视作最重要的个人资产反复加以练习和强化。</p><p>要反复反复的练习和实践，直到你掌握它的一切变通、一切细节的原因、一切操作的要点，能如呼吸般自然从容的执行它为止。</p><p>执行你的SOP，应该是一种完全不消耗心力的轻松的体验，完全不会令你感到任何紧张，也不会感到任何压力。</p><p>举个例子——刷牙洗脸会让你感到紧张吗？它是不是已经不消耗脑力到了你经常会需要回忆“我刚才刷牙了吗”？</p><p>对SOP掌握的牢固程度、深刻程度，就是你的基本功所在。</p><p>一项计划是有大量的环节的，也会有非常多纷繁复杂的变数，它之所以总是不能如愿的执行，其根本的要害就在于你计划的步骤的抗干扰能力太差。</p><p>你计划了十个步骤，每个步骤的执行你都会受到意外情况的干扰，如果你每一步都发生交付时间和交付物的偏差，积累十次你的计划就会完全失败。</p><p>合理来说，<strong>你必须将你的计划归化成为由大量的SOP和少量的临时过程的组合</strong>。</p><p>这犹如规划一段旅程。SOP就犹如地铁、高铁这些轨道交通，而那些临时过程就如同在站点与站点之间的步行、骑车和打车过程。</p><p>一旦踏上了轨道交通，那些段落就是准时准点、极少意外的，而且不需要你消耗心力去关注、焦虑，而且成本高度可预料。</p><p>而那些无法用纯轨道交通完成的路段，你就要依靠临时的灵活机变、依靠种种的投入去保证正常完成。</p><p>你的大部分机动时间、机动预算以及违约预备金都要放在这些环节，然后大睁双眼把这些环节看好。</p><p>这些灵活机动的环节，是真正考验人的机变能力的部分，也恰恰是因为如此，你才更需要把一切能用SOP处置的环节先归化为SOP，一遍减轻负担，集中精力去对付这些环节。这些机动环节就像胶水和桥梁一样将坚硬可靠的SOP们联结在一起。SOP是坚硬可靠的，胶水环节是柔软灵活的，于是你的计划才会刚柔并济，在可靠性上有保障而在有效性上有意义。</p><p>坦白说，一个人的效能，几乎完全的看ta身上有多少可靠的SOP可用。</p><p>其实对中国人有一个特殊的文化优势，那就是事实上SOP的划分已经在语言中内化了。</p><p>在中国，每一个单字的动词，都是一门单独的SOP，是被几千年历史识别提纯的功夫，</p><p>吹、拉、弹、念、做、打、说、学、逗、唱、描、摹、写、画、洗、染、编、织、切、割、斩、剁、蒸、炒、煮、炸、烹、炙、腌、渍、刺、扫、劈、卸、勾、挂、投、缠、雕、钻、刻、划、测、算、计、谋、骑、射……</p><p><strong>每一个单字，都是你可以练的功夫</strong>。</p><p>真正占住一个字，你已经可以在人间立足，无惧任何竞争。你要是占住三四个字、乃至八个、十个字，你已经足够开宗立派，荫蔽后人了。</p><p>叫你吹，你气力悠长吗？你收放自如吗？你节拍分明吗？你呼吸转换能自由掌握吗？</p><p>叫你描，你线条流畅、力度均匀、粗细得宜、出锋如刺、转折如斩吗？</p><p>叫你刺，你意到劲到，力透线直吗？</p><p>你知道这些字合起来可以做到多么令人惊叹的事情、可以支撑多么复杂的计划吗？</p><p>但是现在叫你站出来，叫你拿一个字出来试给人看，试给自己看，你有几个字有这个硬气？有多硬？</p><p><strong>没有SOP，就没有功夫。</strong></p><p><strong>没有功夫，没有资格做计划。</strong></p><p><strong>没有计划，你人生必败。</strong></p><hr><h2 id="本文总结"><a class="markdownIt-Anchor" href="#本文总结"></a> 本文总结</h2><p>一，计划的定义：计划是技能和未知的结合。技能越可控，未知的因素越少，计划的成功率就越高。</p><p>二，技能的地位：人所养成的技能就是已知要素，其作为可控的部份组成了计划。<br>三，技能的设计<br>1，明确技能目的<br>2，确保原理支撑<br>(1）借鉴认识的基本原则：learn from the best.<br>四，技能的形成和优化<br>1，形成：实践<br>2，优化<br>(1）提升效益<br>无效化去除：发现并减少无效化的部份<br>(2)提升技能适应性<br>1)降门槛：降低操作难度<br>2)抗干扰：提高抗干扰能力<br>3)易优化：人应该形成对技能的使用效果有着便捷的成本低的察觉机制<br>五，疑问/想法<br>本文与关于【如何做事】所说的不矛盾，具体情况具体分析，前提条件不同，真理的适用范围不同，认真做好眼前的事是每一刻应该持有的心态，所谓谋事在人成事在天，认真做好手头的事，不要去管有何种目的有何种好处，认真做好就是了。至于这篇的“人生必败”，我认为意思应该是糊里糊涂到处乱荡死路一条。话又说回来了，认真做好手上的计划也是认真做好这一刻我应该做的事情，至于这个计划未来能不能成功那不是我此刻应该想的，我此刻应该想的是怎么把这个计划做好，分析可能的难点，提出需要的解决方案，有更好的可执行性，更高的成功概率。未来实际出现的问题，那是未来的我应该认真去解决的。</p><p>[粒度过细并不是收益]<br>[操作的基准要尽量平易近人，越是平易近人，出错的概率会越低]<br>[SOP是乐高积木，它不应该妨碍你组合出任何形状。]</p><h5 id="注释"><a class="markdownIt-Anchor" href="#注释"></a> 注释</h5><hr class="footnotes-sep"><section class="footnotes"><ol class="footnotes-list"><li id="fn1" class="footnote-item"><p>SOP:Standard Operating Procedure,“标准作业程序”，就是将某一事件的标准操作步骤和要求以统一的格式描述出来，用来指导和规范日常的工作。SOP的精髓是将细节进行量化，通俗来讲，SOP就是对某一程序中的关键控制点进行细化和量化。 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li><li id="fn2" class="footnote-item"><p>关键路径：指由延迟就会影响计划交付的事件首尾相连形成的事件路径 <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p></li></ol></section>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;做事得有计划，但问题在于知道并掌握做计划所必要的技术准备，如若不然，会以为做计划只是在大脑里把步骤设想一下写下来，或者干脆就是把自己的愿望分解一下，这不能叫“计划”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很遗憾，我一直不会做计划，导致即使赶上了“改开”的黄金期，到目前这岁数了却把生活过得稀烂。&lt;</summary>
      
    
    
    
    <category term="A.认知思维" scheme="http://kisma77.github.io/categories/A-%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    
    <category term="人生规划" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%A7%84%E5%88%92/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.01 姐姐带孩子来家里玩|旧人生日</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230401235237-51fee0ff.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230401235237-51fee0ff.html</id>
    <published>2023-04-01T15:52:37.000Z</published>
    <updated>2023-04-02T17:27:22.579Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="招待姐姐和俩孩子"><a class="markdownIt-Anchor" href="#招待姐姐和俩孩子"></a> 招待姐姐和俩孩子</h2><p>今天姐姐带俩孩子来家里玩，诺诺吃饭时又嘤嘤嘤，我很烦，我不喜欢他，总是喜欢哭，小孩子哭正常，但他被带得太娇气，我还是喜欢曦曦。</p><p>午餐给他们做了粉蒸肉、杏鲍菇炒牛干巴、牛干巴炒白菜和凉拌土豆丝，俩孩子很喜欢吃。</p><p>披萨是她们自己买的。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304030120761.jpg" alt="午餐"></p><p>老婆说我态度太过于明显，姐姐、姐夫他们坑定看得出来，我说那我以后改一下。</p><h2 id="旧人生日"><a class="markdownIt-Anchor" href="#旧人生日"></a> 旧人生日</h2><p>今天是愚人节，是张国荣的忌日，也是一位旧人的生日，虽然离了婚早已分道扬镳，但我为啥会想起是“生日”呢？</p><p>前一段疫情严重的时候来电话问我怎么样，顺便告诉我她结婚、生子了，我告诉她过去这八年我挺恨她的，但现在我放下了。她还要了我妈的电话，说一直记挂老人家，我给了电话，同时要了她爸的电话，但我一直没打过，短信都没发，老张对我很好，但经过这些年这些事，我不知道该怎么对话。</p><p>让往事随风吧，放下了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;招待姐姐和俩孩子&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#招待姐姐和俩孩子&quot;&gt;&lt;/a&gt; 招待姐姐和俩孩子&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今天姐姐带俩孩子来家里玩，诺诺吃饭时又嘤嘤嘤，我很烦，我不喜欢他，总是喜欢哭，小孩子哭正常，但他被带得太娇气</summary>
      
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>hexo博客内插入B站视频自适应大小的办法</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230401234705-3c203bfa.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230401234705-3c203bfa.html</id>
    <published>2023-04-01T15:47:05.000Z</published>
    <updated>2023-04-04T02:31:25.589Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在博客插入视频所需要的条件请阅读<a href="https://hexo.io/zh-cn/docs">hexo官方文档</a>，这里仅讨论<code>如何使插入（B站）的视频后视觉效果更好</code>这一问题。</p><p>B站官方给出的“嵌入式代码”直接插入，但效果不好。</p><h2 id="问题"><a class="markdownIt-Anchor" href="#问题"></a> 问题</h2><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">&lt;iframe src=&quot;（视频网址）&quot; scrolling=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; frameborder=&quot;no&quot; framespacing=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot; width=&quot;100%&quot;  height=&quot;580&quot; quality=&quot;high&quot; &gt; &lt;/iframe&gt;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>按照次方式，插入代码</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">&lt;iframe src=&quot;//player.bilibili.com/player.html?aid=781122340&amp;bvid=BV1a24y1u746&amp;cid=1054637103&amp;page=1&quot; scrolling=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; frameborder=&quot;no&quot; framespacing=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>出来的效果是</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304020115801.png" alt="两边有很宽的空白，而且视频尺寸太小"></p><p>能播放，但显示效果不是很理想，两边有很宽的空白，而且视频尺寸太小，需要调整一下。</p><h2 id="解决方法"><a class="markdownIt-Anchor" href="#解决方法"></a> 解决方法</h2><p>在<code>&lt;iframe </code>前面加<code>&lt;div style=&quot;position: relative; width: 100%; height: 0; padding-bottom: 100%;&quot;&gt;</code>,在<code>&lt;/iframe&gt;</code>后加<code>&lt;/div&gt;</code>,即插入的代码为：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">&lt;div style=&quot;position: relative; width: 100%; height: 0; padding-bottom: 75%;&quot;&gt;</span><br><span class="line">&lt;iframe src=&quot;//player.bilibili.com/player.html?aid=781122340&amp;bvid=BV1a24y1u746&amp;cid=1054637103&amp;page=1&quot; scrolling=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; frameborder=&quot;no&quot; framespacing=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;style=&quot;position: absolute; width: 100%; </span><br><span class="line">height: 100%; left: 0; top: 0;&quot;&gt; &lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</span><br></pre></td></tr></table></figure><div style="position: relative; width: 100%; height: 0; padding-bottom: 75%;"><iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=781122340&bvid=BV1a24y1u746&cid=1054637103&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true" style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;"> </iframe></div><p>这样尺寸就大，视觉效果好很多。</p><p>当然，还有其他网友的办法，比如<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/194208325">Hexo博客Next主题bilibili视频Markdown引入文章</a>,可供参考。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;在博客插入视频所需要的条件请阅读&lt;a href=&quot;https://hexo.io/zh-cn/docs&quot;&gt;hexo官方文档&lt;/a&gt;，这里仅讨论&lt;code&gt;如何使插入（B站）的视频后视觉效果更好&lt;/code&gt;这一问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B站官方给出的“嵌入式代码”直接插入，但效</summary>
      
    
    
    
    <category term="hexo博客建设" scheme="http://kisma77.github.io/categories/hexo%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%BB%BA%E8%AE%BE/"/>
    
    <category term="总体配置" scheme="http://kisma77.github.io/categories/hexo%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%BB%BA%E8%AE%BE/%E6%80%BB%E4%BD%93%E9%85%8D%E7%BD%AE/"/>
    
    
    <category term="博客插入视频" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%8F%92%E5%85%A5%E8%A7%86%E9%A2%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>wiki主题的本地搜索</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230401225237-cdbc5704.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230401225237-cdbc5704.html</id>
    <published>2023-04-01T14:52:37.000Z</published>
    <updated>2023-04-01T17:19:18.213Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>wiki主题很棒，我决定就用这个主题了。</p><p>之前配置时由于我将<code>永久连接</code>设置为<code>essay-:.html</code>，essay是文章的意思，我自定义的一个“前缀词”，这样设置后，文章地址就是<code>https://域名/essay-xxxxxx.html</code>这样的，很好用，简单，但在使用wiki主题时遇到本地搜索时无法转向文章连接的问题</p><h2 id="遇到的问题"><a class="markdownIt-Anchor" href="#遇到的问题"></a> 遇到的问题</h2><p>具体错误为</p><p>如搜索某个关键词后点击文章出现的连接为<code>https://essay-af71958ebe31.html/</code>这地址没有GitHub的前缀，无法打开，</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202304012305951.png" alt="无法打开的本地搜索后连接"></p><p>完整的文章链接应该是<code>https://kisma77.github.io/essay-af71958ebe31.html</code>，也就是缺少<code>https://name.github.io/</code></p><h2 id="解决方法或过程"><a class="markdownIt-Anchor" href="#解决方法或过程"></a> 解决方法或过程</h2><p>期间也检查、重新安装了插件<code>hexo-generator-json-content</code>，不知道问题出在哪里，还去给主题的作者留言请教，但暂时没得到回复，一直无法解决问题。</p><p>今晚我修改<code>_config.yml</code>的<code>永久连接</code>，将原来的<code>permalink: /essay-:hash.html</code>改为<code>posts/:date:abbrlink.html</code>,居然可以本地搜索了，真是<strong>无心插柳解决了问题</strong></p><h2 id="思考"><a class="markdownIt-Anchor" href="#思考"></a> 思考</h2><p>（当然，对于不懂代码的我来说，这个“思考”有点滑稽，但有必要记录，我想并不是每一个人都懂代码，也许有跟我一样既不懂代码，也正好遇到这个问题的人）</p><p>本地搜索时，程序可能会去‘post’文件夹内搜索（提取），我之前是把‘post’改为了自定义的‘essay’，因此无法显示正确的地址连接。（哈，不懂代码的人的思考，实在是滑稽！但好在问题解决了）。</p><p>以前在解决<code>永久连接</code>这个问题时，网上看到的一些方法里会说：<code>“..‘post/’可有可无，删掉也可以”</code>这样的介绍，我的经验告诉我，这种说法会导致本地搜索时出问题。</p><p>更多“永久连接”的信息，请阅读hexo官网：<a href="https://hexo.io/zh-cn/docs/permalinks">永久链接（Permalinks）</a>.</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;wiki主题很棒，我决定就用这个主题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前配置时由于我将&lt;code&gt;永久连接&lt;/code&gt;设置为&lt;code&gt;essay-:.html&lt;/code&gt;，essay是文章的意思，我自定义的一个“前缀词”，这样设置后，文章地址就是&lt;code&gt;https://域名/</summary>
      
    
    
    
    <category term="hexo博客建设" scheme="http://kisma77.github.io/categories/hexo%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%BB%BA%E8%AE%BE/"/>
    
    <category term="wikitten主题" scheme="http://kisma77.github.io/categories/hexo%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%BB%BA%E8%AE%BE/wikitten%E4%B8%BB%E9%A2%98/"/>
    
    
    <category term="hexo博客" scheme="http://kisma77.github.io/tags/hexo%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>3.31 为什么很多聪明人却过不好生活</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230331225808-d24b4fc3.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230331225808-d24b4fc3.html</id>
    <published>2023-03-31T14:58:08.000Z</published>
    <updated>2023-04-03T01:43:22.391Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天出去溜达时，在国瑞城看到有一家杨国福麻辣烫，我就跟媳妇聊</p><h2 id="榜样的力量或者环境对个人成长的影响"><a class="markdownIt-Anchor" href="#榜样的力量或者环境对个人成长的影响"></a> 榜样的力量或者环境对个人成长的影响</h2><h3 id="张亮麻辣烫与杨国福麻辣烫的故事"><a class="markdownIt-Anchor" href="#张亮麻辣烫与杨国福麻辣烫的故事"></a> 张亮麻辣烫与杨国福麻辣烫的故事</h3><p>以前网上盛传张亮和杨国福两大麻辣烫巨头的创始人是亲戚，张亮原本在舅舅杨国福的店里打工，学到技术以后出去单干，创立了张亮麻辣烫。</p><p>这个说法后来被张亮亲自辟谣了，两人确实有一些关系，但杨国福并不是他的舅舅，而是没有血缘关系的“姑家表姐夫”，并且在事业上也没有什么交集，但做麻辣烫确实是受杨国福的启发。</p><p>这事儿有意思的一点在于，杨国福在事业上并没有提携过张亮，从公开内容分析，两人大概率是属于没有走动的远房亲戚，但张亮就因为“姑家表姐夫”的成功示范，从一家苍蝇馆子开始做起，创立了属于自己的事业。</p><p>这个示范效应的威力还远不止如此，在杨国福和张亮的带动下，两人的老家哈尔滨宾县，发展成了麻辣烫之都，诞生了大大小小几十个麻辣烫品牌，大街上随便一个不起眼的门店，都有可能是连锁品牌的发源地。</p><p>在宾县麻辣烫行业最火热的时候，宾县街头任何一个野心勃勃的年轻人，今天可能还是麻辣烫的消费者，明天就可能进入麻辣烫行业， 从而改变自己的命运。做出这种选择的年轻人当然是聪明的，但客观来说，这种改变人生的选择，更多的是因为他生在宾县，近距离看见了成功。</p><p>因为人们对“<strong>远方的成功</strong>”往往是迟钝的，但对“<strong>附近的成功</strong>”却非常敏感，比如杭州那个长的像外星人的小个子成功了，你不会起心动念，但要是隔壁二傻子做成了一件事，你自然会觉得“<strong>我也可以</strong>”。</p><p>所以，很多产业都有地域上的聚集性，比如曹县的汉服，灌云县的内衣、昌乐县的吉他，最初可能是某个当地人的天才或意外（后者的可能性更大），在这个行业获得了成功，然后吸引了更多人的加入，最后形成了产业集群。如果你生在某个产业集中地，那么选择进入这个产业就是你的“<strong>决策舒适区</strong>”，就像你生在山东曹县，就比出生在河南驻马店更有可能去做汉服生意。</p><p>人不能想象自己没见过的东西，也自然难以跳脱环境的桎梏去做人生规划。</p><p>当宾县的年轻人选择麻辣烫的时候，与此同时，沈阳可能也有一个聪明、勤劳、有野心，愿意从小生意做起的青年，但他的选择大概率是卖烤鸡架，几年以后，宾县的年轻人可能已经开出了连锁店，沈阳的年轻人却只能在深夜收摊以后，在网上发出灵魂一问“为什么我这么聪明，却始终在社会底层？”</p><h3 id="b站非洲飞哥的故事"><a class="markdownIt-Anchor" href="#b站非洲飞哥的故事"></a> B站非洲飞哥的故事</h3><p>B站有一个叫“非洲飞哥”的up主，80后、农村人、只上过大专，底层打工人专属配置，但飞哥的命运在婚后第三年改变了，这一年飞哥有了女儿，养家的重担让他极其渴望赚钱，飞哥的原话是“前后一年都在想怎么挣到钱，压力特别大，越想越慌”。</p><p>很多底层年轻人都会经历这样的阶段，也许是因为像飞哥那样要养家，也许是因为极度渴望自我实现，但局限于认知和人脉，他们往往会尝试一个被做烂的生意，或者学一门存在了几十年的手艺，这样的选择自然不会改变一个人的命运。</p><p>但飞哥最后的选择是去非洲打工，因为他有一个在非洲务工超过十年的父亲。</p><p>接下来就是一个很俗套的成功故事，飞哥先是从普通工人做起，在非洲熬了几年之后，发现了当地运输业的商机，于是跟别人合伙搞运输，一年就挣到了一套学区房的钱，有了钱就有了时间，闲暇之余拍了一些展现非洲风土人情的视频，又赶上了短视频的风口。</p><p>看过飞哥视频的人，恐怕都不能否认飞哥是个聪明人，但飞哥这种程度的聪明，任何一个村子都能找到十个，但“去非洲打工”这个选项，根本不会出现在他们的选择列表里面，因为非洲距离他们的生活太遥远了，不但是地理位置上的遥远，更是人际关系的遥远。所以不论非洲怎样“<strong>广阔天地，大有作为</strong>”，跟他们都是没有关系的。</p><p>（社会学）有一个“六度分隔理论”，即：你和任何一个陌生人之间所间隔的人不会超过六个，也就是最多通过六个人你就能够认识任何一个陌生人。在六度分隔的基础上，有学者提出了三度分隔理论，既：相距三度之内是强连接，强连接可以引发人的行为。相距超过三度是弱连接，而弱连接只能传递信息。</p><p>从这个角度来说，不论是飞哥因为父亲的缘故去非洲，还是张亮因为“姑家表姐夫”的启发做麻辣烫，本质上都是“<strong>强连接</strong>”引发的选择。</p><p>所以，一个碌碌无为的中年人回溯过去二十年，也不必为自己马不停蹄地错过了各种机会而感到懊悔。对于大多数人来说，不论是外贸的火爆，还是互联网的发展，都只是“<strong>远方传递过来的信息</strong>”，而不是“<strong>眼前可供选择的选项</strong>”，抓不住这些机会是再正常不过的事情。</p><p>尤其是青年时期认知还不成熟的时候，在决定命运的几个关键节点，那条通往成功的路没有出现在你的选择列表里，那么泯然众人是大概率会发生事。</p><p>还有一种更坏的情况，就是被周围信赖的人提供了错误的建议。<strong>很多事情年纪到了才能深刻理解它，但又不得不在很年轻的时候做出决定</strong>，以至于很多出身底层的年轻人，<strong>被认知低下的人给出的建议，草草决定了命运的走向。</strong></p><h3 id="刘强东的故事"><a class="markdownIt-Anchor" href="#刘强东的故事"></a> 刘强东的故事</h3><p>比如刘强东就是这样，东哥是宿迁的高考状元，本来清华北大随便进，但高中老师告诉他，如果想要回家乡当县长，带领家乡人民致富，应该选择[人民大学社会学系。不得不说东哥高中老师的认知相当“<strong>朴素</strong>”，想当然地认为人大社会学系是离人民公仆最近的专业。</p><p>然而，听从了老师建议的东哥，进大学第一天梦想就破灭了，学长告诉他人大毕业是不能直接当官的，社会学系更是就业率倒数第二的专业。</p><p>一个年轻人，即使拥有能考进清北的智商，但在青年时期对世界缺乏认知的时候，被信赖的人提供了错误的建议，那么这个坑也是很难绕开的。</p><p>当然，东哥后来努力从“坑”里爬了出来，用另一种方式为家乡做了贡献。不过这个过程其实也很值得分析一下。</p><p>大家都知道被坑的东哥后来自学编程，给别人开发软件赚到了一些钱，大四的时候拿着自己的积蓄，又从父母亲戚那里借了一些钱去开了饭店，饭店虽然赔钱了，但也为后来创业积累了经验。</p><p>对于东哥这种学霸来说，自学编程是很正常的，做生意也算不上奇怪，但在大学还没毕业的时候，就敢借钱去开饭店，这对于一个90年代的农村做题家而言，人生道路的切换也未免过于“<strong>丝滑</strong>”了。尤其是东哥的父母居然愿意借钱给一个大学还没毕业的孩子去做生意，就更不符合常理了，大多数出身底层的父母的生存逻辑往往是求稳的，大学还没毕业就想着做生意，正常来说只会被斥责为“不务正业”。</p><p>但了解东哥的家族史以后，就会明白这种选择其实并不突兀，东哥的家族从曾祖父开始就在京杭运河一带做生意，祖父也有自己的船队，到父亲这一辈才开始没落，也就是说东哥家其实是有“<strong>富人记忆</strong>”的，也有做生意的积淀和传承，这一点从他父母在改开以后，就马上辞去工作去做跑船的个体户就可以看出来。因此东哥在掉坑里以后，把经商作为自我实现的另一条途径，可以说再正常不过了。</p><h2 id="思考环境对个人成长的影响"><a class="markdownIt-Anchor" href="#思考环境对个人成长的影响"></a> 思考：环境对个人成长的影响</h2><p>具体的见《钢铁、病菌与枪炮》，这里就是“朴素”的口水话。</p><p>通过以上“故事”，我们可以明白两个残酷的事实：</p><ul><li>大多数人成功的原因，无非是因为他能近距离接触到成功，知道成功长什么样子，然后才能模仿成功；</li><li>人的“主观能动性”是有限度的，你能做出的选择，实际上都是环境给你的，如果环境没有给你相关的选项，就很难找到通往成功的切入点。</li></ul><p>所以，如果有什么人生建议的话，那就是：</p><ul><li>到离开舒适区，即离开“搞钱”思路很狭隘的生活环境，到更有利于“发展”的环境中去。古人云：家贫走他乡。或许就是此考虑。</li><li>到看得见成功的地方去，先看见才有机会复制成功。</li></ul><p>在这个所谓的信息时代，人们其实都是听闻成功，但看不到成功的全貌。不说远方的成功，就是附近的成功也很难看到，举个例子来说，你天天上班，但你知道你所在公司的供应链，产品细节，获客手段吗？</p><p>不知道也不能怪你，因为生意就是这么设计的，如果所有人都知道生意的全貌，那老板的生意就不要做了。</p><p>但在新兴行业，员工往往有全流程参与的机会，从而一窥生意的全貌，比如电商行业刚兴起的时候，电商运营离职单干的概率特别高，就是因为运营这个职位清晰地知道，从选品到获客的所有环节，所以后来做电商的老板，哪怕多招一些人，也要尽量拆分这个职位。</p><p>如果你还年轻，在面对离自己生活环境很远的新兴事物的时候，不要在心理上隔绝它，不妨大胆一些，让它成为自己的选项，给自己一些犯错的机会，也许能在这个固化的时代，找到突破阶层的缝隙。</p><blockquote><p>数学上有个“初值敏感”的概念，人的命运本质上是“<strong>生活环境的延展</strong>”，几个初始参数的不同，最终的结果可能天差地别。这很多事情，很多道理，年纪到了都能会都能懂。</p></blockquote><p>但社会比的是谁先懂，早懂和晚懂是不一样的命运。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/kisma77/pic/202303312302588.jpg" alt="fishing"></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天出去溜达时，在国瑞城看到有一家杨国福麻辣烫，我就跟媳妇聊&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;榜样的力量或者环境对个人成长的影响&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#榜样的力量或者环境对个人成长的影响&quot;&gt;&lt;/a&gt; 榜样的力量或者环境对个人成长的</summary>
      
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="成功" scheme="http://kisma77.github.io/tags/%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
