<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>云端夜市</title>
  
  <subtitle>生活就像一盒巧克力</subtitle>
  <link href="http://kisma77.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://kisma77.github.io/"/>
  <updated>2023-04-11T16:44:05.466Z</updated>
  <id>http://kisma77.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>kisma</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>系统交易方法</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230412002513-ad9bd9a.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230412002513-ad9bd9a.html</id>
    <published>2023-04-11T16:25:13.000Z</published>
    <updated>2023-04-11T16:44:05.466Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在交易的实战阶段，影响系统表现的最大的障碍已经不是交易系统本身，而是系统操作者自己。交易的实战阶段所要考验的主要对象已不是交易系统本身，而是系统操作者自己。80％的系统使用者不能把系统交易信号连续执行10次以上，90％的系统使用看不能把系统交易信号连续执行20次以上，能把系统信号连续执行超过100次以上的系统操作者决不会超过1％。一个投资人如果能够坚定不移地把一个交易系统的交易指令连续不间断地执行100次（一个交易周期为一次）以上，即使这个交易系统事后证明是一个设计有缺陷的亏损系统，这个投资人也已经取得了巨大的成功，并且无愧于一个优秀的职业投资家的称号。</p><span id="more"></span><p>本文不配图</p><h1 id="1-交易系统的重要性"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-交易系统的重要性"></a> 1. 交易系统的重要性</h1><h2 id="11-什么是交易系统"><a class="markdownIt-Anchor" href="#11-什么是交易系统"></a> 1.1 什么是交易系统</h2><p>什么是交易系统？交易系统是完整的交易规则体系。一套设计良好的交易系统，必须对投资决策的各个相关环节做出相应明确的规定。这种规定必须是客观的、唯一的，不允许有任何不同的解释。一套设计良好的交易系统，必须符合使用者的心理特征、投资对象的统计特征以及投资资金的风险特征。</p><p>交易系统的特点在于它的完整性和客观性。所谓完整性，即其对证券期货投资的一个完整交易周期中的各个决策点，包括进场点、退场点、再进场点、再退场点等的条件都有明确具体的规定。从而形成一个完整的决策链。所谓客观性，即其决策标准体现的唯一性。如果条件集合A发生，则决策B发生，这种因果关系具有唯一性。</p><p>交易系统的完整性和客观性，保证了交易系统结果的可重复性。从理论上说，对任何使用者而言，如果使用条件完全相同，则操作结果完全相同。系统的可重复性即是方法的科学性，系统交易方法属于科学型的投资交易方法。</p><p>投资交易的正确决策方式可划分为两大类型：一类为艺术型；另一类为科学型。历来著名的投资家和交易家，都可划属于上述类型之一。即或可属于艺术型的投资家或可属于科学型的投资家。从现代心理学的观点看，人的理性思维活动主要存在于两个层面之中，一为潜意识层面；一为意识思维层面。艺术型投资家的投资决策主要形成于潜意识层面之中，而科学型投资家的投资决策主要形成于意识思维层面之中。交易系统是意识层次理性投资决策过程的物化。</p><p>证券期货市场上的绝大多数投资民众，包括部分的专业投资人士，其投资决策的思维方式，既不属于艺术型，也不属于科学型，而是属于一种情绪型。情绪型的投资决策方式属于一种非理性的投资决策方式。</p><h2 id="12-证券期货投资是致富捷径吗"><a class="markdownIt-Anchor" href="#12-证券期货投资是致富捷径吗"></a> 1.2 证券期货投资是致富捷径吗</h2><p>股票和期货投资具有高度的假象。这种假象来源于其高度的流动性和波动性。如果我们观察国内外的股票投资人和期货投资人，我们会发现几乎没有什么人没有过赚钱的记录，甚至是“辉煌”的记录。但与此同时，我们还看到只有很少的人能够长期的、稳定的、持续的从股票中和期货投资中赚钱。中国的股市和期货市场的历史太短，大多数的投资人还看不清这一现象。在这个股票和期货市场发育初期，赢利的市场分配比国外发达国家相比更趋于平均化。但是随着市场发育的逐渐成熟，财富的逐步向少数人手中集中将是一个必然的历史趋势。</p><p>很少有投资人认真思考过这样一个问题：股票和期货的高度流动性说明了什么？意味着什么？市场流动性是指在每一特定时间及其相应价格上成交的难易程度。成交越容易越密集，则流动性越高。成交意味着什么？成交意味着买方和卖方形成了相反的价值判断。买方一定是认为现行价格低还有上行空间才会买，卖方一定是认为现行价格高没有上行空间才会卖。在每时每刻，买卖双方面对同样的市场信息，无论是企业的经营状况还是期货商品的供求状况，却形成完全相反的价值判断。市场流动性是以市场操作难易和价值判断难易的反比关系的存在为基础。市场操作越容易则价值判断越难。价值判断越容易则市场操作越难。股票市场和期货市场的涨停板或跌停板就是说明市场当时不存在相反的价值判断。当由于某种原因市场上形成了一致的看法时，市场上便不存在观点相对立的买卖双方，从而形成有行无市，即停板。与股票市场和期货市场相对的是房地产市场。房地产的流动性极低是由于它的价值判断容易，对一块房地产的评估很难产生差异很大的价值判断。因此，房地产市场价值判断容易，而市场操作难。明白了这个道理，每个股票和期货投资人每时每刻应当提问自己的一个问题是：我的每一笔交易都有一个竞争对手和自己相对立，我的竞争对手的判断将和我的判断完全相反，那么，我凭什么来保证自己的判断比对方的判断更趋于正确呢？我的高明之处在哪里？</p><p>股票和期货合约的价值判断难，而且非常之难是每个投资人必须时刻铭记在心的首要问题。一个难于作出价值判断的投资对象决不可能是一个简捷的投资对象。</p><p>很少有投资人认真思考过这第二个问题：股价和期货价格的高度波动性说明了什么？意味着什么？多年来，现代投资理论以大量的精密的数学手段反复检测了股票波动特点，以无可辩驳的证据证明价格具有随机性特征。所谓随机性，是指数据的无记忆性，即过去数据不构成对未来数据的预测基础。投资理论界和投资实务界在股价随机行走特性上的争论，不在于随机性存在与否本身而在于对其程度的确认。理论界认为股价的波动是高度随机的。实务界认为股价的波动是相当部分随机的。股价随机特征的存在对投资意味着什么？意味着两点：① 任何投资人从局部而言从短期而言都有可能赚钱。② 投资人从全局而言从长期而言获胜的概率非常之低。打个比方说，如果投资人用掷硬币看正反的方法决定股票买卖策略，他的理论上的正确率趋近于50％。但是这个50％的胜率就导致了这个投资人是个必然的输家，而不是必然的赢家。这里的关键在于“成本”。投资人买卖股票期货要付手续费和其他连带开支。股票交易和期货交易都是一个“零和博弈”（Zero-Sum Game） ，即赢家的钱来自输家的钱。我们前面讲过，投资分为两部分：一部分为投资本业：一部分为投资服务业。在投资本业中，投资赢家的从业人员是由投资输家来养活的。不但如此，投资服务业的从业人员，包括政府管理人员、股评家、数据商，等等。从根本上而言也由输家来供养的。这个道理不难想通，只是很少有人认真去想一想。如果输家要养活包括自己在内的所有投资从业人员，那么输家不但从数量上还是资金量上都要远远超过赢家便成为股票市场和期货市场正常运转的前提条件。所以华尔街上流行这样一句话：市场一定会用一切办法来证明大多数人是错的。</p><p>所以，“大部分投资人在大部分时候是错的”。这一市场现象不但有投资人主观上的因素（这一点本丛书在有关地方还要详加论述），而且是市场得以正常运转的要求。一个客观上要求大多数人成为输家的投资对象决不可能是一个简捷的投资对象。</p><p>上述市场现象在美国己被各种精密的统计数据所佐证，已经是一个不争的事实。上述市场现象又可分为三个子现象：① 大部分个人投资人（业余投资人）在市场上是净输家。②大部分专业分析师和评论家的观点在市场的重点转折点是错的。③大部分机构投资人的操作业绩低于市场平均表现。这里需要强调指出的是第三点，虽然大部分机构投资人的业绩低于市场平均表现，这并不意味着他们一定是净输家。因为对他们使用的参照系通常是一个市场平均尺度。如SP500 指数（普尔500指数）。赢利率低于SP500 上升幅度不一定意味净亏损。事实是，机构投资人的赢利分布比率要大大高于业余投资人。毫无疑问，股票市场和期货市场是竞争最为激烈的市场。</p><p>由于股票价格和期货价格的波动具有高度随机性（注：其程度目前仍是一个争论中的问题），因此用什么态度进入该市场便成为至关紧要的问题。对任何投资人而言，都有下述两种态度可供选择：一种是赌博的态度；一种是投资的态度。</p><p>所谓赌博的态度，是指缺乏事先严密设计的具有正期望值（注：是期望值）赢利率的博弈计划，而在单纯利益心理驱动下进场下注。</p><p>所谓投资的态度，是指按照事先周密设计的具有正期望值赢利率的博弈计划进场操作。需要特别指出的是，这里说的投资，也同样包括投机。按西方投资界的定义，投资和投机不存在好与坏在道德判断上的区别（这一点国内人士目前普遍存在误解），而主要在于时间长度的区别，如果以长期操作为手段，则称之为投资；如果以短期操作为手段，则称之为投机。</p><p>因此，投资（包括投机）与赌博的根本区别在于是否依据一个具有正期望值的博弈计划或操作系统。如果投资人没有这样的计划，则股票市场或期货市场就变成了一个赌场。事实上，大多数股民和期货投资人是以赌博的心态进入市场的。如果投资人具备这样的计划，则甚至赌场也可以成为真正意义上的投资场所。事实上。历史上不断有职业赌博家（他们常常是伟大的数学家）依据精密的数学方法寻找到击败赌场的数学模型，其中有些对现代统计学和现代金融投资理论作出了重大贡献。</p><p>从股价和期货价格波动具有高度的随机性，可以引伸出下列的结论：在存在操作成本的前提下，具有正期望值的操作系统的发现是可能的；但该类系统的发现是非常困难的。如果价格波动是百分之百随机的，则具有正期望值的操作系统不可能存在。</p><p>价格波动的某种程度上的非随机特性的存在，是投资交易系统存在的基础。投资家（包括投机家、交易师）的主要任务就是：① 识别该特性的存在条件及其特征。② 据此制订出相应的交易系统。③ 实施拟订出的交易系统。</p><p>这里我们看到投资家和分析家的一个重要区别，即他们着眼点或分析目标的区别。大部分分析师的着眼点是过去价格与未来价格的关系，其目标是未来价格走势的预测或未来价位的预测。而对投资家来说，其着眼点是研究价格的分布特征，其目标是研究确立价格波动中非随机性部分的统计特征。由于价格波动中随机性部分的强度远远大于非随机性部分，使得交易系统的研制成为一种非常困难的工作。同时，价格波动中无论随机性部分或非随机性部分的统计特征都存在相当程度的不稳定性，使得交易系统的维护成为一件非常困难的工作。投资家必须时时监测所用交易系统的工作状态并根据市场的数据统计特征的根本性变化来相应修正所用交易系统，甚至研究开发新的交易系统。这里提出了任何一个投资家都必须面对的巨大的心理素质问题。一方面，投资家必须有对按照交易系统发生的局部的甚至是连续的失败保持强大的心理承受能力；另一方面，投资家又必须有能力修正旧的交易系统以至开发出新的交易系统。这就好像战争中军事家一方面能够面对劣势实行必要的战略转移，同时又避免逃跑主义的错误。</p><p>交易系统或操作系统对投资家的另一要求是必须具备正确处理局部和整体关系的能力。这一能力是投资家必须具备而绝大多数分析师或评论家都不具备的。对于投资家而言，每一次符合其交易规则的失败的（赔钱的）投资都是对的；每一次偏离其交易规则的成功的（赚钱的）投资都是错的。由于价格波动的随机性因素的存在，投资家知道他根据已订的交易系统而发生的每一次交易的结果如何是一种随机的现象。这好比统计学中从暗袋中摸黑球和白球的实验。每一次摸到黑球或白球的可能性是随机的，但是总体上摸到黑球或白球的概率是确定的。这又好比看麦肯罗或格拉芙打网球，他（她）打每一个球的胜负是随机的（这就是运气），但他（她）打一年比赛的排名决不会是随机的，而是相当确定的（这就是实力）。投资家如果不能以这种概率统计的观点看待每一次交易的胜负得失，他就根本不可能成功。这是投资家必须具备的素质。制订和实施交易系统的能力是投资家实力的体现。这里我们已经看到，投资家和分析师的分析理念是如此的截然不同。对分析师而言，对市场未来走势预测是其分析的着眼点和归宿；对投资家而言，对风险收益的综合评估是其分析的重心。</p><p>在投资家眼中，① 市场风险是不可能根本回避的。无风险的投资是不可能存在的。因此，利润是对所承受风险的回报。② 在风险最小前提下追求利润最大化，才是投资的基本原则。交易系统的实质，不但是这里所说风险收益的综合评价体系，也是风险收益的综合执行体系。</p><p>对投资家和分析师而言，他们所追求的投资哲理也同样是截然不同的。分析师奉行的哲学是尽量的“对”，而投资家奉行的哲学是尽量“少错”，尽量“小错”。表面上看，两者之间的差别是细微的，但两者之间的差异实质上是巨大的。一个投资人如果不能把自己的投资行为建立在尽量少错的投资哲学上，则说明他还未能悟到投资的真谛。</p><p>常听到有人说，“风险越大，收益越大，收益与风险成正比”。这话不完全对。风险与收益之间既存在正相关的关系，也存在非正相关性的成分。这是因为价格波动有随机性成分；同时也存在非随机性成分。投资家的任务是：① 根据风险与收益间正相关的关系确定自己的投资对象。② 寻找风险与收益间非相关的关系以确定自己的投资操作。如果风险与收益间不存在正相关关系，则投资人不会有承受风险的投资动力。同样，如果风险与收益间不存在非正相关性关系，则投资家无法据以确定自己的操作策略。</p><p>由以上分析可以看出，由股票价格和期货价格波动的随机性特征以及股票市场和期货市场“零和博弈”的市场结构特征，决定了绝大多数投资人都认同“赚钱的经历=赚钱的能力”这一假象，而实际上赚钱的经历不等于赚钱的能力。投资人如果不能摆脱这个假象的影响，则难以成为最终的赢家。</p><p>股票和期货投资作为一个行业来说。和社会上的任何一个行业都不相同。在西方发达国家，要想在任何一个职业性的行业赚钱，要先取得“赚钱的能力”，即资格认定，例如，大学教授要先获得博士学位才能教书，律师要先取得法律学位并通过律师资格考试，医生要先取得医学博士学位并通过医生资格考试及相应的实习规定等等。这种行业性的严格规定，使入门者一开始就铭记一条准则：“你必须有付出才能有获得”。也就是说你必须先有赚钱的能力然后才能有赚钱的经历。但在股票期货市场上，由于价格波动的随机性特性，几乎所有的投资人都有赚钱的经历。这种市场现象助长了人们的不劳而获心理，以为可以不先取得赚钱的能力就可以得到赚钱的经历，或者以为既然有了赚钱的经历就证明了自己已经具备了赚钱的能力。正是股票期货市场的这种巨大的诱惑力，吸引了一代一代的投资人不断为市场注入新的资金．使二级市场以“零和博弈”为特征的市场结构得以维持强大的活力和延续力。</p><h2 id="13-谁是投资人最强大的对手"><a class="markdownIt-Anchor" href="#13-谁是投资人最强大的对手"></a> 1.3 谁是投资人最强大的对手</h2><p>很多投资人，很可能是绝大多数投资人，当一段时间的磨砺后，会从心里感受到一股“神秘”的市场力量的存在。在美国等发达的市场国家，人们常常用“他”来描述这股神秘的力量。在中国这个市场还在刚刚发育的国家（包括台湾地区），人们目前在用“庄家”来描述这股神秘的市场力量几乎无所不在，无所不能。它好像对投资人的心理活动了如指掌。例如，投资人A经过一再的犹豫、观望、再犹豫、再观望，等反反复复之后，终于认定这个涨势是看准了于是鼓足勇气杀了进去，但是好景不长，刚刚看到一点赚钱的苗头，市场急转直下，一下子把投资人深深地套牢。经过一段时间回头再看，原来投资人A 买到了几乎是市场最高点的区域。投资人A找来某刊物一看，原来说是“庄家”出货了（在美国：“原来是‘他’进场做空了）。投资人A 于是做了几次深呼吸，稳住心神，决心不慌不乱，等市场反弹后也跟上“庄家”（ ‘他’） 撤走。可谁想一盼再盼，这个反弹一直似有似无，就是不让投资人A 平身而退。而且慢慢地，市场在上上下下中离投资人A 的进场点越滑越远。这种日复一日的煎熬，越来越令投资人A 焦躁不安。再看看营业厅内股民从B 到Z 个个面如土灰，唉声叹气。终于有一天，投资人A 痛下决心，决定“割肉”出场，寻求一个自我解脱。谁承想几天后，市场突然开始往上走，开始投资人A 还自我宽慰：市场涨一点还会再跌，幸亏我下决心跑掉了，损失不会更加扩大了”。谁承想市场似乎不再回头，一波一波居然涨起来了。投资人A 这才恍然大悟，原来砍单砍到市场最低点上了。投资人A 气得捶胸叹气，原来打算割块肉寻求个自我解脱，没承想割去了一块大腿。经过一段时间的恢复伤痛，投资人A 决心总结经验。回想市场跌了以后，各位股评家纷纷评论，引用各种消息来源，把股价下跌的原因解释为庄家出货。再回想市场涨了以后，同样有不少股评家评论纷纷，描述庄家如何如何进场。思来想去，忽一日投资人A 猛然大彻大悟，原来是庄家在市场上神出鬼没，呼风唤雨，把该心得与股民B 到K 一交流（股民L到Z 已洗手不干），原来大伙都有同感。于是从股民A 到K 开始不再关注市场走势，而是成群结伙四处寻觅“庄家”踪迹。好在各种花钱不花钱的消息来源还真源源不断，只是苦于真真假假，真伪难辨。又是反反复复多少轮下来，投资人A 细细一算帐，确有几次似乎抓到了“庄家”的尾巴，跟上赚了一些钱，可是合下来，腰包还是又扁了一层。痛定思痛，投资人A 感到捕捉“庄家”的踪迹确实“有利可图”，只是太过若隐若现，太难捕捉了。上述投资人A 的经历虽然纯属杜撰，但是确实是颇为典型的一般投资人的心路历程。</p><p>市场上到底有没有能够左右市场的“庄家”（美国：神秘的“他”）？在回答这个问题之前，我们先应该回答另一个问题：“谁有资格回答这个问题？”我认为，“历史”或者说“历史统计”最有资格回答这个问题。它的回答也最公正，最权威。以市场最发达，历史数据最完备的美国来看，有两种人最接近投资人心目中的庄家的概念。一类为资金十分雄厚，有强烈企图垄断市场动机的外线投资人（或机构）；另一类为资金十分雄厚，有强烈企图垄断市场动机的内线投资人（或机构）。先不说这两类操作都是违法的。即使一部分人逃过了执法机构的监管，他们的操作结果如何历史统计也显示出明确的结论。多项依据历史数据做成的研究结果表明，多数企图操纵市场（指股票、期货等二级市场）的操作结果都以失败告终。其中最著名的案子是美国亨特家族企图逼死白银期货市场一案，结果以亨特家族倾家荡产而告终。从统计的观点看，垄断性操作难以获胜的首要原因是由于存在两个基本的制约因素：① 市场结构，即二级市场以零和博弈为特征。因为二级市场是纯粹的流通市场，不具备生产性，不产生附加价值。② 心理因素，即人们的利益驱动心理如何控制的问题。当操作人由于财力雄厚而能够影响市场价格时，他便面临一个十分困难的选择，即如何控制自己的“度”，如何不使自己成为市场上的“多数”。因为市场上的多数趋于成为市场的输家。很多投资经理（包括中国目前的投资经理）都有这样的体会，即当资金数额足以影响市场价格时，创造帐面赢利（浮动利润）的业绩是十分容易的，但是要想获得实际赢利则十分困难。这里的问题就是“度”的控制问题。当操作者由垄断性操作而有过获利经历后，他更加无法控制自己的心理欲望，很难不使自己逾越区分多数与少数的“度”的界线，而最终走向自己的反面。</p><p>一般投资民众之所以认为“庄家”能够赢钱，还来源于两个错觉。① 把相持能力等同于赚钱能力（这点在期货市场更为明显）。② 把价格影响力等同于赚钱能力。一般来讲，大额投资资金比小额资金相持能力强。但是，这不等于说大额资金容易赚钱。大额资金比较小额资金也有其自身的弱点：① 一般来讲大额资金都有成本，绝大多数机构投资人的操作资金都有成本，从而形成“成本压力”。② 一般来讲大额资金都有赢利目标和实现该目标的期限限制。从而形成“业绩压力”。因此，很多大额资金都是属于“压力资金”，而“压力资金”都较难摆脱操作者心理压力的影响，因而较难获胜。相反，小额资金只要风险控制得当，其相持能力并不一定因此削弱。大额资金比小额资金的真正绝对优势，主要在于：① 操作条件比较优越。② 科研能力比较强。但是小额资金特别是个人投资人中真正的风险资金，由于是非压力资金，因而更容易取得心理优势，从而更容易获胜。</p><p>第二个错觉是一般投资民众认为“庄家”有能力影响价格，因此有能力赚钱。这是因为一般投资民众看问题时容易形成某种偏向性。他们没有看到，如果某一机构在进场时由于资金量大而对价格产生影响，比方说股票操作，产生求大于供的上涨压力，如果其他条件不变，那么该机构在退场时，也同样会产生供大于求的下跌压力。因此，这种市场影响力是一柄双面刃，既能伤人，也能伤己。在西方投资界这种影响效应被称之为“回波”。精明的投资家对这种回波效应都是极其谨慎的。</p><p>现代心理学的研究成果表明，人的记忆具有选择性。从生理学的角度上看，人的记忆能力几乎是趋于无限大的。但是从实际上看，绝大多数人的记忆力是非常有限的。这里的差别就源于人的记忆时的意愿，即记忆的选择性。也就是说，人只能记忆自己愿意记忆的东西。在投资上，无论是一般股民还是机构投资经理，对自己的“胜绩”往往是“曲不离口”，但对自己的败绩却往往是“三缄其口”。由于这种记忆的选择性，使投资人对自己相信的东西愿意记忆，对自己不相信的东西不愿记忆。由于绝大多数投资人都缺乏严格的统计学的训练，因此很难依统计学的规则去观察问题。由于这个原因，以中国短暂的股市历史为例，个别机构大户的个别胜迹便被夸大到了严重偏离其统计意义的地步。</p><p>由于目前中国还缺乏精确的统计资料，因此无法全面了解机构大户在股市和期货市场的业绩。但是，有很多迹象可以暗示其一般状况。① 目前因炒作失败负债严重而导致破产或被兼并的经纪机构决不能仅仅被称之为个别现象。② 绝大多数股票和期货经纪机构都有市场操作的专门队伍，但是目前还几乎都从属于经纪业务，而不能独立成类似西方国家“交易公司”的经济实体。这说明这些机构的市场操作业绩还缺乏稳定性，它们还需要经纪业务收入的支持。③ 目前，绝大多数基金和信托资金都不以二级市场操作为主营项目。至于个人投资大户，已有媒体追踪报道称第一代个人大户已几乎尽被淘汰出局。</p><p>至于美国，前面已经提到具有垄断意图的外线操作和内线操作的一般状况。这里还要提一下另一类合法的内线操作，即由上市公司的高级主管和董事会成员买卖本公司上市股票。由于在美国这类买卖活动都要报备证券监管机构，因此统计资料十分详尽精确。一般投资民众倾向于认为内部消息对买卖股票的成败具有决定意义，因此这类内线投资人的动向十分引人注目。但是多年来的统计结果表明，从整体而言，这些内线投资人的投资业绩十分平淡，最多只能称之为微利。这种统计数据再次验证了股票价格的确定受多项复杂因素的影响，是企业经营状况，经济整体环境及市场心理因素综合作用的结果。而内线投资人虽然得就近观察之利，但也易犯“只见树木不见森林”的毛病。</p><p>综上所述，历史资料表明，投资二级市场上并不存在有能力垄断市场并获得长期稳定的垄断性利润的有形实体，即西方一般投资民众心目中的神秘的“他”和中国投资民众心目中的神秘的“庄家”。即使在中国目前市场发育的初级阶段，虽然这类违规操作的市场行为比较目前西方发达国家更容易发生，但是没有有力的证据证明其长期稳定获利的能力；而从长远发展看，这类市场行为将越来越不容于发育成熟的二级市场。</p><p>既然这股神秘的市场力量不是一个有形实体，那么它是什么呢？很多投资家认为，它是一股无形力量的总和，是众多投资人心理弱点的总和，是一种市场心理力量的总和。心理学研究成果表明，当理性的个人为了某种共同利益的追逐而集合成一个群体，并进而形成共同的群体心理特征时，个人的理性便不复存在而表现成群体的非理性集合。这一理论在本丛书的有关部分还要详加阐述。这里只想简单指出，由于在共同利益的驱使下，人性的弱点极容易相互感染，相互传递，相互增强，因此其合力远远大于简单的算术之和，极易由群体的非理性思维取代个体的理性思维。由于它是个体非理性思维的集合，它当然给人一种无所不在、无所不能的神秘力量的感觉。因为它既是自我，又是非我。</p><p>这种“庄家”的概念（或神秘的“他”） ，从心理学的角度上说，不但是个体人性弱点在群体水平上的集合。而且从实际上说，也是投资人在投资过程中不断处理心理矛盾的实际需要的产物。投资人需要一个无所不能的“庄家”（或神秘的“他”）的存在。</p><p>许多投资人需要用“庄家”（“他”）的存在来解释自己的失败。他们的逻辑是，这不是我不行，而是他更能。他们需要一个借口，他们需要一个强大的存在来解释自己的弱小。在失败面前，他们不敢面对自己的心理弱点。实际上，“庄家”的赢并不能解释这些投资人的输。因为按照定义，“庄家”存在的必要条件是有足以影响市场的资金。而这种影响必然需要一个由“量变到质变”的过程，无论是“庄家”的进场和出场都是如此。那么，任何一个输家所无法回避的事实是：你为什么没有识别这个过程？这个没有能力识别或识别了但没有能力作出反应才是输的直接原因。</p><p>许多投资人需要用“庄家”（或“他”）的存在来维护自己的自尊。投资市场的一个残酷的事实是，每个投资人都必须面对赤裸裸的自我。面对公开公平的竞争，每个人的心理弱点和人性弱点都暴露无遗。很多投资人没有勇气面对这样的残酷的现实，无法承认自己存在这样严重的人格缺陷。为了维护一个完满的自我，他们需要一个超自然的力量来驾驭一切。这是人类有史以来一直沿袭的惯例，现代心理学对这一社会现象有极深刻的揭示。“庄家”概念不过是这一历史过程中在投资市场的一个具体表征。</p><p>为什么一般投资民众对维护“自我”或“面子”比其他行业的动力更直接、更强烈？主要原因是大部分投资人在其他行业或领域都是相当成功的人士。他们带有很高的自尊和自信进入投资市场。他们的信条是：既然我能在其他领域成功，那么我就能在投资领域获得成功。但是，投资市场与其他行业的一个根本不同点是，这里不承认任何先天的优越条件或先决条件。一个不可否认的事实是：在除投资市场以外的任何行业，相当多的成功者是依靠其竞争对手不具备的某种先决优越条件而获胜的。而在投资市场上，投资人的心理素质却成为能否成功的关键因素。很多投资人不能接受的事实是，帮助他们在其他领域成功的某些条件在投资市场不起作用甚至是起反作用。投资市场是世界上唯一的极其接近完全公平竞争的市场。</p><p>投资二级市场的高度公平性主要源于其参与者的高度自愿性。二级市场的投资者都是在完全自愿基础上作出的选择。这里不存在任何外在的强制性因素。而在任何其他的行业里，无论是务农、做工、求学、经商、当官等各行各业．人们往往都可以找到某种强制性因素迫使人们作出某种选择。由于广大参与者的某种不自愿性，使得某些参与者具备了强制他人的条件并得以依据这些条件获利。甚至连银行储蓄这类投资活动都具有某种强制性，如社会治安因素的考虑、通货膨胀因素的考虑等，使银行储蓄成为很多人保管流动性资产的唯一选择。但是股票和期货投资却是建立在完全自愿的基础上的，没有任何人可以强制投资人去做这种选择。由于投资二级市场的高度自愿原则，因此战无不胜的”庄家”的神话是与其根本相违背的。因为如果确实存在这么一个战无不胜的“庄家”（或“他”） ，那么别人完全有权利选择不和你做这个游戏。你如果要吸引别人长期地玩下去，只能使游戏建立在完全公平的游戏规则之上，使别人在理论上具有完全平等的获胜机会。因此，任何外在的强制性的优越条件都是与市场的完全自愿原则相违背的。在市场完全自愿原则的基础上，游戏双方较量的只能是自身的后天性条件，如专业能力，心理素质等。而心理素质的优劣则成为优胜劣败的终极障碍。这点和任何对抗性的体育运动都是相同的。</p><h2 id="14-投资分析-风险管理与投资心理"><a class="markdownIt-Anchor" href="#14-投资分析-风险管理与投资心理"></a> 1.4 投资分析、风险管理与投资心理</h2><p>正确分析只是成功投资的第一步。成功的投资不但需要正确的市场分析，而且需要正确的风险管理，正确的心理控制。这三者之间心理控制是最重要的，其次是风险管理，再其次才是分析技能。这三者，也有人称之为3M 系统（Mind、Money、Market）。但是对99％以上的投资人来说，他们以为分析是最重要的，而根本不认识风险管理的重要性，更不知道心理控制的极端重要性。而在分析方面，他们又把注意力放在如何判断买点（或者进场点）上，而不知道判断卖点（或者出场点）是比判断买点更重要，也更难得多的事情。</p><p>那么，分析买点的重要性在整个正确的交易系统中又占多大比重呢？打个比方说，在分析方面，判断买点的重要性如果说占10％，那么判断卖点则占90％。而分析方面在整个系统（3M系统）中的重要性则也可以说占10％。这么说来，判断买点在整个系统中的重要性则不过占1％左右。市场分析是管理的前提。由正确的市场分析出发才能建立起具有正的数学期望值的交易系统；而风险管理只有在正期望值的交易系统前提下才能发挥最大效用。这里面的详尽道理在以后管理的专题下还会详细谈到。而心理控制则是这两者的基础和纽带。一个人如果心理素质不好，则往往会偏离正确的市场分析的方法，以主观愿望代替客观分析，也常常会背离风险管理的基本原则。</p><p>投资市场不同于社会生活的任何其他方面。当人们从事任何其他社会职业时，人性的弱点往往还可以用某种方法掩饰起来，但是在投资市场上，每个人都必然把自己的人性弱点充分地表现出来，这是根本无法遮掩的。所谓公开竞价，其实就是公开展示人性。</p><p>人性的弱点集中表现于四个方面：懒、愿、贪、怕。</p><p>1、“懒”，主要表现为不劳而获的心态。虽然人人都知道天下没有免费的午餐，但绝大多数人还是想获得免费的午餐。于是他们就不能从心里真正在确地回答下述问题：①股市投资是一项事业还是一种赌博。多数人是把它看成一种赌博。但是多数人绝不会在嘴上承认这一点。那么我们再问：②如果你把股市投资看成是一顶事业，那么你投入了多少时间和精力作投资的准备工作？如果一个人想当数学家、物理学家、电机工程师或者医生、律师等等，他们第一要做的事，一定是去上学以获取最必要的基础知识。股市投资比上述各项专业难度更高，因为潜在的高回报率吸引了大量的人才。但是，又有多少人付出了比作其他那些专家更多的时间和精力来研究投资市场的学问？③大多数人总是不时想从朋友处、证券商处或其地各种渠道打听所谓内部消息，或者十分注意报纸的所谓新闻。如果我们问，这些消息往往都是免费的，而免费的信息往往都是不值钱的。况且，市场上的任何信息都是有目的的。你怎么看？④很多股民热衷于打听相互对股市的看法，或者所谓专家对股市的看法，如果我们说打听别人的看法有百害而无一利，你信不信？总之，不劳而获的心态有多种，甚至可以说是无所不在的。不付出艰苦的劳动，是不可能从市场上得到相应的回报的。这里让我引用美国著名的投资家甘氏的一句话；“如果你想获得成功和赢取利润，你就必须着眼于更多的了解，无时不刻地学习永远不自满。如果你没有知识，你会失去你积累或继承的全部财产，而如果你掌握了知识，你便可以用很少的钱赚更多的钱。”</p><p>2、“愿”，就是一厢情愿的心态。它的表现主要有以下：①寻求对自己有利的消息。投资人从自己的利害得失出发，往往对市场走势有一种主观上的期盼，因而特别愿意得到对自己有利的小道消息。实际上，经验丰富的投资家都知道，市场上的绝大多数所谓“新闻、消息”都是为了某个特别的利益集团的利益而散布出来的。一厢情愿的心态之所以是失败者的心态，就在于它是着眼于眼前的事物，而市场永远是只关心未来的。投资人对市场的观察如果不能客观，便已经输了先手。②输了不认赔，还要加码。我们常常可以看到，很多人在得了绝症之后，便很容易上一些江湖骗子的当，相信什么祖传秘方或者什么特异功能。不少投资人在明知道已经做错了以后，还不愿认错，而是在所谓“套牢”的借口下苦苦期盼。这些人犯的错误就是不尊重市场。当一个人输了的时候，就是市场明确告诉你犯了错误的时候。市场是客观的，对抗市场是决不会有好下场的。③人的本性有一种倾向，只愿意相信自己潜意识中愿意相信的事，而不是真实的事。只愿意听到自己潜意识中感到舒服的话，而不是真实的话。有经验的投资家都知道，一个成功的投资决策往往是决策时内心感到很不舒服的决策。投资决策过程经常就是一个选择过程。在多种可供选择的方案中，总有一个让你最难受的方案。在绝大多数情况下，这个方案往往事后证明是最成功的方案。</p><p>3、“贪”，表现是很明显的。人人都知道贪不是好事，可是绝大多数人却戒不了贪欲。在股票市场上，由于交易规则的限制，投资人的买卖往往是一对一的，也就是说用一分钱买一分货，因此这种规则本身对投资人的贪欲是一种外在的限制。但在商品期货市场上，由于实行按金制度，投资人可以用一分钱买到十分货甚至二十分货，因此这个贪欲就往往会暴露无遗。绝大多数投资人在商品期货市场上失败的首要原因，往往是下手过重，或曰“交易过量”。他们往往期盼一夜暴富。在这种巨大利润的遣使下，他们会忽略相对应的巨大风险的一面，铤而走险。要有正确的风险管理，前提是戒贪。但戒贪实在是一件很难做到的事。</p><p>“交易过量”的另一种表现是交易过于频繁。投资人由贪欲遣使，往往患有一种华尔街称之为“市场症”的病症。就是说每时每刻都想进场交易的冲动。如果哪天甚至更短时间不能去经纪公司去看盘，就会觉得坐立不安，茶不思饭不想。这种贪欲的表现在股票投资人和期货投资人中都十分普遍。</p><p>贪的另一种表现就是我们常看到的“赚小钱赔大钱”的现象。大多数投资人由于贪欲遣使，当赚了钱时觉得“二鸟在林不如一鸟在手”急于获利了结。而当赔了钱时又死不认帐，企图扳回平手而导致越输越大。有经验的投资家都知道在输的时候戒贪难，而在赢的时候戒贪更是难上加难。有人甚至认为在赢的时候不能戒除贪欲是获得巨大成功的最后障碍。</p><p>4、“怕”，是指大多数普通投资人的‘怕”。其实，经验丰富的投资家也有“怕”，只是他们的“怕”和普通投资人正好相反。投资家“怕”市场，但不怕自已。他们对市场十分“敬畏”，但对自己却十分自信。普通股民正好相反，普通股民对市场毫无畏惧，因此往往在最高点买进，而在最低点卖出。但是他们也有怕，那就是怕自己。在市场一涨再涨达到接近最高点时，他们怕自己误了班车而不怕市场已经十分脆弱。而在市场一跌再跌接近最低点时，他们怕世界末日到来而急于抽身逃跑。所以，成功的投资家的贪和怕，只不过和普通投资人正好相反。投资家是在普通股民贪的时候怕，而在普通股民怕的时候贪。普通股民的“怕”还表现在投资决策时既犹豫不决，又容易冲动。这是同一弱点的不同表现、这就是说，普通股民的“怕”是非常容易相互感染的，从而表现出一种强烈的群体性。当人们的情绪相互感染时，理智便不复存在。</p><p>上面所说的“懒、愿、贪、怕”，要完全克服是不可能的，因为它们是人性的表现，是与生俱来的。但是它们的表现程度是可以控制的。成功的投资家是能够成功地把它们控制在一个适度的范围内，不使其影响理智的思维。</p><p>道理虽然简单，但做起来却非常之难。因为它要求一个人能脱胎换骨地改造自己。就好像社会上流行的戒烟、减肥，其实方法都不复杂，但是又有几个人能持之以恒坚持到底呢？</p><p>所以，一句话，要想战胜对手，就要先战胜自己。不能战胜自我的人，是决不可能在投资市场最后成功的。</p><h2 id="15-交易系统的作用"><a class="markdownIt-Anchor" href="#15-交易系统的作用"></a> 1.5 交易系统的作用</h2><p>投资人若想在股票、期货投资中长期稳定地获胜，必须成功地解决两大难题：①如何在高度随机的价格波动中寻找到非随机性的部分。②如何有效地控制自身的心理弱点，使之不致影响自己的理性决策。很多投资家的实践都证明，交易系统在上述两个方面都是投资人的有力助手。</p><p>交易系统的期望值反映了研究者是否成功地分离了价格波动中的非随机性部分。交易系统的正期望值越高，则反映研究者对非随机性价格波动的认识程度越高。反之，如果交易系统的期望值小于零，则反映研究者还未能捕捉到非随机性价格波动。绝大多数投资人在开始进入市场的时候，完全没有系统的观点。所谓系统的观点是指以下两个方面：①操作者的操作方法是否高度定量化、条理地及其有系统的完整性。②操作者对其操作方法的效果是否具有根据数理统计原则指导下的认识。很多投资人根据对市场的某种认识，便以为寻找到了致胜的方法。他们不知道要想真正在市场上获胜，他们必须进一步确定其方法在统计上的显著性。无论是随机性的价格波动还是非随机性价格波动中不具备统计显著性的部分，只能给投资人以局部获胜的机会，但是决没有长期稳定获胜的可能。</p><p>很多投资人错误地以为投资的关键问题是正确地判断价格的走势。但是，当投资人具备了设计交易系统的基本概念和基本知识以后，便会发现走势判断在整个投资操作中只占从属的位置，很多成功的交易系统，甚至根本不包含走势判断的因素。即便需要对价格走势做出判断，投资人依据交易系统的设计原理也会发现单纯依靠走势判断进行的投资根本不具备可操作性。</p><p>交易系统可以帮助投资人在实际进入市场之前，就明确地百分之百客观地检验自己的操作方法从而节省大量的操作资金、这就好像任何现代的大型工业项目都要先经过设计、论证、实验、试生产、直到规模生产这样的程序一样，而不会在规模生产的水平上去检验修改最初的设计思想。</p><p>交易系统的设计检验过程实际上是一个投资实验过程，其性质完全可以用“投资实验室”来描述。从这样的角度看问题，投资人应当能认识到交易系统对成功投资的重大意义、任何投资人的任何操作方法，在真正取得规模的长期的经济效益之前，都必须接受市场的严格检验。交易系统的明显优势是可以帮助投资人大大节省试验成本。</p><p>由于人的记忆具有选择性，很多投资人的操作方法的形成是一种选择性记忆的结果。比如说，有的投资人听到某一所谓“庄家”的消息之后，奋勇跟进尝到甜头，便会在头脑中形成一种选择性记忆，对这一具体的案例形成深刻记忆，而对吃亏的案例则形成排斥性的模糊的记忆，并由于排斥心理而逐步淡忘。再比如说，有的投资人看到某一技术指标发生某一状态后，自己进场产生很大赢利，从而形成一种强烈的选择记忆、这些投资人的共同毛病是不去或者不会研究该种现象的统计学意义、交易系统如果是按照统计学原则形成的，则对投资人的记忆系统形成一种外在的强制，使系统样本的选择不是根据个人偏好而是根据统计规划。交易系统可以帮助投资人学习按照统计学的原则去观察市场。</p><p>交易系统可以帮助投资人有效地控制风险。实践证明，不使用交易系统的投资人是难以准确而系统地控制风险的。当没有交易系统作为指导时，投资人很难定量地评估每次进场交易的风险。或者，即使投资人能够运用某种技术手段对某次交易做出风险评估。但是由于没有交易系统的指导，投资人很难定量地评估各次风险在总体中的意义。交易系统可以告诉投资人每次交易的预期利润率、预期损失金额、预期最大亏损额度、预期连续赢利次数、预期连续亏损次数等等、这些都是投资风险管理的重要参数。风险管理是成功投资的极重要一环，投资人必须对其重要性有足够的认识。风险管理技术的重要性可以通过下面的例子加以说明。一个赢利期望值处于临界点附近的交易系统（正或略小于零）可以通过结合精确计算的风险控制技术而使其获得赢利。一些职业赌博者正是通过精确的风险控制技术使负期望值的赌博游戏成为投资工具的。</p><p>交易系统之所以能帮助投资人有效地控制风险，关键在于其风险控制的有关参数都是事前（交易发生之前）计算得出的，而不是事后得出的。而且风险控制操作是交易系统中的一个有机构成。一个完整的交易系统，在进场点计算得出的同时，也能够同时给出风险控制点（止损点）以及风险控制点发生的概率。</p><p>投资人正是根据有关参数，综合做出投资决策。比方说：如果一个交易系统的最大连续赢利次数预期为六次，那么，当投资人取得连续进场赢利超过六次时便应考虑适量减少投资资金。反之，投资人当连续亏损超过预期次数时 便可以考虑适量增大投资资金。</p><p>很多有经验的投资人都有这样的体会：一是止损难；二是出场难。其中盈利出场为难中之难。这里的难在于心理障碍。机械操作的交易系统可以有效地帮助投资人克服心理障碍。</p><p>帮助投资人有效地克服心理弱点，可能是交易系统最大的功用。但是，设计成功了一套交易系统，还远远不等于投资人已经获得投资成功的保证。一套设计良好的交易系统，只是投资成功的必要条件，而不是充分必要条件。能够成功的执行交易系统，才是对投资人心理素质的最大考验。有人说“成功的交易系统的数量要远远多于能成功运用交易系统的交易师的数量。”就是这一状况的真实写照。</p><p>很多有经验的投资人都知道最痛苦的决策往往事后证明是最成功的决策。因为痛苦的阀值对大多数投资人都是近似的，因此谁能克服这一值域便使他领先于其他投资人。交易系统使这一决策过程更加程式化、公开化。投资人可以从由情绪支配的处于模糊状态的选择过程转变为定量的数值化的选择过程，即单纯判定信号系统的合用程度以及下决心去执行信号系统。</p><p>如果没有交易系统的帮助，投资人可能需要很多年的摸索才能使自身的心理素质达到成功投资所需要的水准。在交易系统的帮助下，这一过程有可能大大加快。投资人可以单纯地依据自己对信号系统的执行程度来判断自身心理素质的健全程度。当投资人能够长期地准确地全面地执行交易系统的全部操作信号时，可以说该投资人这时是真正推开了迈入成功殿堂的大门。不管这个交易系统是成功的或者不那么成功的，投资人由准确无误的操作而得到的投资心理素质的锻炼，使他面前不再有任何不可逾越的障碍。这种勇于面对自我的能力，不但使投资人何时取得投资成功成为一个纯粹的技术性问题，而且对他在其他领域的发展也将有巨大的帮助。</p><p>历史和当代许多著名的投资家都依据机械的交易系统进行投资操作，有些取得了相当的成功。对于心理素质和投资方法都还不十分成熟的投资人来说，在交易系统的帮助下逐步提高心理素质和完善投资方法更是一条十分可行的道路，它可以帮助投资人排除各种心理因素和市场因素的干扰，而时时把注意力放在自身心理素质、价格波动的统计特征以及风险控制这些关键性问题之上。</p><p>历史和当代有些著名的投资家不明显地使用机械的交易系统，这一现象本身并不排斥交易系统的价值。这些投资家仍然是用其地方式来体现交易系统的原则，即心理控制、统计分析及风险管理三原则。任何长期稳定的成功投资都决不可能离开这三项原则。交易系统不过是使这些原则条理化、定量化，并完全排除了人在执行操作过程中的主动功能。这些不明显使用机械交易系统的投资家，不过是在严格执行上述三原则的前提下，在执行操作过程中加入了人的主动部分。</p><h2 id="16-投资管理业的发展与系统交易方法的进步"><a class="markdownIt-Anchor" href="#16-投资管理业的发展与系统交易方法的进步"></a> 1.6 投资管理业的发展与系统交易方法的进步</h2><p>第二次世界大战以夹，以美国为代表的西方发达国家中的投资管理行业获得迅猛的发展。在这一过程中，投资管理业的发展与系统交易方法的开发起到相互推动的作用。系统交易方法已经成为投资管理业操作方法中的重要组成部分。绝大多数投资经理都把系统交易方法作为其重要的操作方式之一。其主要原因有以下几点：</p><p>1、投资管理资金庞大，手工操作的管理方法难以进行。以美国为例，目前正式注册的共同基金已达数千家之多，加上各种信托基金、养老基金、保险基金、管理帐户等，由专业投资经理管理的资金已达数万亿美元。这笔庞大的资金，单靠投资经理的手工操作的决策方式来进行管理，是非常困难的。例如，投资资金需要时常根据经济和市场形势的发展，对投资组合的结构进行战略或战术调整，同时利用期货和期权等投资工具进行风险补偿。这时有些单个机构的资金在投资市场上的进出数量，每天便可高达数千万至数亿美元，而每天进出的期货或期权合约，也可高达数千至上万不等。这样巨额的投资流量，没有计算机化的决策方式作为辅助手段，是根本无法想象的。因此，系统交易方法作为计算机化的决策方式，无论是作为某一投资管理机构中的辅助性决策方式还是主导性决策方式，在绝大多数投资机构中都占有重要地位。</p><p>2、风险管理难度加大，手工操作方式难以驾驭。风险管理是现代投资理论的核心部分。投资分散化是风险管理的核心环节。在投资市场竞争加剧，投资资金日趋庞大，市场波动日趋激烈，资金流向日趋复杂，世界资金市场的联系日趋紧密的条件下，风险管理模式日益向计算机化的数学模型管理方式发展。因为需要考虑的经济变量与市场变量日趋增多，各变量间的相互关系日趋错综复杂，单靠投资经理个人的脑和手，已难以处理如此庞大复杂的信息流。例如，在现货市场和期货市场剧烈变动的情况下，对机构现货资产和期货资产平衡关系的计算就是手工方式难以胜任的，需要依赖计算机的强大运算能力。再例如，在管理巨额投资资金的情况下，对不同风险分散方案的成本效益的比较研究，也不是手工操作方式能够胜任的。因此，在现代市场条件下，在投资管理机构的风险管理操作中，无论是决策前的方案选择，决策中的资金调度，决策后的监测调整，都需要计算机管理模式的强大支持。</p><p>3、市场波动加剧，反应时间缩短。“二战”以后，西方投资市场的明显特征之一是市场波动加剧。无论是证券、期货还是外汇市场，随着政府干预的逐步撤出，世界政治经济格局的不断变化，产业结构随技术革命的不断重组，各类资金市场的供求关系，常常出现剧烈的变动，并且带有振幅加大，周期缩短的特征。面对这种市场的剧烈震动，现代投资经理只有比历史上大大缩短的反应时间。因此，对大多数投资管理机构来说，他们都启用某种计算机化的交易系统来对市场剧烈变动作出反应。美国著名的“程序交易”就是这种市场现象的反映。对很多投资管理机构来说，市场突发事件允许他们的反应时间，常常不是以“天”为单位来计算，有时甚至是以“分”和“秒”来计算。这种在市场突发事件下的资金高速调整，如果不以计算机数学模型为指导，以计算机的强大计算能力为依托，是根本无法做到的。</p><p>4、全球资金市场国际化日趋深入，资金流向日趋复杂。“二战”后，西方投资市场的另一特征是资金市场的国际化。资金市场的国际化使资金流向日趋复杂。美国、日本、西欧等国的主要投资资金，都越来越深入的要利用海外投资渠道来提高利润回报的程度。这种错综复杂的国际资金市场网络，不但大大提高了现代投资经理的决策难度，而且大大提高了操作难度。他们不但要考虑国内市场的诸种经济与市场因素，还要考虑国际市场的诸种经济与市场因素，同时还要考虑国内因素与国际因素间的种种影响与反影响的关系。在这种复杂的市场关系下，投资经理的个人经验与手工操作，已使他们难以做出科学的决策。例如，某些美国著名的共同基金，其在美国国内及国际市场上同时持有的股票，可高达一两千种之多，加上其投资组合中每年要对数百上千种股票进行品种与数量上的调整，并利用期货期权市场进行风险控制操作，还需要利用外汇市场进行国内外资金调度与保值操作，同时还需要利用国内长短期资金市场进行机构流动力调整。这一系列的复杂日常操作，是根本不可能离开计算机比的操作模式的。</p><h1 id="2-交易系统的基本结构"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-交易系统的基本结构"></a> 2. 交易系统的基本结构</h1><h2 id="21-交易系统的种类"><a class="markdownIt-Anchor" href="#21-交易系统的种类"></a> 2.1 交易系统的种类</h2><p>交易系统，是指由相互关联的交易规则构成的完整规则体系。</p><p>由交易系统的定义可以看出：</p><p>\1. 一个交易系统至少应包括两条以上的交易规则。</p><p>\2. 这些规则应具有相互间的有机联系。</p><p>\3. 这个系统能完成至少一个完整的交易周期。</p><p>由交易系统的定义还可以看出，市场上的大多数投资人不使用任何交易系统。目前国内股票市场上的大多数投资人有三种基本的决策方式。</p><p>第一种是由上市公司经营信息得出对企业经营状况的某种判断从而决定买进点。第二种是由根据对所谓“ 庄家”的动向而决定的买进点。三种是根据股票的跌幅而决定的买进点。这三种方式的共同点是：①只有买入点的规定而没有卖出点的规定，因此不能构成一个完整的交易周期，即完成一个进场和出场的循环。②这种决策方式都具有某种主观随意性，因而不能称之为规则。上述三种操作方法，由于不符合交易系统的定义，因此不是系统的交易方法。</p><p>交易系统大体上可分为下述几种类型。这里要强调指出，下面的例子只是为说明而举例，不包含任何作者本人对其效能的评断。交易系统的检验将在另外部分说明。</p><p>1、以技术指标为基础设计的交易系统。</p><p>例1：简单算术平均线系统。如果设定短期平均线向上穿越长期平均线为买入信号，短期平均线向下穿越长期平均线为卖出信号，则构成一个简单但是完整的交易系统、这个系统有明确的买入点的规定和对应的明确的卖出点的规定，有能力完成一个以上完整的买卖周期。</p><p>例2：如果设定RSI&lt;10为买入信号，RSI＞90为卖出信号，则有严重的设计缺陷。因为如果用于中长线信号，则RSI可能长期不能趋近于某一极值，从而得不到对应的操作信号，长期无法完成完整的买卖周期。</p><p>2、以数据统计分布模式为基础设计的交易系统。这类交易系统的设计者一般都有很强的数学根底，有能力对市场数据作统计分布特征的研究。</p><p>例1：如果某期货合约跳空高开若干点买入。利润达到X值出场或收盘价出场。亏损达到Y值止损。该例的设计思想是企图捕捉跳空开盘对后市的影响。</p><p>例2：如果在合约突破型跳空买入，衰竭型跳空卖出。这就不是一个交易系统。因为①某一类跳空可能长期不出现致使不能完成进出场周期；②对信号的定义具有某种主观随意性。</p><p>例3：如果按迪马克波动系列数终点为进场信号，反向迪马克波动系列数终点为出场信号。这不是一个交易系统，因为有时不能完成一个交易周期。</p><p>3、以图形分析为基础设计的交易系统。图形分析在技术分析中占有重要地位。很多交易系统以图形分析为基础。</p><p>例1：如果按维克多突破模式为买入信号，反向维克多突破模式为卖出信号。则是一个简单但是完整的交易系统。</p><p>例2：如果按罗斯钩式突破为买入信号，反向罗斯钩式突破为卖出信号。这是一个完整的交易系统。</p><p>例3：如果以卡尔汉数突破为买入信号，反向卡尔汉数突破为卖出信号。</p><p>上述三例都是完整的交易系统，因为双向信号都必然发生。</p><p>例4：如果按图形分析的W型反转为买入信号，按M型为卖出信号。则是一个有严重缺陷的系统，因为某一信号不是必然发生。</p><p>例5：以日式烛图为例。如果以晨星式为买入信号，以昏星式为卖出信号。则不成为一个交易系统。因为某一星式不是必然发生。</p><p>4、以其种数学理论为基础设计的交易系统。这种设计思想比较为有较强金融投资理论背景的人所偏好。</p><p>例1：飞镖系统。80年代末期，由美国投资理论界提出，由华尔街日报出面组织了一场历时数年的公开竞赛。一方是当时华尔街最著名的股票分析专家组成的若干专家组，一方是一支飞镖。方法：在墙上贴上华尔街日报股票报价版，用飞镖投掷报纸。所击中股票即定为买入股票。然后持股至规定期限卖出。同时，每一轮竞赛挑出一组最著名的华尔街股票分析家，根据他们公开推荐的买入股票买入，持股至规定期限卖出。然后比较两种方法所选择的股票产生的投资效益决定胜负。结果：飞镖法的投资效益始终以压倒优势战胜了华尔街股票分析家。飞碟投掷报纸选择股票是一个随机选择过程，此次长期竞赛是投资学术界的一次胜利。因为竞赛结果验证了投资学术界的随机行走理论。</p><p>例2：硬币法。抛掷质地均匀的硬币。落地后某一面向上为买入信号，另一面向上则为卖出信号。抛掷硬币后正面或反面落地是一个随机过程。因此这个交易系统也是以随机选择过程为基础。</p><p>例3：以满月为买入信号，以新月为卖出信号。这是一个以金融占星术理论为基础的交易系统。该方法以月球引力场的变化来解释地球生态系统的周期性变化。</p><p>5、以基本分析为基础设计的交易系统。</p><p>例1：当P/E RATIO（股价/收益比率）小于某一值为买入信号，当 P/E RRTIO大于某一值为卖出信号。</p><p>例2：当收益增长率大于某一值为买入信号，当收益增长率小于某一值为卖出信号。</p><p>这是以股票基本分析为基础的简单交易系统。</p><p>例3：每年某日买入白糖合约，若干月后平仓。每年某月卖出白糖合约，若干月后平仓。这是以白糖合约季节性波动为基础设计的交易系统。</p><p>例4：当新屋开工率持续回落若干月后卖出铜合约，若干月后平仓。当新屋开工率持续上升若干月后买入铜合约，若干月后平仓。这是根据新屋开工率和铜期货价格的相关关系和因果关系分析为基础设计的简单交易系统。</p><p>6、以心理分析为基础设计的交易系统。</p><p>例1：当市场传言开始传播时进场；当市场传言被证实时出场。</p><p>例2： 当投资咨询机构情绪综合指数进入高度乐观指数区域时为卖出信号：当该指数进入高度悲观指数区域时为买入信号。</p><p>上述例2是一个有严重缺陷的系统。虽然投资咨询机构情绪综合指数是一个相当有参考价值的指数，即投资咨询机构的总体情绪趋于一致时是市场的反转信号，但是其极值区域具有波动性，因此以此为依据有可能失去对应的操作信号。</p><p>由以上各类举例我们可以看出，交易系统的设计可以建立在各种不同的理论基础之上。我们的列举已包括了技术分析派、基本分析派、心理分析派和学术分析派。当然还有其他的理论可以据以建立交易系统。如人工智能分析、脑神经网络技术，混沌理论等。例如，按混沌理论，在模型参数高度聚合时设定进场点，在模型参数高度分散时设定出场点，等等。再例如，按模糊逻辑解读技术参数系统，当某一值域达到时执行某种操作，对应值域达到时执行反向操作。</p><p>总之，交易系统的关键特点在于的客观性和完整性。当根据任何一种理论形成的操作方法达到整体的客观性和整体的完整性时，它就已经成为了一个交易系统。</p><h2 id="22-交易系统设计的基本步骤"><a class="markdownIt-Anchor" href="#22-交易系统设计的基本步骤"></a> 2.2 交易系统设计的基本步骤</h2><p>一个交易系统的设计过程通常由下述几个基本步骤构成：①交易策略的提出。②交易对象的筛选。③交易策略的系统化。④交易系统的统计检验。⑤交易系统的优化。③交易系统的外推检验。⑦交易系统的实战检验。⑧交易系统的监测与维护。上述步骤可以归纳成以下工作流程图（见图2—1）。</p><p>从图2—1中，我们看到其中有四个步骤可以否定基本的交易策略思想，即①交易系统的统计检验。②交易系统的外推检验。③交易系统的实战检验。④交易系统的监测与维护。这就是说，一个正确的交易策略思想，必须依次通过基本统计数据库的检验，外推统计数据库的检验，实战统计数据库的检验以及长期统计数据库的检验。也就是说，一个正确的交易策略思想，必须能够经受历史数据的检验，模拟实战的检验，初期实战的检验以及长期实战的检验。上述任一环节上具有统计意义上的否定，或严重缺陷，都要求使用者必须重新研究交易策略思想。</p><h3 id="221-交易策略的提出"><a class="markdownIt-Anchor" href="#221-交易策略的提出"></a> 2.2.1 交易策略的提出</h3><p>交易策略的形成，可以经由以下两种截然不同的方式：即从上到下和从下到上。</p><p>所谓从上到下，是指根据对市场的长期观察而形成某种理论认识再基于这种认识而形成某种战略战术。举例来说，道氏理论是本世纪初最早最完备的对股价波动特征的理论总结。道氏理论由十二个基本定义构成。其中道氏对趋势的定义，作者认为至今仍然是最完备的。由道氏理论出发，后来形成了一系列著名的战术思想，如“摆动交易法”，“三点交易法”等等。</p><p>所谓从下到上，是指从市场统计数据出发，根据统计分析得出的统计特征而寻找对应的战略战术。举例来说，前面提到过的简单交易系统“跳空高开若干点后买入，收盘价卖出”，就是根据当时美国期货数据库的研究而发现所谓“跳空效应”，即跳空高开后价格上升的概率很高。而对这一市场现象的原因，至今理论界争论不休，没有一个一致的解释。这是一个纯粹由数据出发而形成的交易思想。</p><p>无论是从上到下形成交易策略或从下到上形成交易策略，历史上都有著名的成功战例和成功的投资家。例如美国著名的投资家R·M·Baruch、B·Graham、 W·Buffett、J·Templeton、G·Soros、P·Lynch都同时是著名的投资理论家。他们在投资理论上都有很深的造诣，有的对投资理论的发展做出过杰出的贡献。</p><p>从系统交易的观点看，从上到下形成交易策略思想比起从下到上形成交易策略思想具有以下优点：</p><p>1、有利于把握局部的挫折与全局的失败的关系。系统交易强调的是长期的稳定的整体效益，而不是强调一时一地的得失。由于统计样本分布的不均衡，有时不利事件的发生具有集束性，即任何交易系统都必须面对的连续失败时期。在这种逆境时期，面对强大的心理压力，如果操作者理解该系统所据以形成的投资理论，就有可能清醒地评估每一统计样本的统计特征，从而决定这是由统计样本分布不均衡形成的逆境时期还是投资市场已经发生了新的根本性变化，以至于交易系统不能适应新的市场特性。</p><p>作者从多年的实践中体会到，深刻理解交易系统所依据的投资理念对于逆境时期保持心理平衡具有至关重要的意义。一些投资人花重金购买商业性出售的交易系统，一旦遭遇连续逆境时期便很容易放弃交易系统，往往其后不久这些投资人便发现该系统又重新恢复良好的表现。这里通常有两个问题：①任何交易系统都必然嵌入设计者的心理特征。如果系统使用者的心理特征与系统设计者的心理特征有较大差异，则该系统不适用于该使用者。②上面谈到的问题，由于商业化交易系统通常不透露其系统的设计思想及重要参数，从而使使用者无法从理论层次上理解该系统，进而导致逆境时期心理失衡。</p><p>2、有利于交易系统的风险控制。在交易系统没有编入风险控制规则的情况下，理解交易系统的投资理念可以使使用者对风险发生的程度、范围及时间有一定的预见性，从而大大增加风险控制的主动性和准确性。例如，如果使用者使用以趋势跟踪为设计理念的交易系统，那么使用者根据对趋势与非趋势市场的理论研究与长期体验，知道该系统的逆境时期是市场的盘整时期。如果使用者根据某种方法判断市场将进入盘整期，那么使用者便可采取减少资金投入量的风险管理措施，同时观察交易系统的表现。如果交易结果确实亏损次数增加，那么就证明判断的正确及保护措施的得当；如果交易结果亏损次数并无明显变化，那么就证明对市场态势的判断有误，使用者可逐步增大资金投入量。</p><p>3、有利于对交易系统的维护与修改。交易系统的使用中有一个相当难处理的矛盾统一关系，也就是既要在一定时期毫不动摇地执行交易系统的所有信号，又要对交易系统对市场特性的偏离状况有所警觉以至在必要时修改交易系统。</p><p>由交易系统对市场特性的偏离所造成的对交易系统的修改主要有以下几种情况：</p><p>1、交易系统的参数值需要修改。由于任何交易系统的参数值都有某种程度的优化，随着时间的推移，有些参数值可能已不适应市场的特性。例如，很多技术指标的参数设定需要拟合市场价格波动的周期半径，而当该周期半径发生长期的显著偏移时，技术指标的参数设定区需要做某种修改。从美国股票和国际期货市场的长期发展趋势看，价格波动的周期半径目前呈现逐步缩小的趋势。</p><p>2、交易系统的个别规则需要增删。交易系统的基本交易策略思想是不能改变的，如果改变就成为另外的交易系统。但是围绕这一基本策略思想形成的具体做法是可以变动的。例如，在SP500（普尔500）指数急剧振荡的市场时期，进场指令可能需要由原来使用的市价单改为某种限价单以减少指令执行损失。出场规则也可能需要做某种凋整。</p><p>另外，一个比较常见的情况就是观测波和交易波的波长发生了比较显著的统计特性的变化需要对观测波和交易波重新定义。</p><p>还有其他一些常见现象，这里就不再一一列举。</p><p>3、投资市场规则变化引起的修正。投资市场的游戏规则不是固定不变的，投资人必须时刻保持高度警觉。特别是在中国这种市场发展的初期阶段，市场操作规则的变动比较国外更加频繁。例如，停板制度的实施与撤销；停板幅度的变动；强制平仓的行政命令；交易制度的某种变动（如天津的钢材期货市场曾由分节交易制改为连续交易制）；期货保证金规定的变动；股票买卖时间差的规定；等等，这些规定的变化都可能对交易系统的使用产生某种影响，需要使用者时时保持关注。</p><p>由以上分析可以看出，交易系统使用中的维护与管理是一件相当复杂而困难的工作，如果没有对交易系统据以形成的投资理念有深刻理解，是难以做好这项工作的。对于“黑箱作业”方式的某些商业化交易系统来说，其使用者由于根本无法理解其投资理念、规则体系及技术参数，因此系统的维护管理工作是不可能进行的，从而难以长期地成功地使用该系统。</p><p>总之，不论是由上而下地形成交易策略思想，还是由下向上地形成交易策略思想，系统交易的第一步是必须形成明确的交易策略思想。这就相当于军事学上首先要有明确的战略战术。没有这种明确的交易指导思想，长期投资的成功是很难达到的。这也可以称之为投资中的“禅”。投资人需要先在“哲理”的层次上明确自己的基本思路：究竟倾向于贴近交易还是远程交易？究竟倾向于左侧交易还是右侧交易？究竟相信价格说明一切还是相信价格一切都不说明？究竟相信模式交易还是相信图式交易？究竟相信投资对象内在价值的确定性还是内在价值的不确定性？如何识别价格突变与价格噪音？究竟相信价格投资还是相信价值投资？究竟价格有序性反映投资对象的本质还是价格无序性反映投资对象的本质？等等。这一系列在哲理层次上的问题对任何职业投资家都是至关重要的，是需要长期认真思索的，这就相当于武学中的“道”，兵学中的“法”，佛学中的“禅”，哲学中的“理”，是指导具体行动的“灵魂”。</p><h3 id="222-交易对象的筛选"><a class="markdownIt-Anchor" href="#222-交易对象的筛选"></a> 2.2.2 交易对象的筛选</h3><p>不是任何股票和期货合约都可以作为系统交易的对象。作为系统交易对象的股票和期货合约，必须做如下方面的检验，以决定是否具有可交易性。</p><p>1、检查是否具有足够的流动性。流动性是指若某一证券或商品具有足够大的流通单位，从而使大额交易发生时不致发生显著的价格波动。某一股票或商品期货是否具备最基本的流动性，对其能否成为活络交易对象以及能否吸引机构投资人至关重要。若某一投资工具的流动性达到某一基本规模从而能对机构投资人具有吸引力时，机构投资人的介入反过来又能大大增加该产品的市场流动性，进而逐步达到一种良性循环。</p><p>流动性对投资人之所以非常重要，是因为：</p><p>（1）流动性的高低直接关系交易成本的高低，流动性降低会导致交易成本增加。即使是对某些高流动性的市场，在非常事件的突发时期也会发生流动性的突发性降低。以作者的亲身实践为例，以市价进场的SP500期货合约，按一口合约为准，预期的成交价与实际的成交价相差最多时可达1000美金以上，约占当时规定保证金的10％左右。对一笔交易而言，这是相当高的成本。</p><p>（2）流动性的高低直接关系交易方法的选择范围。流动性越高，交易方法的选择范围越大。流动性越低，交易方法的选择范围越小。比如，对低流动性的市场来说，用尾随止损的操作方法就不可行，用趋势跟踪的操作方法就相当困难，突破的概念难以使用，等等。</p><p>（3）流动性的高低直接关系风险管理效率高低。流动性越低，风险管理越难。因为不管使用任何风险管理模型。其前提条件都是能够在低成本的条件下迅速进场和出场。在市场的低流动性情况下，因为上面提到的交易成本的提高和进出场效率的下降，使风险管理操作的困难程度大大提高。</p><p>因为市场流动性对投资成败具有至关重要的约束性，因此投资人在进入某一市场之前，一定要认真检查市场的流动性。</p><p>检查市场流动性主要包括以下几个方面的观察：</p><p>（1）检查价格运动的连续性。价格运动的连续性，是指平均实际成交价格间隔与市场规定最小价格运动间隔的偏高程度。该偏离程度越高，则价格运动连续性越低，进而说明市场流动性越低。例如，如果某一期货合约规定的最小价格变动为一点，但实际的平均成交价间用远远大于一点，则说明该价格的连续性低。直观地看，价格连续性低的市场在图形上存在大量跳空。即使对总体市场流动性高的市场而言，其期货合约的早期阶段也往往存在一段低连续性时期。</p><p>（2）检查买卖差价的大小。买卖差价，是指场外投资人在同一时点所能得到的实际买入价的差和实际卖出价的差。买卖差价越大，则反映市场流动性越低。这一检查主要适用于美国股票市场及国际期货与外汇市场。因为这些市场设有场内交易人制度。买卖差价是场内交易人提供买卖成交服务的成本。买卖越活跃，成交量超大，则该服务的单位成本越低。因此买卖差价是衡量市场流动性的重要尺度之一。买卖差价的大小除根据实际市场报价检查外，有时根据图形形态也能看出来。如果图存在大量等长线，则说明买卖差价大，成交不活跃。</p><p>（3）检查成交量的大小。成交量，是指交易对象在规定期间内标准交易单位的流通总量。需要指出，为了准确反映市场交易的活跃程度，成交量不使用交易对象的流动面值总额。而是流动单位的总量。例如，对期货合的来说，成交也是指成交手数的总量。对股票来说，成交还是指成交股数的总量。如果使用面值总额，则价格的高低会成为另一变数，影响该信息的准确性。对某些市场来说，由于市场信息的滞后性，人们使用某种替代性信息。例如，在SP500期货交易中，由于无法获得即时成交合约数量数字，人们使用换手次数来作为交易量的替代物。</p><p>成交量大小的检查包括两个方面，即成交量大小的绝对水平和成交量大小的相对水平。</p><p>成交量大小的绝对水平，是指某一交易对象的成交量规模要足以保证该产品的价格运动具有连续性。因此成交量的绝对水平不但对交易总规模有基本要求，而且对交易量的时间分布也有要求，即不但具有规模性，而且具有均匀性。例如，如果两个交易工具在日交易水平上，交易量规模相近，但是如果某一交易工具经常存在无交易时间区间，而另一交易工具始终保持交易活动，则显然后者更适合系统交易。</p><p>成交量大小的相对水平是指交易对象的成交量规模对投资人投资金额的对比关系。这一点显然对大额投资人有重要意义。一般认为，如果某一投资资金占有的市场份额大于10％，则会显著改变原有市场交易的均衡水平。因此对大额投资资金而言，不但要观察原有市场的成交规模，也要推算自身介入后市场交易流量可能的变化。大额投资资金必须关注市场价格的回波效应。通常情况下，市场份额在1％以下不会产生明显的回波效应。</p><p>2、检查是否具有足够长的交易历史。对于系统交易方法来说，交易对象必须有足够长的交易历史，才能够做为系统交易的候选对象。交易历史长度的衡量标准，对期货合约和股票而言，有很大的不同。</p><p>（1）期货合约数据长度的检查。对系统交易方法而言，每一个期货品种都被作为独立个体处理。每一期货品种能否适用于某一系统交易方法，都必须经过独立的检验。交易系统对某一期货品种的适用性与否不能推及另一期货品种。</p><p>对任何统计检验而言，样本数量最低不能低于30，否则不能保证统计检验结论的可靠性。由统计学对样本的基本要求出发，如果交易系统的交易信号在月线水平上产生，则可推算出一般该期货合约的数据库应有不短于5年以上的历史。如果交易系统的交易信号在15分钟以下水平上产生，则要求该合约数据库有不短于1年的历史。</p><p>这里需强调指出，这里所说的数据长度，是指期货品种的数据库长度，而不是某一具体合约的长度。例如，美国SP500指数期货（美国普尔500种股票综合指数）是目前世界上最集中交易的股票综合指数。该指数合约分为3月、6月、9月、12月四个交割期。由此得知，每交易合约的生存周期不超过1年，其中最集中交易的时期不超过3个月。SP500指数期货从1982年4月起在CME（芝加哥商品交易所）开始交易。这就是说，SP500指数期货的数据库历史是从1982年4月起算，但每一具体合约按从开始交易到交割日止计算。因此，对期货合约来说，作为检验对象的期货品种应当有足够长的数据库，以满足按系统交易原则下的统计检验。而一旦通过该种统计筛选，则可在单个期货合约的水平上提取交易信号。</p><p>由此可以看出，1年以下历史的期货品种，一般不能做为系统交易的检验对象和操作对象。投资人应耐心关注新交易期货品种的市场表现，观察其市场流动力的发展，对宏观经济信息的反应及价格变动的个性，以决定其是否适用于原有的交易策略思想或需要形成新的交易策略思想。</p><p>（2）股票数据长度的检查。对系统交易方法而言，每一个国家的股票市场可被作为独立个体处理。每一个国家的股票数据库，可以综合地进行系统交易方法的统计检验，而不必单独地对单个市场或单个股票独立地进行系统检验。而且，从实际经验的角度看，如果在单个市场或单个股票水平上进行检验，容易产生过度优化的缺陷，从而影响统计结论的可靠性。</p><p>对股票数据库而言，由于把某一国家的股票市场作为综合数据库处理，因此对其基本长度的要求是其数据库应不短于一个基本经济周期，即一个基本的经济扩张期和随后的一个基本的经济收缩期。这里需强调指出，经济周期应是国民经济意义上的一个完整周期。如果股票数据库覆盖的是上一经济周期的收缩期和下一经济周期的扩张期，则不能认为是一个完整的周期，这时应当把数据库至少扩展至上一周期的扩张期或下一周期的收缩期。</p><p>因此，在检查股票数据库的长度之前，首先应考虑数据库的结构，看其是否包括了国家证券市场的主体部分。以美国市场为例，应注意检查交易系统对NYSE、ASE、NASDAQ、OTC等主体市场的适应程度。以中国市场为例，应注意检查对上海证券交易所股票和深圳证券交易所股票的适应程度。</p><p>在检查经济周期的完整性时，应注意结合国民经济的宏观经济信息进行判断。以中国市场为例，从1991年至1996年底，中国股市共经历了五次主要的上升浪和四次主要的下降浪，即共构成四个主要的波动周期。而从宏观国民经济的结构看，这一时期对应的是一个宏观经济景气周期，即1991年到1994年的经济景气扩张期和1994年以来的经济景气收缩期。</p><p>无论对系统检验还是对系统操作来说，对某一股票的数据长度的基本要求是应该包括至少一个操作信号水平上的波动周期。因此，刚上市交易的股票一般不应作为系统交易方法的检验对象和操作对象。这一系统方法的要求也符合对新上市股票的统计研究。据美国多年对新上市股票的统计研究，新上市股票的价位一般有利于上市公司和发行商而不利于投资人。</p><p>3、检查是否有充足的信息源。作为系统交易操作对象的证券和期货合约，应当有充足的信息源。这就是说，按照公平公开的原则，任何投资人对有关公司的经营状况，对有关商品的供求状况，能够迅速及时地低成本地获得与投资决策有关的信息。信息源的充足与否的要求，不因系统交易遵循基本分析原理还是技术分析原理而改变。虽然在技术分析原理指导下，投资人对基本面信息源的利用要少于遵循按基本分析原理决策的投资人，但是充足的信息源是保证投资市场活动公开公平的重要条件之一。在任何一个国家证券期货市场发展的初期阶段，都会有相当数量的故意发布虚假信息的违法活动的存在，这是需要投资人高度警惕的现象。信息源的广泛充足，有利于对虚假信息的监督并可相对减轻其危害。对信息资料不充足的市场和投资工具，投资人应保持高度警觉并尽可能避免涉足。</p><p>4、检查是否有足够多的市场参与者。一个投资市场拥有足够多的市场参与者，是排除非市场性因素的重要条件之一。当一个市场拥有大量的市场参与者时，它可以有效地抵制：①个别投资人企图操纵市场的企图。②若干政策性因素对市场运行的干扰。当一个市场能够有效地排除非市场因素的干扰，而主要地遵循其基本经济规律运行时，才可以作为一个合格的投资对象。因为按照投资风险管理原则进行投资操作，能够有效地控制市场性因素带来的投资风险，而无法控制非市场性因素带来的投资风险。</p><p>一个投资市场中市场投资者的数量，是不能简单地从交易量中推断出来的，必须做更加细致的调查工作。</p><p>在美国等发达国家的市场及国际市场中，由于信息披露制度的完善，这类信息都可以经由有关渠道获得。例如，在美国，某一股票主要由哪些类别的投资人持有，机构投资人的参与程度，内部持股人的参与程度等信息，都可经由有关渠道获得。当然，该类信息都有一定的滞后性，不能作为投资决策的直接依据，但是是判断市场竞争程度的重要依据。另外，在期货市场上，各主要商品期货的机构投资人及个人投资人的大体构成及投资活动的活跃程度等信息，也可通过有关渠道获得。对投资人参与程度较低的市场，如木材、咖啡等国际商品期货，由此产生较严重的市场运行不平稳的问题，如连续停板、急剧波动、成交困难，等等。投资人应该经谨慎考虑其投资风险。</p><p>在中国，目前由于市场发育的不成熟及法律制度的不健全，投资人尤其应当注意检查市场的参与程度。个别商品期货交易所联合某些经纪公司，作为所谓“做势”商，以亏损补贴为条件换取人为炒作得到的所谓“交易量”，企图以此吸引投资人。这种“交易量”是一种虚假交易量。这种市场是一种虚假市场。投资人应注意识别并尽量避免这种虚假市场。</p><h3 id="223-交易策略的公式化"><a class="markdownIt-Anchor" href="#223-交易策略的公式化"></a> 2.2.3 交易策略的公式化</h3><p>交易策略的公式化是指将交易策略思想转化成精确的数学公式或计算机语言公式，使之成为计算机可识别并可检验的公式系统。</p><p>很多投资人对自己的投资策略只能做出某种模糊的描述。比如我们经常在一些媒介上看到或听到类似的描述：“某某股票放量上攻”、“某某股票受到某日均线的压力”、“某某股票是小幅盘整”、“某某股票某日拉出一根大阳线”、“某某股票严重超买”或“超卖”，等等。这里的“放量”上攻，“压力”，“大阳线”中的“大”、“小幅盘整”中的“小幅”，严重超买或超卖中的“严重”及“超买超卖”、都缺乏严格的定量及定性，即缺乏数学语言的精确性及计算机语言的明确性，因此不能直接转化成数学模型及进行计算机检验。例如，如果投资人以“放量上攻”后跟进作为进场的策略思想，这里暂不提出场规则的定义，单是进场规则就是不明确的，不客观的，不可重复的，因而不可能进行统计检验。这里“放量”缺乏定性和定量。什么叫“放量”？“放量”是指绝对水平还是相对水平？如果是绝对水平，那么是多少？如果是相对水平，那么参明系是什么，参照标准又是什么？不准确回答这些问题，就无法达到数学公式意义上的精度。再例如，如果以某股票“拉出一根大阳线”后跟进作为进场的策略思想，那么这个“大”是如何定义的？是与自身对比为大，还是与其他股票对比为大？大了多少叫大？是绝对值还是相对值？等等，同样，不准确回答这些问题，就无法达到数学公式意义上的精度。</p><p>投资人必须首先把自己的交易策略思想转化为精确的数学公式或计算机语言才可能客观地利用计算机对大量的统计数据进行检验，进而评估其交易策略思想在统计意义上的准确度。</p><p>交易策略的公式化过程可参照以下基本步骤：</p><p>1、定义交易规则：交易策略的定性化。定义交易规则，是指将交易策略思想归纳成明确的交易规则。定义交易规则的过程即是首先对交易策略思想定性的过程。以简单的平均线交易系统为例，如果交易策略思想是以短期平均线向上穿越长期平均线为买入信号；以短期平均线向下穿越长期平均线为卖出信号。则该交易策略思想可以定义为以下交易规则：</p><p>（1）期货交易系统：允许做空。</p><p>规则1，当短期平均线向上穿越长期平均线时，做多。</p><p>规则2，在做空信号发生前，持单。</p><p>规则3，当短期平均线向下穿越长期平均线时，做多平仓出场，转为做空。</p><p>规则4，在做多信号发生前，持单。</p><p>（2）股票交易系统：不允许做空。</p><p>规则1，当短期平均线向上穿越长期平均线时，买入。</p><p>规则2，在卖出信号发生前，持股。</p><p>规则3，当短期平均线向下穿越长期平均线时，卖出。</p><p>这里需强调指出，这里列举的简单平均线交易系统，只是为用来说明如何将交易策略思想转为明确的公式系统。这种列举不说明任何作者对该系统的评价。本书中的其他例子，除非特别说明者外，也均是如此。事实上，这里列举的平均线交易系统，在大部分情况下是一个亏损系统。</p><p>上面列举的（1）例，是一个连续交易系统，即始终在市场中持有未平仓单；（2）例，则是一个非连续交易系统。</p><p>2、定义交易规则变量及参数：交易策略的定量比。在将交易策略思想归纳为明确的交易规则体系后，还必须进一步对其中包含的变量及参数作出明确规定。</p><p>仍以简单平均线交易系统为例。</p><p>定义1：P=价格（定义所用价格）</p><p>定义2：t=今日（定义时间序列）</p><p>公式1：MA1（t）=（P1+P2+…PN1）/N1 {定义平均线1}</p><p>公式2：MA2（t）=（P1+P2+…PN2）/N2 {定义平均线2}</p><p>定义3：N2＞N1（定义长期平均线）</p><p>定义4：若MA1（t）＞MA2（t） 但 MA（t—1）＜MA2（t—l）则买入（定义买入规则）</p><p>定义5：若MA1（I）＜MA2（t） 但 MA（t—l）＞MA2（t—1）则卖出（定义卖出规则）</p><p>当对交易系统所用变量及公式定义完成后，一个交易系统便从质和量上固定下来，研究者便可研究系统参数在不同值域中变化而使交易系统在给定数据库中的表现变化。</p><p>在该例1中，引参数为P1、N1、N2，即研究者可以变换价格定义及均线长度定义。例如，研究者可不使用收盘价，而使用开盘价、或最高价、最低价、甚至某种加工过的价格。均线长度也可根据需要加以变化。</p><p>3 编写计算机程序。当交易系统编写为公式和定义系统后研究者需进一步将其编写为计算机可直接使用的计算机语言或软件语言，以使交易系统能够直接上机运算。</p><p>以上述计算机软件语言形式，计算机便可直接按交易系统的规则进行运算。如果编写成计算机初级语言，如Basic；或高级语言，如C，则程序编写要更复杂一些。在该计算机程序中，参数为价格、此处定义为Close（收盘价），及均线长度（Length1，Length2）可由研究者按需要变动。</p><h1 id="3-交易系统的检验方法"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-交易系统的检验方法"></a> 3. 交易系统的检验方法</h1><h2 id="31-交易系统检验的基本原则"><a class="markdownIt-Anchor" href="#31-交易系统检验的基本原则"></a> 3.1 交易系统检验的基本原则</h2><p>“接近实战”是交易系统检验的基本原则。交易系统检验时的条件越接近实战果件，则检验结果越具有实际应用的可靠性。</p><p>有丰富实际操作经验的系统研究者与缺乏实际操作经验的系统研究者的最大区别在于，前者明了什么是实际操作条件，从而能在系统开发时充分考虑到这些条件，并能在市场条件变化时，预先估测到该变化对系统表现的可能影响。而缺乏实际操作经验的系统研究者，例如市场分析师、数据商、计算机软件商及某些学术研究人员等等，往往在系统开发时倾向于选择对自己有利的条件，使交易系统的评估带有不同程度的倾向性。</p><p>按照“接近实战”的检验原则，作者在长期实践中体会到，在系统检验时如果面临多种条件的选择，应遵循“宁可从严，不可从宽”，“宁可不利于己，不可有利于己”的原则。遵循该项原则，研究者在对交易系统进行统计检验之前，还必须对下述条件进行分析，并将其参数编入计算机程序。</p><h3 id="311-交易成本"><a class="markdownIt-Anchor" href="#311-交易成本"></a> 3.1.1 交易成本</h3><p>交易成本是指执行进出场指令所发生的直接成本。交易成本主要由以下两部分组成，即不变成本（手续费）和可变成本（指令执行价差）。</p><p>手续费是指经纪公司对执行交易指令收取的交易费用。</p><p>指令执行价差是指预期交易价格与实际交易价格的差。</p><p>当然，交易成本中还包括其他若干杂项成本。</p><p>手续费作为交易成本中的固定成本，其标准因国家、因市场而有很大差别。以美国为例，股票交易的手续费通常是按交易股数收取，交易股数越大，平均每股支付佣金越低，而期货交易通常按交易合约数的事先约定佣金标准收取，即无论是股票交易和期货交易，股票价位和期货价位的变动通常不影响手续费的收取标准。这一点对系统交易检验较为有利，因为可设定为一个固定参数值。</p><p>在中国，按目前的市场条件，股票交易收费与期货交易收费通常都与股票价位和期货价位有关，因为手续费通常按交易额的一个比例收取。这种规定给手续费成本的确定增加了难度。另外，对小额股票投资资金来说，一些经纪公司对未成交单也要收取费用，等等。总之在中国目前的市场条件下，手续费比较西方发达国家增加了若干不确定因素。在系统检验中，应本着“就高不就低”的原则进行，即宁可高估手续费成本，也不要低估手续费成本。</p><p>指令执行价差在美国等发达国家市场中是一个必须严肃对待的问题。由于买卖差价的存在及市场流动性变动的影响，指令执行价差变动范围很大，通常可为手续费的一至两倍。</p><p>在中国目前的市场条件下，由于进出场指令较为单一，通常只接受限价单，因此通常不存在显性指令执行价差的问题。对个别服务较好的经纪公司，可安排市价单指令，这时便会产生指令执行价差的问题。但是在中国目前市场服务较为单一的条件下，虽然通常不存在指令执行价差的问题，但研究者必须注意“隐性”指令执行价差的问题。由于中国股票与期货市场不设有场内经纪商与场内交易商制度以及单一限价指令制度，使得交易信号发生——给出指令——执行指令这一过程所需时间要大大长于在美国等发达国家市场进行交易，这一差别同样造成预期理想交易价位与实际交易价位的差别，而且有时这一差别还相当大。</p><p>为什么要如此认真地考虑交易成本的影响？因为：</p><p>1、交易成本是决定交易系统表现的重要条件之一。请看以下举例说明。设有两个交易系统：交易系统1和交易系统2。</p><p>假设经过六个同的操作，各项数据如下：</p><p>​           交易系统1   交易系统2</p><p>所需操作资金    5 000    5 000</p><p>盈利（佣金前）   1000     1000</p><p>交易次数       5      20</p><p>很明显，对交易系统1而言，其临界交易成本为200；对交易系统2而言，其临界交易成本为50。若交易成本大于50，则交易系统2成为亏损系统。只有当交易成本大于200时，交易系统1才成为亏损系统。因此，当评估或比较交易系统时，交易成本是一个重要的参考因素。</p><p>2、交易成本是决定交易系统类型的重要条件之一。对任何交易系统而言，都存在一个临界交易成本。而对任何交易系统而言，依作者多年实践经验的体验和理论研究的心得，如果一个交易系统有能力成为一个实用的系统，则应当有能力在任何波长上交易（在不考虑成本和指令下达方式的条件下）按照Chase理论，模式结构在任何一个层次上都是相同的。这就是说，从单纯交易信号的角度来评价，交易波长应当不影响交易信号的成功率。比方说：如果一个人研究出一个交易系统，在日线上检验是成功的，但放到5分钟线上则存在明显缺陷，那么依作者多年实践经验，这样的系统是非常值得怀疑的。反之，如果一个系统在例如5分钟线上是成功的，但在日线上是不成功的，这个系统同样不可信任。如果一个交易系统的信号成功率在各层次波长上保持稳定，则可认为是一个稳定的系统。这时，该系统的最小交易波长，由交易成本和指令周转时间来决定。依作者多年实践经验，最小交易波长应当最好大于交易成本的5倍，最低不能小于3倍，否则会必然成为一个亏损系统。例如，SP500指数期货的交易成本中佣金设为50美金（一口合约），相当于10点图上运动。SP500的法定最小运动距离（1 Tick）=5点。假设指令执行成本为50美金,则交易成本=100美金=20点运动。设经过统计研究SP500在2分钟线上的平均波长为100点。则知2分钟波长=5X交易成本。由此可知，单由交易成本决定SP500的最小交易波长区大于2分钟线。同时，由指令周转时间也决定交易波长不能小于2分钟。依同样的原则，在中国目前的市场条件下，各证券和期货交易品种都可找到其最小交易波长。若交易周期小于最小交易波长，则必定成为一个亏损系统，而只能是一个对经纪公司有利的系统。</p><p>大多数投资人通常都忽略了这样一个重要研究：即进入任何一个市场之前，都应先确定该市场的最小交易波长。因此，在选择交易系统类型时，无论是长线系统、中线系统、或短线系统，交易成本都是一个重要决定因素。交易波长越大，交易成本越低，单次交易风险越大；交易波长越小，交易成本越高，单次交易风险越小，单次交易成本与单次交易风险的关系是相互消长（Trade off）关系，投资人的投资技巧中的一个重要表现就是能够在这种相互消长关系中寻找到动态平衡点。</p><p>交易成本的研究目的是：①确定交易系统的最小交易波长。②在交易成本与交易风险间寻找到动态平衡点。</p><h3 id="312-市场价格运动模式"><a class="markdownIt-Anchor" href="#312-市场价格运动模式"></a> 3.1.2 市场价格运动模式</h3><p>交易系统检验过程就是交易系统仿真过程。在系统检验中，除必须考虑交易成本因素外，还必须对市场价格运动模式作如下研究：</p><p>1、指令类型与成交机会：实际成本与机会成本。很多交易系统的研究者由于本身缺乏操作经验，在交易系统检验过程中．往往忽略对成交机会的研究，而结果往往是高估了交易系统的表现。交易系统检验必须考虑机会成本因素。因为交易指令条件越灵活，则实际交易成本越高；交易指令条件越固定，则实际交易成本越低。但与此同时，交易指令条件越灵活，则机会成本越低；交易指令条件越固定，则机会成本越高。因此：</p><p>交易指令条件越灵活——实际交易成本越高——交易机会成本越低；</p><p>交易指令条件越固定——实际交易成本越低——交易机会成本越高。</p><p>很明显，在指令执行的实际成本和机会成本之间，存在着相互消长关系（Trade off）。这种相互消长关系，是正确评价交易系统真实表现的重要条件之一，因此系统研究者和系统使用着应当引起高度重视。特别是一些缺乏国际市场操作经验的国内投资人，更应从国际市场操作规则中，了解正确判断市场操作机会成本的重要性。</p><p>在美国证券与期货市场上 有下列主要的交易指令：</p><p>（1）市场价指令（Market order）。市场价指令，是指在现有市场价格水平上指令买进或卖出。市场价应是场内经纪人在执行指令时所能尽力得到的最先价格。在存在买卖差价的情况下，投资人得到的通常是对其不利的价格。市场价是成交可能性最大的指令形式。</p><p>（2）限定价指令（Limit order）。限定价指令，是指在成交价不少于指定买入价或卖出价的价格水平上指令买进或卖出。限定价是在市场价格经过指定价位时，成交可能性最小的指令形式。这里应注意在美国等国外市场上限定价和中国目前市场条件下限定价之间的区别。在国外市场上，限定价的执行时机一定是在指令下达后，市场价格达到并通过指定价格之后。在中国目前市场条件下，限定价的执行时机不一定要等到市场价格达到并通过指定价格之后。在国外市场上，限定价的实际执行价格往往对指令发出人最有利，但成交可能性最小。在中国目前的市场条件下，中国现行的限定价制度是同时具备了国外市场价与国外限定价的缺点。因此，在交易系统检验时，研究者应待别注意对成交条件和成交机会的研究。</p><p>（3）止损价指令（Stop order）。止损价指令，并非顾名思义单纯被用于止损。在很多情况下，止损价指令被投资人用于进场指令。在用于进场指令时，止损价指令是一种顺势操作指令，在用于出场指令时，是一种止损方式。止损价指令，是指令在市场价格达到并通过指定价格时，以市场价指令形式按不利于指令发生操作方向操作的指令。</p><p>例如，卖出止损价指令（sell stop order）要使指定卖出价低于现行市场价格。买入止损价指令（buy stop order）要使指定买入价高于现行市场价格。换句话说，止损价指令是一种市场价格越跌越卖，市场价格越涨越买的指令形式。</p><p>（4）目标市场价指令（Market If Touched order）。目标市场价指令，是指在市场价格达到指定价位时，以市场价指令形式按有利于指令发生操作方向操作的指令。例如，卖出目标市场价指令（sell MIT）要使指定卖出价高于现行市场价格。买入目标市场价指令（buy MIT）要使指定买入价低于现行市场价格。</p><p>换句话说，目标市场价格指令在用于进场指令时，是一种逆势操作方式。在用于出场指令时，是一种盈利出场方式。目标市场价指令是越跌越买，越涨越卖的指令形式。</p><p>上述四种基本的指令形式，按成交机会由大到小排列，依次为 Market Order, MIT Order, Stop Oder, Limit Order。</p><p>这里需强凋指出，在目前中国的市场条件下，虽然在交易所水平上和经纪公司水平上不能接受这些指令形式，但是有条件的投资人可以通过一定的组织形式近以地以人工方式模拟这些指令形式，从而获得类似的操作效果。</p><p>由上述四种基本的指令形式出发，还演化出下列常用的指令形式：</p><p>仅由收盘价止损指令（Stop close only order）；</p><p>仅执行开盘价指令（opening only order）；</p><p>按限定价止损指令（stop With Limit order）；</p><p>优于指定价止损指令（stop limit order）；</p><p>收盘时按市场价指令（Market on Close）（MOC）；</p><p>先执行指令撤销未执行指令（order Cancels order）（O_C_O）；等等。</p><p>对这些指令形式，这里就不再作详细解释。因为不论指令形式如何变化，它们都必然遵循下列原则：</p><p>交易指令条件越灵活——实际交易成本越高——交易机会成本越低。</p><p>交易指令条件越固定——实际交易成本越低——交易机会成本越高。</p><p>从以上关系变化我们也可以看出，在交易系统的研究开发中，为什么要坚持“接近实战”的原则，为什么要遵循“从难从严”的原则。如果系统的设计者有意低估系统的交易成本以增加系统的表现，则市场一定会以提高交易机会成本的方式来惩罚系统的使用者。在商业化交易系统市场上，被系统设计者有意低估的系统交易成本最终会以机会成本提高的方式转嫁给交易系统的使用者。因此，如果系统研究者最终是系统的使用者，那么他一定不要因低估实际交易成本而导致最终承受增加的交易机会成本。如果系统的使用者是商业化交易系统的购买者，那么他一定要注意所购系统的交易条件，以防止系统开发者向自己身上转移交易机会成本。</p><p>根据作者多年来在系统研究开发中的经验，作者本人一般都遵循“最差”进出场价格原则，即“价位最差，时间最差”原则。例如，在系统检验时如果以日线为信号波波段。那么作者通常规定买入价（或做多价）为信号发生后第二线的最高价，买出价（或做空价）为信号发生后第二线的最低价，即：</p><p>由此可以推知，作者在系统研究时规定的操作条件，通常都劣于实战条件，以保证交易系统能最大限度的接近实战条件，并给系统的实际表现留有余地。因为在系统研究时，如果一个系统按假设的最坏市场操作条件都可以有令人满意的表现，那么系统在实战中的成功机率便可大大提高。</p><p>下面再看一个实际例子来说明为什么在系统检验时通常应规定较严的进出场条件。</p><p>例：上海股市：辽宁成大，此例为实战例子。    L=最低价</p><p>从上可以看出，14.00是短期支持价位，如果以限定价形式进场，设限定价为14.05，那么在1996年10用3日，10月9日，10月10日，11月1日，11月22日 都几乎不可能做到，只有12月7日才有较大可能。这是实际运作情况但是如果以该图数据作为历史数据作系统检验，系统研究者如果假设在上述日期都可以在14.05以下价位成交，结果则会大大夸大系统在该阶段的表现。</p><p>2、价格涨跌停板。国内外一些市场规定有价格涨跌停板制度，其具体规定因市场不同而有很大差别，而且其具体规定又常会因时间推移而有所变化。价格涨跌降板是一种“有行无市”的市场状态，是市场供求关系极度失衡的结果。</p><p>对交易系统研究开发人员来说，必须认真排除涨跌停板对系统检验的影响。停板对交易系统检验的主要影响可归纳如下：</p><p>（1）若交易系统为趋势跟进类型，则涨跌停板会严重夸大系统表现。</p><p>（2）若交易系统为反趋势类型，则涨跌停板不会严重影响系统表现。</p><p>（3）若交易系统为其他类型，则涨跌停板的影响要视具体情况而定。</p><p>在趋势跟进类交易系统中，由于交易系统遵循的投资哲学是“越涨趋买，越跌越卖”，在价格涨跌停板发生时，因为有行无市，因此不可能买入或卖出。但是在利用历史数据进行系统检验时，如果不特别设计价格运动模式识别程序，则计算机无法识别涨跌停板，并会接在“涨停板时能够买入”和“跌停板时能够卖出”的结果处理。很明显这样做严重违背了实际们况。</p><p>例：上海国债期货92506（见图3—1）</p><p>注意图上用箭头标出的涨跌停板区域。同时，注意如果按照慢速KD信号作为进出场信号，则涨停板价位为操作信号执行价位，这时如果假设该公位为系统检验所用信号数据，则会高估系统操作表现，因为在实际操作中，该次交易无法进行，而在系统检验中则会进行一次“纸上”交易。</p><p>例：上海股市 活力28</p><p>1996年 12月12日  O 13.26   H 13.53   L 12.15   C 12.50</p><p>​    12月13日   13.30    12.50    11.51    11.60</p><p>​    12月16日   10.44    10.44    10.44    10.44</p><p>​    12月17日   9.40    9.40    9.40    9.40</p><p>​    12月18日   8.51    10.20    8.51    10.00</p><p>其中12月16日，12月17日为全日跌停板，12月18日为开盘至跌停板。</p><p>假设按照美国其著名交易方法，则1996年11月～12月的一次交易如下：</p><p>1996年11月26日  O 9.56   H 9.70   L 9.31   C 9.45</p><p>​    11月27日   9.65     9.95    9.51    9.72</p><p>进场点：9.70 进场方式：buy Stop 实际进场时间1996年11月27日</p><p>出场点：11.51 出场方式：Sell stop 实际出场时间1996年12月18日</p><p>​               “纸上”出场时间1996年12月16日</p><p>在实际操作中，1996年11月27日可望顺利进场。当日市场不活跃，成交价应在原订计划9.70附近。按预定出场计划，预定出场价为11.51。</p><p>如果12月16日股票不是开盘跌停顿并保持全日无交易，而是逐步下跌，则可望在11.51附近出场。但是按实际操作情况，由于受《人民日报》评论员文章的影响，上海深圳股市连续数日跌停板，使实际出场只可能在12目18日以后。假设实际出场价为12月18日中位价，即9.36，则出现以下情况（见下页列表）。</p><p>由此例可以看出停板制度对实际交易的影响。由于停板发生导致市场完全丧失流动性使一次获利的交易成为亏损交易。而从系统检验的角度来说，尽管发生了连续跌停板，如果不在计算机中编入特别说明程序，则纸上作业仍有对短期操作而言不错的获利，但实际作业效益则会劣于纸上作业。</p><p>3、跳空。跳空是指价格无成交区段。价格跳空现象对交易系统检验的影响同停板相似，主要对趋势跟进类系统以及按STOP进出场方式操作的系统较易产生影响。特别是对以开盘价作为进出场时机的交易系统影响最大。</p><p>当市场发生开盘跳空时，往往说明在两个交易日之间有严重影响市场供求关系的事件（或信息）发生或预期瞬即发生。这时如果投资人按STOP方式交易并选择以开盘为进场时机，则经常会受到价格波动的不利影响。</p><p>在美国等国，开盘价是场内经纪人和场内交易人在开盘价格区（opening range）内对供求关系进行平衡后的平衡点。这一工作在市场实际开盘前进行。如果投资人指令以开盘价交易，那么他实际得到的成交价并非事后公布的当日开盘价，而可能是开盘价格协议区内的任何一点且通常是对于他不利的一点。如果投资人选择在实际开盘后下达指令进场，那么由于跳空的产生是由于两个交易日之间市场供求关系产生失衡或市场心理发生重大变化，市场在实际开盘后的短时间内往往是急剧变动时期，这一时段有经验的投资家都了解通常是对场外投资人不利的进场时期。</p><p>因此，跳空行情增加，通常对投资人意味着交易成本增加。如果投资人使用较多的开盘进出场操作方式，在跳空行情增加的时期，则会显著增加交易成本和交易风险。在进行系统检验时如果数据中包括较多的跳空行情，这时如果使用开盘价作为所用的进出场价格，则会夸大系统的表现。</p><p>例：上海股市  哈医药</p><p>​             O     H    L   C</p><p>1996年12月17日  7.29   7.97   7.29  7.29</p><p>1997年 3月12日  10.28  10.37   9.98  10.37</p><p>1997年 3月13日  11.41  11.41  10.37  10.95</p><p>1996年12月17日处于下跌趋势中，开盘价处于当日最低价一端。</p><p>1997年3月12日，3月13日处于上升趋势中，开盘价接近当日最高价一端。</p><p>注意这时如果投资人的操作方向与跳空方向一致，则开盘时期的价格趋于对他不利，开盘时进场趋于增加交易成本。</p><p>尽管跳空行情对投资人的影响是有选择性的、局部的，取决于投资人所用交易系统的类型，所选择的进场时机和进场方式，但是跳空仍是一项值得投资人严密注视的市场现象。如果跳空行情出现的频率提高，则说明市场流动力趋于不足，投资人应加强风险管理措施，并逐步减轻对该市场的参与程度。</p><p>在交易系统的研究检验过程中，研究者也必须充分估计到跳空行情时系统操作的不利影响。“最差”价位和时间进出场原则，基本上可以排除由跳空行情带来的交易成本增加对系统实际表现的不利影响。</p><h3 id="313-回波效应"><a class="markdownIt-Anchor" href="#313-回波效应"></a> 3.1.3 回波效应</h3><p>回波效应，是指资金进出场对市场价格产生的影响。回波效应的发生会导致交易成本增加。但是回波效应又不同于前面提到的“指令执行差价”，尽管两者在性质上是相同的。“指令执行差价”一般是比较稳定的，可以预估的，投资人可以把它看成为回波效应的下限。也就是说，大额资金由于回波效应而增加的交易成本平均不会小于小额资金中的“指令执行差价”。</p><p>在交易系统的研究和检验中，必须首先确定该系统所操作的资金数额是否有回波效应。主要方法有：</p><p>1、经验法。如果投资人具有丰富操作经验，那么凭经验一般都可以判断出回波效应的存在与否及其大小。在美国市场上，交易指令执行后投资人迅即得到一张确认单，以后并会有一张正式的核对单。投资人从确认单上就可以看出是否有回波效应。在投资资金量大的情况下，成交会成为批次成交。若成交批次越多，批次间时间间隔越长，批次间成交价格分布越分散，则说明回波效应越大。在中国目前的市场条件下，有条件的投资人也可获得类似信息并可据以进行判断。</p><p>2、数据检验。主要按前文所说，对市场流动性进行详细检验。</p><p>在上述两个基本方法中，经验法最为可靠。</p><p>投资资金是否会带来回波效应，其结果对交易系统的表现有很大影响：</p><p>1、影响交易系统交易类型的选择：如果交易系统属于趋势跟进类型或统计模式类型，则回波效应的存在会对系统使用有很大影响，表现在交易成本增加，进场时间加长，严重时会使交易系统无法使用。因为，此类模型对进出场的条件限制较严，一般要求进出场快速准确。</p><p>2、影响交易系统交易波长的选择：如果回波效应还没有严重到必须否定所选择的交易系统类型，但是本身却大到足以影响系统的日常操作，那么系统研究者可以通过调整提高交易波长的方式来加以解决。</p><p>资金数量和交易波长的选择关系为：资金的全部进出场时间应小于市场数据的间隔时间。例如，如果系统所指挥的操作资金不能在60分钟内完成一次进场操作或出场操作，则从系统交易的角度看，则不适于以60分钟数据为基础的交易周期。</p><p>对机构投资人和大额投资人来说，注意排除回波效应对交易系统的影响十分重要。因为回波效应不但对交易系统的表现有负面影响，严重的甚至会使交易系统失去效用。交易系统的研究和检验必须充分考虑到回波效应带来的交易成本及操作可行性。</p><h3 id="314-突发事件"><a class="markdownIt-Anchor" href="#314-突发事件"></a> 3.1.4 突发事件</h3><p>突发事件，是指对全球政治经济形势产生重大影响的突然爆发的事件。例如，战争、重大自然灾害（如地震、核事故等）、国家元首被刺、政变，等等。这些事件的特点是完全不可预测（如地震），或可预期时间极短（如战争），同时对全球金融市场产生重大影响。</p><p>对交易系统的检验来说，一个交易系统的检验数据库必须覆盖一个以上的突发事件时期。也就是说，对设计中的交易系统，除了要检验它在市场正常运行时期的表现外，还必须考察它在市场非常时期的表现。</p><p>对交易系统在市场非常事件时期的检验，应遵循以下原则：</p><p>1、“排除获利的原则”。如果交易系统的操作信号捕捉到突发事件对市场的影响，即交易系统在突发事件时期是获利的，则应当在交易系统的总体盈利表现中排除突发事件时期的获利。也就是说，不把非常事件时期的获利看成正常盈利，而是看成“意外之财”。例如，一个交易系统的操作信号如果与1987年美国纽约股市的大崩盘，与黄金与外汇市场在海湾战争爆发时的市场波动，与前苏联的解体与政变，与前苏联核电站爆炸等事件对市场的最初影响相一致，则应当在系统检验时扣除该时期的获利。</p><p>当然，这不是说，一个好的交易系统，就没有能力捕捉到突发事件的影响。恰恰相反，作者一直认为，一个好的交易系统，应当有能力捕捉到突发事件的影响。从投资哲学的角度讲，市场上没有任何突发事件是突然发生的。突发事件本身只相当一个“导火索”。如果它真正能够对市场产生爆炸性的影响，必须在市场上有“炸药包”本身的存在，即某种市场供求状态的积累和发展。突发事件只能对这种已经存在的市场关系起到某种催化剂的作用。市场永远只选择它愿意选择的突发事件。突发事件永远不能使市场作180度的大转弯。突发事件永远只能使市场在原先已决定的轨道上加速或减速行进。</p><p>但是，突发事件既然是突发事件，由突发事件所引致的获利就是非正常非利，而不应该据此夸大交易系统的表现。</p><p>例1：1987年10月美国股市崩盘（见图3-2）。在1987年10月“黑色星期五”之前SP500指数已经连续下跌两个星期。整个跌幅为美国历史上第二大股票指数跌幅。按期货合约计算，跌幅超过每一合约6万美元。</p><p>例2：海湾战争爆发前后黄金期货价格（见图3-3）。战争爆发前，以美军为首的联军与伊拉克军队屯兵备战。一些人认为按战争规律“炮声一响，黄金万两”， 黄金价格被一些人预期看涨。但战争实际打响，黄金价格暴跌。如果观察黄金价格长期走势，海湾战争前后黄金价格一直处于疲软走势中，海湾战争未能改变黄金价格长期走势。</p><p>2、“包括亏损的原则”。如果交易系统的操作信号不能捕捉到突发事件对市场的影响，同时又由于突发事件的发生而形成亏损则应当把该种亏损归入交易系统的表现。这就是说，一个有实战价值的交易系统，必须有能力抵抗突发事件对系统表现的不利影响，有能力承受突发事件不利影响所造成的亏损。系统研究者不能认为这是突发事件造成的亏损而故意忽略不计，从而有意夸大系统的表现。</p><p>一些有坚实统计学基础的系统研究者最常见的错误就是有意无意的忽略突发事件的影响，即“小概率”事件的影响。因为根据经典统计学理论，他们假设“小概率”事件的影响等同于“大概率”事件，同时只由于心理学规律的作用，即人们趋于认同对他们预期结果有利的事件，因此这些系统研究者所开发的交易系统，没有特别的考虑和加强对突发事件的抵抗能力，导致这些系统在经过一段良好表现后最终无法承受该种沉重打击而失败。</p><p>一个有实战价值的交易系统，必须做到即使不能在操作信号上捕捉到突发事件的有利影响，也要在风险管理上有能力抵抗突发事件的不利影响。一个交易系统在研究开发阶段，不但要注意检验系统在市场正常运行期间的表现，而且一定要注意检验系统在市场非常时期的表现。一个交易系统在实际使用阶段，不但要注意监测它在市场正常运行条件下的表现，并且一定要有有力的风险管理措施以随时准备承受非常事件带来的不利影响。</p><h2 id="32-检验数据的准备"><a class="markdownIt-Anchor" href="#32-检验数据的准备"></a> 3.2 检验数据的准备</h2><h3 id="321-检查数据的完整性"><a class="markdownIt-Anchor" href="#321-检查数据的完整性"></a> 3.2.1 检查数据的完整性</h3><p>检验数据的完整性准备应视交易系统的用途进行。除前文已提到的数据库的长度标准以外，还应注意下列价格成分是否完整：开盘价、最高价、最低价、收盘价、成交量以及对期货合约而言的持仓量。在检验数据库中，应当尽量做到无间断、无遗漏。检验数据库是否全部包括所列全部价格成分，应视交易系统的性质而定。例如，如果交易系统只使用收盘价，则检验数据库可以只包括收盘价。但是一般来说，虽然系统操作信号的检验可以只使用某一种价格成分，但是系统风险管理规则的检验则必须使用全部价格成分。因此检验数据库应尽量做到完整。例如，如果设定所用交易系统的操作信号只依据收盘价，同时该系统的风险控制操作也只使用收盘价，对用于期货合约的交易系统而言，是根本不可行的。因为两个收盘价之间的日间价格波动，振幅可能大到使交易保证金低到不符合交易所或经纪公司的约定，从而导致可能的强制平仓。</p><h3 id="322-检验数据的连接方式"><a class="markdownIt-Anchor" href="#322-检验数据的连接方式"></a> 3.2.2 检验数据的连接方式</h3><p>1、股票数据。股票上市公司在股票价格达到某一水平后，为了方便交易和吸引更多投资者关注，有时会采取对股价以大小的做法，国外称之为SPLIT（国内称为“除权”）。当除权发生后，如果对股价不采用适当的连接方式，则会破坏股价记录的连续性。</p><p>美国等国对除权的处理方式是，以除权发生当日股价为基准，以分解比例为依据，对以前所有历史数据按数学运算规则作技术处理，使得除权发生前后股价不发生间断性跳动，同时在数据软件中存入相应资料及公式，使用户在必要时可根据需要使股价恢复其历史实际状态。</p><p>这种做法的好处是：①保持了股价运动历史的平稳性。②给用户按个别情况相机处理的灵活性。</p><p>目前中国市场的数据商一般不对除权做任何处理，采取按实际市场价格记录的做法。这种做法虽然节省了数据商的工作量和数据软件的技术含量，但会给按技术分析方法做决策依据的用户造成不便。</p><p>例1：对除权股价进行技术处理可保持股价运动平滑性（见图3-4）：</p><p>西南贝尔公司（美国太平洋证券交易所）。美国西部公司（美国证券交易所）。</p><p>图中箭头及数字表示除权发生日期及比例。注意除权发生后价格为现实市场所用实际价格，除权发生前标价为按比例降低后的价格。</p><p>例2：对除权不进行技术处理造成股价运动不连贯性（见图3-5）。</p><p>上海股市。湖南海利（钱龙软件）。注意由除权造成虚假的图形下跌及虚假的指标下跌。</p><p>对除权前后股价进行枝术处理及不进行技术处理对系统交易方法有以下影响：</p><p>（1）实施股价的技术处理可使股价运动体现真实的历史趋势，不实施技术处理可破坏图形表示股价运动的真实历史趋势。例如，前例所举的西南贝尔公司与美国西部公司，其股价从1984年至1992年始终保持强劲的增长势头。这种增长势头从图形上可以一目了然。相反，尽管上海股市一些联系上市以来同样保持了良好的增长势头。但是，增长势头越大，进行除权次数越多的股票，其股价越呈现一种水平移动的态势。这种态势不利于投资人从图形上观察比较股价增长的历史趋势。</p><p>（2）实施股价的技术处理有利于交易系统的研究开发、数据检验与实际操作。不进行技术处理的数据不利于交易系统的开发使用。</p><p>对于增长型股票而言，除了以基本分析为基础的交易系统外，股价运动的间断会对交易系统的操作信号产生重大干扰。例如，上例所举上海股市湖南海利因不进行技术处理产生的价格噪音会破坏买入后持股策略的实施，导致交易系统可能产生虚假的出场信号，从而削弱交易系统的实际盈利能力。</p><p>因此，系统研究者对目前通行的在中国市场上不采用任何技术处理措施的原始股票市场数据，在系统检验的可考虑以下校正措施：</p><p>（1）按历史资料对原始数据进行技术处理，消除人为因素造成的价格间隔。这种处理后数据是最理想的股票数据。因为它既保持了最新时段价格的原始性，又保证了历史时段价格的连续性，从而既有利于交易系统的研究开发．又有利于交易系统的直接操作。</p><p>（2）如果无法对原始数据进行技术处理，那么交易系统必须建立相应的除权发生前后交易信号的校正规则，以期尽可自地排除价格噪音的影响，包括对进场规则进行噪音发生后的补偿，对出场信号进行延迟处理以及增加再进场规则，等等。</p><p>总之，由价格间断造成的交易系统噪音是一个相当严重的问题，需要系统研究者认真加以区别和处理。</p><p>2、期货数据。大多数期货合约的合约约定寿命在两年以下，实际交易活跃期的寿命在3个月以下。期货合约数据的短期性质不利于运用技术分析方法以及系统交易方法的使用。因此，投资人为了检验和实际使用交易系统，必须根据某些技术原理时分别的期货合约数据加以连接，使其已有足够的使用长度。</p><p>如果投资人使用的是已经由数据商加以连接的期货合约数据，则必须搞清数据商对数据连接所依据的原理和方法，以明了这种数据是否能满足自己的投资需要。</p><p>对绝大多数期货合约来说，绝大多数投资人仅集中交易最活跃的期货合约，一般为最接近交割明的期货合约。这一时期的交易对整个期货合约而言最具代表性。因此交易系统的检验和使用应集中引为期货合的交易的这一时段。</p><p>为解决期货合约寿命较短下能满足所需数据长度的矛盾，期货合约数据可按以下连接方式加以延长。</p><p>3、连续数据。连续数据，是指将交易最活跃期的期货合约依一定规则依次加以连接而成的合成数据。其合成方式最常用的有以下几种：</p><p>（1）依合约交割期日加以连接。每一合约到期，即开始最接近之下一合约。</p><p>（2）依特别指定日期加以连接。对最接近交割期日的合约，格定交割日前的某一日为准，作为停止合约开始新合约之日期。</p><p>（3）依合约交割期日，逐年更替。以交割期日为准，连接各年度同一交割月份的合约。</p><p>连接数据最主要的长处是具备可交易性，即每一最近期段的数据都是交易最活跃期间的合约数据，因此能够最直接地反映该期货品种的市场特征。</p><p>连续数据最主要的缺点是数据缺乏平稳性。由于期货市场上商品供求关系的变化，仓储成本的变化，资金成本的变化等多种因素的影响，经常使各个不同交割期的合约之间产生所谓“升水”或“贴水”现象，即对同一期货品种在不同交割期之间在同一交易日产生价差。期货数据按指定方式联接时该价差会使连接点出现价格空档，形成一个跳空点。该种跳空点会对以技术分析为基础的交易系统产生影响。</p><p>4、永久数据。永久数据，是指将最接近交割期前后的两个期货合约依加权平均方法处理后，形成的期货数据。永久数据由于对连接点前后的期货合约经过加工整理，因此通常能有效地消除连接点上的价格跳空现象。永久数据具有良好的平滑性，非常适于技术分析及系统研究。</p><p>永久数据的主要缺点是不具备可交易性。因为永久数据是经过重新计算后得出的数据，不是直接的市场数据，因此无法据此直接进行交易。</p><p>系统研究者应当注意检查根据永久数据开发出来的交易系统，是否对直接的市场数据具备完全的适应性。</p><h2 id="33-确定检验的统计学标准"><a class="markdownIt-Anchor" href="#33-确定检验的统计学标准"></a> 3.3 确定检验的统计学标准</h2><p>1、统计误差。交易系统检验中必须尽可能地减少统计误差。</p><p>根据统计标准差与统计样本数目间的反比关系，我们知道统计样本数目越大，则统计标准误差越小，检验结果可靠性越高。</p><p>为了保证统计检验结果的最低可靠性，一般要求统计样本数不小于30。注意这里所讲统计样本不是指数据样本，而是指完成进出场周期的交易样本。例如，如果一个交易系统平均每20个数据样本可发生一次完整的交易周期，那么如果在周线数据上检验，检验窗口尺寸约为10～15年，即在大约10～15年的数据样本中可得到30次左右的交易样本。如果在日线数据上进行检验，则检验窗口尺寸的为3～5年。</p><p>2、自由度。自由度，是指统计学所讲对检验结果置信度的衡量尺度。自由度为检验信号发生数目与交易规则数目之差。在检验信号发生数目不变的情况下，交易规则数目越多，则检验结果的置信度越低。</p><p>自由度是对系统检验的一个重要概念。由自由度的概念出发，可得出一个重要的投资学理念，即交易方法越简单则交易结果越可靠。这也是为许多著名投资家所倡导的投资理念。系统研究者在对交易系统进行检验时，必须检查系统的自由度水平。在交易系统的设计过程中，研究者应当尽可能地减少所用变量的数目及对变量的限制条件。因为每增加一个所用变量或对变量的限定条件，在其他条件不变的情况下，系统检验的自由度就会相应降低，从而降低检验结果的置信度。</p><p>3、稳定性。稳定性，是指系统交易结果的一致性。系统交易结果的一致性越高，系统的稳定性越高，系统在实际使用中的可靠性越高。系统的稳定性可由系统仿真的统计分布参数来确定。系统仿真结果的标准离差越小，则系统的稳定性越高。</p><p>由系统统计稳定性的要求出发，同样提出了一个重要的投资学理念问题。一派投资家提出：应尽量追求盈利的幅度，即应以个别交易的巨大盈利来补偿多次小额亏损交易的损失。另一派投资家提出：应尽量追求盈利的频率，即以盈利次数的压倒多数来保证补偿亏损交易的损失。</p><p>这两派投资理念各有自已杰出的投资家作为代表，并且都有极为成功的实例。从单纯统计学的观点来看，后一派投资理念所指导的交易方法一般具有更高的统计稳定性。</p><p>系统研究者在系统设计和检验之间，必须明确自己遵循哪一种投资理念。这两种投资理念由不同的追求目标出发，导致使用不同的交易规则、不同的风险控制技术以及不同的交易结果评价系统。</p><h2 id="34-系统参数值的设定"><a class="markdownIt-Anchor" href="#34-系统参数值的设定"></a> 3.4 系统参数值的设定</h2><p>交易系统检验中的一项重要内容是对交易系统的内置参数值进行搜索比较，从而确定实际交易所用系统参数值。</p><p>系统参数值的搜索方法有多种，但常用的主要有两大类别，即纯数据型的搜索方式和纯市场型的搜索方式。在纯数据型的搜索方式中，常用的有以下方式：</p><p>1、网点法。网点法，是指对系统参数值按预先设定的间隔，在预先设定的值域内，对所有可能的结合方式逐一进行统计检验。例如，设某一简单交易系统的操作信号由两条算术移动平均线的交点给出。设两条移动平均线为MA1和MA2。MA1为短期均线，MA2为长期均线，设共进行6步搜索。设MA1的起点为3，步长为2，设MA2的起点为7，步长为3，并设MA2不少于MA1的两倍。</p><p>图3-6中所示每一网点，即要进行统计检验的每一种可能的MA1和MA2结合方式。</p><p>网点法的优点是搜索到全局优化点的概率较高，并有可能同时搜索出全局优化点和局部优化点，从而避免把局部优化点误识作全局优化点的错误。</p><p>网点法的缺点是计算量大。在变量增加的情况下，计算量很可能大到即使高速计算机也无法负荷。</p><p>网点法的另一缺点是由于缺乏理论指导，可能使搜索结果脱离市场实际及不符合实际的操作条件。</p><p>2、单点法。单点法，是指在参数值搜集过程中，每次只对单变量的参数值作步进式搜集，同时固定其他变量的参数值。当第一变量的搜索结束后，固定其优点，再依同样方法对第二变量进行搜索。依此类推直至全部变量搜索完毕。单点法搜索过程中变量搜索顺序依主观认定的变量在交易系统中的重要性依序排列，以重要者最优先。</p><p>单点法搜索的优点是可大大节省计算量。单点法搜索的缺点是可能遗漏全局优化点，而只搜索到局部优化点。同样，单点法搜索也缺乏理论指导，可能使搜索结果与实际条件不符。</p><p>纯数据型的搜索方式还有其他若干种，这里就不一一列举。</p><p>作为市场型的搜集方式，如果系统研究者有相当的实际操作经验，其结果往往比纯数学方法更加实用可靠。在市场型搜索方式中，主要介绍以下市场周期搜索方式。</p><p>3、趋势消除法。任何市场都必然存在市场周期。发现市场周期对成功地投资具有至关重要的意义。一般，市场周期（包括经济周期和自然现象周期）通常具有以下特征：</p><p>（1）重复性。市场周期波动依峰——谷——峰——谷的顺序循环往复，周期测量可按峰——峰方式，也可按谷——谷方式， 或峰——谷方式测量。周期长度可按以上任何测量方式量取。</p><p>（2）可靠性。市场周期是最可靠的一种市场特征。只要市场存在，市场周期就必然存在。根据现有资料统计，有的市场周期的存在可追寻至数百年前之久。</p><p>（3）独立性。市场周期的存在不以经济事件和政治事件的发生为条件，市场周期是由市场内在的运行条件所决定。很多投资人，包括很多投资书籍，强调经济和政治事件对市场的影响，这是对市场机制及市场周期缺乏深入研究的结果。经济和政治事件不但不是市场周期性波动的原因，相反，只是其波动的表征。重大经济和政治事件，包括战争、灾害、甚至政权更迭等，都只能干扰市场周期，而不能否定市场周期。即使在计划经济的强制性外部条件下，只要市场存在，市场周期就必然存在。</p><p>发现市场周期，有多种可靠的分析方法，其中趋势消除法是比较简便的方法。趋势消除法的原理是根据预先设定市场移动平均价格，计算出实际价格对平均价格的离散程度，并根据离散程度的波动测算出市场价格周期。</p><p>例：用趋势消除法发现周期长度（见图3-7）</p><p>英镑。用趋势消除法，可以发现长度平均10个月的市场周期存在。</p><p>趋势消除法的明显长处，是可以在相当程度上排除价格噪音的干扰，使市场周期的判断具有更高程度的客观性。</p><p>4、波谱分析法。波谱分析法是一种发现市场周期的强有力手段。当市场存在两个以上较强的市场周期时，使用趋势消除法便有一定困难。因为趋势消除法难以判定由两个以上强周期相互影响而产生的价格波动是否是一个独立存在的市场周期。这时使用波谱分析法便有突出的优点。波谱分析法可以较快地分解出市场存在的各强力周期。作者在讨美国股票市场进行分析研究时，曾用波谱分析技术分离出美国股票市场存在60周和90周两个中周期，这一结果验证了许多美国投资家和经济学家对美国股票市场这两个强力周期存在的体验。</p><p>但依作者使用波谱分析法的经验，认为使用波谱分析法时应注意分析结果的市场逻辑是否合理。有时波谱分析的分析结果根据实际操作经验较难给以合理的解释。</p><p>波谱分析法的另一个缺点是要求使用者有一定的数学基础和较强的计算手段，使缺乏数学背景和计算手段的投资人较难使用。</p><p>正确进行周期分析是合理运用许多计算机技术指标的前提。对于绝大多数以市场价格作为计算要素的技术指标来说，其技术参数的确定要以市场周期的发现为前提。</p><p>由于市场周期一般具有多波长周期并存性，并且波长具有一定程度的摆动性，即一定程度的扩张和收缩，因此一般不宜把周期波长看成为一个确定不变的固定值。系统研究者可以结合同期分析技术与统计搜索技术，来发现比较合理的系统参数值。做法是，先对投资对象进行周期分析，求得周期波长，再以周期半径为中心，向上和向下进行统计搜索。这样通常可以较快较可靠地获得具有实战价值的系统参数值。</p><h2 id="35-交易系统的检验内容"><a class="markdownIt-Anchor" href="#35-交易系统的检验内容"></a> 3.5 交易系统的检验内容</h2><p>当系统研究者根据不同的系统参数值对统计数据库进行交易规则的计算机交易测试之后，其检测结果应注意包括以下方面：</p><h3 id="一净利"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一净利"></a> （一）净利</h3><p>净利，是指交易系统在检测期间扣除交易成本和交易亏损之后的净获利额度。净利是一个绝对额度概念。系统研究者在对不同交易系统，不同交易对象，不同参数所获得的净利额度进行比较时，应遵循以下评价原则：</p><p>1、任何净利为负值的交易系统都不能作为实用的交易系统。</p><p>2、净利额并非越大越好。</p><p>研究者应注意对净利来源进行分析，观察盈利交易与亏损交易的分布是否均匀。一般来说，研究者应对净利来源集中于个别巨大获利交易的现象引起注意，因为这说明交易系统可能不是一个稳定的交易系统。</p><h3 id="二最大盈利交易和最大亏损交易"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二最大盈利交易和最大亏损交易"></a> （二）最大盈利交易和最大亏损交易</h3><p>最大盈利交易和最大亏损交易，是指已完成交易样本中最大一次的盈利额和最大一次的亏损额。最大盈利与最大亏损给系统研究者和使用者提供了重要的系统质量信息，如果最大盈利与平均盈利差距过大，则应视最大盈利额为偶然事件。</p><p>如果最大盈利额占总盈利额中的比重过大，则应怀疑系统的实际盈利能力和稳定性。如果最大亏损额与平均亏损额之间差别过大。则应进一步检查系统的风险控制能力，以确保系统有足够的能力抵抗巨大的突发事件的影响。如果系统检测中同时存在个别巨大盈利和个别巨大亏损，研究者可扣除个别巨大盈利并同时保留个别巨大亏损，以观察在该种条件下系统是否仍然盈利。如果系统在重新设定的条件下仍能获利，则系统的信任度可大大提高；后之，如果系统在重新设定的条件下不能获利，则系统不是一个可信任的交易系统。</p><h3 id="三最大连续盈利次数与最大连续亏损次数"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三最大连续盈利次数与最大连续亏损次数"></a> （三）最大连续盈利次数与最大连续亏损次数</h3><p>有经验的投资人都有这样的体验，即盈利与亏损有时有集中现象，有时投资人连盈不亏，有时投资人连亏不盈。这是因为，如果一个投资人已经形成了自己的投资哲学和操作规则，则该方法与市场形态的适应性有时呈周期性的正向和负向变动，出现适应与不适应的周期性波动，从而出现有时盈得多，有时亏得多的现象。同样，如果一个投资人没有自己的投资哲学和操作规则，其投资操作方法带有相当程度的主观随意性，这时他的输赢基本上是一个随机事件。从统计学的观点看，随机事件的发生有时也出现集中现象，从而表现为有时赢得多，有时输得多的现象。当然，对该类投资人而言，只要交易次数足够多，则最后必须是输得多。</p><p>最大连续盈利次数与最大连续亏损次数对有经验的系统操作者是极重要的信息资源。它为系统操作者进行风险控制提供了极重要的依据。例如，如果在系统样本值足够大的情况下，最大连续盈利次数为5次，最大连续亏损次数为4次。则系统操作者在连续盈次达到4～5次之时，便应采取积极的防御态势，比如开始减轻每次交易投入的资金额度，使投资额度回复到第一次盈利的水平甚至低于该水平。同样，当系统连续亏损3～4次时，甚至5～6次时，投资人不但不应对所使用的交易系统丧失信心而放弃继续使用该系统，相反，投资人应当更有信心，应当采取更积极的进攻态势，如开始逐步增大每次交易的资金投入量，甚至开始使用加倍技术。</p><p>在美国西部的拉斯维加斯赌城和东部的大西洋赌城，比较受小额赌客喜爱的有老虎角子机。我们经常看到有经验的赌客和没有经验的赌客的区别。一般来说赌客都喜欢站在别的赌客身边看一会儿（当然这种行为为赌场所禁止）然后再选择自己玩哪台机器。有的人看到别人哗啦哗啦拉下很多钱并兴高采烈地起身离去后，便接手这种刚赢过大笔赌资的机器。另一类人则刚好相反。他们看到有的赌客输光了换来的赌资而失望离去后，便插手这种刚刚输过大笔赌资的机器。很显然，这后一类赌客有着更丰富的经验和更强的心理素质，因为从统计学的角度看，在连续输的机器上出现赢的事件的机会要高于在连续赢的机器上继续出现赢的事件的机会。</p><p>投资人在投资活动中应遵循同样的统计学原理。</p><p>下面我们举例说明在交易系统的使用中，投资人应以何种心态来对待系统的连续亏损事件。</p><p>以作者本人使用的上海股市交易系统为例。该系统对市场指数价格波动底部的搜索过程是100％客观的，没有任何主观判定因素在内。</p><p>1、上海股市第1次下跌期（1992年5月～1993年2日）</p><p>第一次底部搜索 460点附近——第一次搜索成功。</p><p>2、上海股市第2次下跌期（1993年2月～1994年9月）</p><p>第1次底部搜索 870点附近——第1次搜索失败。</p><p>第2次底部搜索 850点附近——第2次搜索成功。</p><p>第3次底部搜索 360点附近——第3次搜索成功。</p><p>3、上海股市第3次下跌期（1994年9月～1995年5月）</p><p>第1次底部搜索 690点附近——第1次搜索失败。</p><p>第2次底部搜索 560点附近——第2次搜索成功。</p><p>4、上海股市第4次下跌期：（1995年5月～）</p><p>第1次底部搜索 700点附近——第1次搜索失败</p><p>第2次底部搜索 540点附近——第2次搜索成功</p><p>第3次底部搜索 840点附近——第3次搜索成功</p><p>第4次底部搜索 940点附近——第4次搜索成功</p><p>底部搜索信号失败，是指信号发生后指数未上升至信号发生前制高点并跌破原低点。</p><p>底部搜索信号成功，是指信号发生后指数升破信号发生前制高点。</p><p>再次搜索行动在前次搜索信号失败后或前次搜索信号成功后进行。</p><p>从该交易系统的操作表现可以得出以下重要信息：</p><p>1、当底部搜索信号发生失败情形时，搜索信号成功的发生机会会大大增加。这时，投资人不但不应因此而失望，反而应当更加具有信心。</p><p>2、搜索信号失败的情况发生后，搜索信号成功时上升浪的力度趋于增加。</p><p>由以上重要的统计信息，我们可以知道，如果按照该交易系统底部搜索信号的统计规则，配合相应的风险控制操作规则，则操作最终亏损的可能性趋于零。</p><p>从以上操作实例作者想进一步强调指出，最大连续盈利次数和最大连续亏损次数是交易系统得出的极重要的统计信息。该统计信息配合以相应的风险控制规则，可以使交易立于不败之地。而该统计信息，是系统交易方法以外的任何方法都无法得到的。</p><p>从该交易系统对上海股市底部的搜索过程的实际表现看，从1992年至1997年4月，共有10次底部的搜索过程，其中失败3次，成功7次。</p><p>对成功搜索信号而言：</p><p>第 1次   460点～386.85点＜80点</p><p>第 2次   850点～774.54点＜80点</p><p>第 3次   360点～325.89点＜40点</p><p>第 4次   560点～524.43点＜40点</p><p>第 5次   540点～512.83点＜30点</p><p>第 6次   840点～754.10点＜90点</p><p>第 7次   940点～855.84点＜90点</p><p>可以看出，由交易系统给出的市场底部确认点与市场实际最低点相比，平均保持在相当接近的程度之内。由于交易系统执行的是百分之百客观的搜索识别过程，从而完全排除了市场心理因素和操作者心理因素的干扰，并且完全排除了各种市场信息噪音的干扰。因此，由交易系统执行的识别过程，其效果往往大大优于由投资人主观进行的识别过程。</p><h3 id="四最大投资本金损失幅度"><a class="markdownIt-Anchor" href="#四最大投资本金损失幅度"></a> （四）最大投资本金损失幅度</h3><p>最大投资本金损失幅度，是指投资本金峰谷间的差额。这一信息对期货投资人尤其重要，因为投资人据此可以控制投资数额以保证足够的交易准备金。</p><p>对机构投资人来说，这一信息同样也很重要，因为它是控制投资组合的重要信息。对投资基金经理来说，这是控制现金准备的重要信息。同样，这一信息是投资人选择交易系统或选择投资市场的重要依据，如果投资人认为从心理上和资金上无法承受检测出的最大投资本金损失幅度，则投资人不适于使用该交易系统或进入该投资市场。</p><h3 id="五总交易次数"><a class="markdownIt-Anchor" href="#五总交易次数"></a> （五）总交易次数</h3><p>总交易次数指对交易系统评价期内盈亏交易次数的总和。从统计学的观点看，为保证统计检验的有效性，总交易次数应当不少于30次。</p><h3 id="六盈利次数比率与亏损次数比率"><a class="markdownIt-Anchor" href="#六盈利次数比率与亏损次数比率"></a> （六）盈利次数比率与亏损次数比率</h3><p>盈利次数比率，是指盈利交易（扣除交易成本之后）次数对总交易次数的比率。亏损次数比率，是指亏损交易（扣除交易成本之后）次数对总交易次数的比率。该比率是反映交易系统所依据的投资理念的主要指标。</p><p>投资也是一种商业活动。很多著名的投资家都曾指出，只有当投资人把投资活动当成一种实实在在的商业活动并切实遵循商业活动的游戏规则之后，投资人才有可能真正掌握投资技巧并有效控制自身的心理波动。任何商家对利润的获取都必然在下述两个原则之间取其一：一是“薄利多销”原则； 二是“暴利”原则。很多商家以为“暴利”是致富捷径，实在是一种错误观点。任何人如果潜心研究过世界著名企业的发展史，都可以看到“薄利多销”的经商原则贯彻其中。像著名的快餐连锁店麦当劳，一个汉堡包的盈利只有几分钱。像美国三大汽车公司，一辆1万～2万美元普通汽车的利润只有几百美元。正是靠这种百分之几的“蝇头小利”，它们才能发展成世界上最顶尖的跨国企业。</p><p>投资活动也是如此。有人倡导“以一次巨大盈利补偿九次小额亏损”。这种投资理念是相当危险的，但是大多数投资民众所遵循的。一个稳定的交易系统，至少应当使盈利次数比率大于50％，即“盈多亏少”。系统研究者在系统检验时，如果发现盈利次数小于50％，应当首先检查系统设计的交易策略思想，看其所遵循的投资理念是否与自己相近。这样说，并非是说盈利次数比率小于50%的系统不是盈利系统。该比率小于50％的系统也有可能成为相当好的交易系统。但是，当盈率小于50％时，系统在市场分析上已不占优势，而是依靠风险控制技术取胜。显然，如果一个系统既占有市场分析优势又占有风险控制优势，则会有更大的安全性。</p><h3 id="七平均盈利额对平均亏损额之比"><a class="markdownIt-Anchor" href="#七平均盈利额对平均亏损额之比"></a> （七）平均盈利额对平均亏损额之比</h3><p>该比率指扣除交易成本后比率。这是一个相对尺度。该比率的适当程度取决于前述盈利次数比率的高低。但是在一般情况下平均盈利额对平均亏损额之比应当高于1：1。随着交易系统盈利次数比率下降，该比率必须相应提高。</p><p>交易系统的检验还可包括其他内容，可由研究者根据需要设置，如盈利高差分析，以用来进一步考察系统的工作稳定性；毁灭性概率分析，以用来进一步考察系统对最坏环境的抵抗能力，等等。</p><h2 id="36-交易系统检验报告"><a class="markdownIt-Anchor" href="#36-交易系统检验报告"></a> 3.6 交易系统检验报告</h2><p>交易系统检验报告主要由两部分组成：即系统逐次交易记录和系统综合评估报告。这里应当强调指出，系统逐次交易记录是非常重要的。它可以帮助细心的系统研究者发现许多系统综合评估指标中看不到的问题，有时如不解决，可能会在系统的长期使用中造成灾难性的后果。</p><p>有交易系统研究和使用经验的投资人都会深切体会到交易系统检验报告的重要性。由于人的视觉误差、记忆误差及心理误差，人们倾向于肯定自己事先已有倾向性的事物。因此对几乎所有的人来说，都很难在对某一事物评判的时候保持真正的公正性。在交易方法的研究上，投资人非常容易产生某种偏爱或倾向性。例如，有时投资人在数次观察到某一技术指标的精确表现或某一价格模式的预测功能后，便会认定其有效性。但是，有计算机系统研究经验的投资人都会有这样体会，很多时候用肉眼观察到的某些成功率很高的分析技术，计算机检测结果却截然相反，表示其只有相当低的成功率。总之，只要计算机程序输入正确，计算机检验是最公正的。投资人必须认真分析交易系统检验报告，以观察计算机检测和本身的预期有何种差距，进而分析原因，找出解决的办法。</p><p>1、系统检验报告举例之一。下面列举的是“波涛SP500指数期货2号短线交易系统”的实际操作信号记录。这里强调指出：</p><p>（1）该记录不是计算机模拟交易记录，而是市场实际操作信号记录。因此其有效性是无可置疑的。由于该交易系统实际操作评估报告格式与内容与计算机系统检验报告相同，因此这里用来举例说明。</p><p>（2）这里使用市场实际操作信号记录而不是计算机检验记录，和前文列举上海股市交易系统一样，是进一步强调系统交易方法比较主观型的投资操作，在投资效益上可获得高度稳定性，从而具有不可替代的长处。</p><p>该例中的短线交易，是指进场后当天平仓或隔夜平仓。</p><p>例SP500指数期货短线交易系统（2号系统）实际操作信号统计：</p><p>规则：交易盈亏1点=5美元</p><p>交易时间长度：6个月</p><p>总交易次数：79次</p><p>其中：盈利次数66次  亏损次数：13次</p><p>盈利净点数：12700-（1825+553）=10322点</p><p>其中：盈利点数：12700点  亏损点数1825点</p><p>手续费折合点数 7 X 79（次）=553点</p><p>总平均每次交易净盈亏：130点</p><p>其中：平均盈利额度：192点</p><p>​     平均亏损额度：140点</p><p>盈利交易占总交易次数比率：83.5％</p><p>盈亏额度比率：1.37</p><p>最大连续盈利次数：12次</p><p>最大连续亏损次数：2次</p><p>最大单次盈利额度：1580点</p><p>最大单次亏损额度：1200点</p><p>最大投资本金损失额度： 1207点折合6035美元</p><p>6个月交易净利润率：258％</p><p>从以上综合分析指标看，该交易系统是一个相当稳定的系统。由总数79次交易样本可以推断统计检验的有效性。</p><p>该系统有抵抗灾害性事件的能力。由亏损情况看，主要亏损来源于一次逆于操作方向的大幅跳空开盘，造成1200点损失，占6个月亏损总额的67％。而从盈利情况看，盈利交易分布比较均衡，同时盈利次数比率达到83.5％。</p><p>这一次灾害性突发事件同样影响该期间盈亏额度比率（为192/140=1.37），如果不发生此次市场突发事件，盈亏额度比率可达3.69（=192/52）。一般该比率超过2就可以认为是一个比较高的比率。</p><p>该系统充分体现了“薄利多销”的经营原则。由于该系统对自身的市场判断能力深具信心、因此以频繁交易取得大量统计样本来求得统计稳定性和有效性。</p><p>该系统所依据的投资哲学同样相当稳固。它有机地结合了趋势交易和反趋势交易两大投资流派的长处，从而保证它能够取得较高的胜率。</p><p>2、交易系统检验报告举例之二。该列是由作者本人进行由计算机执行的交易系统检验报告。该报告格式系由计算机整理印出。</p><p>交易对象： 美国猪肉期货合约</p><p>数据长度：10年（1983年至1992年）</p><p>交易系统：简单算术移动平均线系统。</p><p>注意： 这并不是作者本人实际使用的系统 而是单纯为说明交易系统检验方法的举例。</p><p>参数：9期平均线，18期平均线</p><p>系统特征：连续交易方式</p><p>分析报告由以下部分组成：</p><p>（1）综合分析报告，包括总体分析，做多交易分析 做空交易分析。</p><p>（2）交易明细帐。</p><p>（3）交易信号标识图，在图中“1”指“买”，（做多或做空平仓），“一1”指“卖”（做空或做多平仓）。</p><p>由交易系统在周线上的表现看，趋向于认为是一个盈利系统但因为交易次数略不足（24次）故此有所保留。值得注意的是，总体盈利的来源基本上以做空交易为主，做多交易基本上只达到保本水平。</p><p>从总体上看，这不是一个好的交易系统。由最大单日帐户损失金额18584美元。可知帐户资本金最低额度应不低于18584美元 而10年间净利总额为 20980美元，净收益率仅为 113％，折合年单利为11.3％，年复利为7.85％。</p><p>从分析报告也可以明显看出，移动平均线在捕捉长期趋势上有长处，但在盘整行情中易遭受损失，在分析报告中，盈利交易的持单时间长度平均约为亏损交易的两倍，说明平均线系统要求价格波动波长长于平均线的参数定义长度。</p><p>（表3-1略）</p><h2 id="4-交易系统的优化与噪音控制"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-交易系统的优化与噪音控制"></a> 4. 交易系统的优化与噪音控制</h2><p>交易系统的优化，是指在对交易系统的参数值作进一步调试使之达到最佳状态的过程。交易系统的优化可选择在交易系统完成初步计算机检验，并确认具有实用价值之后进行。对计算机交易系统是否进一步进行优化，不同的系统研究者有不同的投资理念，总体上分为两大派别，即赞同优化和反对优化两派。赞同优化一派认为交易系统经过优化过程可使系统参数达到最佳工作状态，因而可使交易系统发挥最佳效益。反对优化一派认为市场周期与市场特征通常都具有某种程度不稳定性，优化过程会使计算机交易系统丧失“抗病力”，使交易系统无力抵御未来的市场变化，因此交易系统的调整不应追求“最佳”，而应追求“次佳”。</p><p>作者依据长期研究和使用计算价交易系统的经验，认为关键问题不在于是否对计算机交易系统进行优化，无论是对交易系统进行优化也好，或者完全不作任何优化也好，关键在于对计算机交易系统噪音水平的控制。如果交易系统的噪音水平已达到预期控制标准，则完全不应进一步优化。如果通过优化也达不到预期噪音控制标准，则必须修改交易系统。若修改后仍达不到噪音控制标准，则必须放弃该系统。</p><h3 id="41-优化陷阱"><a class="markdownIt-Anchor" href="#41-优化陷阱"></a> 4.1  优化陷阱</h3><p>对缺乏计算机交易系统知识的投资人而言，最需要注意的是避免陷入“优化陷阱”。很多商业化交易系统的设计者或推销商有意设置优化陷阱，而一些投资人由于利益欲念的驱使，也乐于堕身“优化陷阱”。</p><p>所谓优化陷阱，是指系统设计者根据测试数据的统计特征出发，使交易系统参数甚至系统规则与数据库达到相当接近的拟合，从而使交易系统对投资人有更强的吸引力这一种做法。“优化陷阱”最主要的特征是从测试数据出发，而不是从投资理念出发来进行交易系统的安装调试。</p><p>如何识别是否存在优化陷阱？依作者的经验，可注意以下几个方面：①注意噪音水平是否过低。噪音水平过低可视为一种警告信号，即可能存在过度优化现象。②注意全局优化点与各局部优化点的统计分布，看其峰值是否偏离过远。若偏离过远，应警惕可能存在过度优化现象。③进一步对交易系统进行“前瞻检验”。一般，过度优化的交易系统难以通过“前瞻检验”。④对交易系统进行多市场检验。一般专一化的商业性交易系统都极可能存在优化陷阱。例如，如果一个商业化推销的交易系统定义只能在某一特定市场使用，如市场上出售的马克交易系统、黄金交易系统等等，投资人都应有高度警觉。</p><p>一个好的交易系统，应当可以略加改装便可运用于不同的市场。如前文列举的SP500指数期货交易系统，上海深圳股市交易系统，其设计原理是相同的，只在结构上略有差别以适应不同市场的不同特性。上述系统不但可交易SP500指数期货和上海深圳股市，还一直用于国内外其他商品期货交易。</p><p>优化陷阱的本质是心理陷阱。一般投资人，包括系统研究开发人员在内，都在潜意识层面上存在一种欲念，即“只赢不输”的愿望。虽然在实际投资活动中，一般人可以被迫地接受“风险”的概念。并把风险作为投资活动的一种成本，但在潜意识层面上来说，却难以接受这样的概念。人从本能上说，有一种希望“不劳而获”的欲念。像在美国、中国、台湾、香港以及其他一些地区反复出现的疯狂高利集资骗局，像那种反复出现的有奖销售狂潮甚至那种大量的充斥市场的致富秘籍类书籍，都是在反映并在利用着人的这种欲念。</p><p>现代心理学的研究表明，儿童从出生以后接受的一系列教育的主导思想即是“回避风险”。从家庭教育到幼稚园教育，进一步到正规学校教育，以及社会各种媒体的影响，其教育的主流集中为一个“不”字，即教育人不要做什么以便最终能够获取什么。这里不详述这些研究成果。总之，由人的本性出发，由人的教育体系出发，由人的社会影响出发，一般人在意识层面上得到的是“有劳有得”的原则教育，但在潜意识层面上得到的却是“不劳而获”的实际信号。</p><p>在计算机系统检验过程中，由于检验过程是一个实验条件完全可以控制的模拟过程，人的这种“贪欲”缺少了制约条件，便很容易转化为意识层面的思维活动，变为追逐“完美”结果的实验过程。如果一个人回想内心深处，存在“如果有可能，最好还是能够不劳而获”这一类愿望，便是存在这种心理缺陷的证据。</p><p>计算机交易系统的优化过程，有一个“度”的界限，超过这个“度”的界限，优化过程就会危害交易系统的实用性。而这个“度”的把握，很大程度上是由心理欲念的“度”来控制的。投资人只有在潜意识层面上有效地控制住具有负面影响的贪欲，才可能有效地开发利用计算机交易系统。</p><h3 id="42-交易系统的优化"><a class="markdownIt-Anchor" href="#42-交易系统的优化"></a> 4.2  交易系统的优化</h3><p>交易的优化可以从两个方面入手：即微调交易规则和微调系统参数值。</p><p>（一）微调交易规则</p><p>微调交易规则，是指在不改变原有交易规则性质的前提下，增减系统变量或增减系统限制条件。这些修改的目的是改善原定交易规则的工作条件，而不是改造成新的交易规则体系。因为这样，就使原有被检测的交易系统转变成新的交易系统，从而具有不可比性。例如，在美国猪肉期货市场检测的简单平均线交易系统，如果研究者打算进一步改善其表现，除微调系统参数值以外，还可在交易规则上进行修正，如把连续交易方式改变为非连续交易方式，增置滤波装置，增置信号确认装置，等等。这些都没有改变原有交易系统的工作原理，只有改变了原有交易系统的工作条件。</p><p>（二）微调系统参数值</p><p>系统多数值在前文提到的确定交易系统检验方案的步骤中就已进行过筛选。交易系统优化过程中的参数值微调过程是在进一步明确优化目标的前提下，进一步对参数值的值域范围进行比较确定。</p><p>系统参数值在确定系统检验方案时的选定过程，其主要标准是考虑其是否符合对象的市场持征。这时的着眼点不是测量系统自身的工作状态，而是投资对象的自身特点以及交易系统的工作能否反映这些特点。例如，像前文提到的上海股票交易系统，系统参数值的最初确定过程中首先要发现市场周期的波长。这一波长的确定要符合市场供求关系变化的基本特征及市场参与者心理变化的基本特征，而不是接受纯数学的搜索结果。一些研究者在这一搜索过程中完全脱离实际投资经验给予的指导作用，这种做法是危险的。</p><p>系统参数值在系统优化过程中的微调过程，其主要原则是以选定的参数值为中心进行微调，而不是重新进行全面搜索。在这一微调过程中，如果系统优化目标没有跳跃式变动或显著变化，则说明系统工作有相当稳定性；反之，如果系统优化目标有显著变动，则说明系统结构存在内在不稳定性，需要系统研究者从根本上重新考虑。</p><p>以前面列举的简单平均线系统为例。</p><p>对原有均线1（MA1），和均线2（MA2）的原设定参数（9，18）为中心上下搜索，以总净利润为目标，得到矩阵图：</p><p>表4—l中数字为设定MA1、MA2后所获得总净利润（美元）。从该表中可以得出以下观察：</p><p>1、原参数值设定（9、18）基本合理。优化过程中所获得各对应总净利润围绕原设定值所获得总净利润（20，980）摆动。</p><p>2、优化搜索过程中未发现稳定的优化点。如参数值（9、16）所获得（32 580）、参数值（10，16）所获得（31，204）以及（9，19）所获得（30，056）都缺乏稳定性，表现为明显的峰值状态。</p><p>3、当 MA1的参数设定小于 7以后，交易系统的工作表现显著恶化。</p><p>因此结论为：</p><p>1、该交易系统参数值不需进一步优化。</p><p>2、该交易系统可能缺乏内在稳定性。可考虑通过增设内置过滤装置或内置控制规则的方式来增强其稳定性。</p><p>3、市场价格波动波长缩短对该系统的表现有强烈的负面影响。因此，如果该系统不能进一步配备内置市场周期波长自动跟踪及自动调整装置，则不宜单独使用。</p><p>4.3  交易系统的噪音控制</p><p>把交易系统的噪音水平控制在一个适度范围内是成功构造交易系统的关键环节之一。作者根据长期研究和使用交易系统的经验，认为正确地形成投资哲学和准确地控制噪音水平是成功地构造交易系统的两个最重要的环节，这里所说的噪音，是指广义上的（社会科学和自然科学意义上的）噪音，即人在有目的活动中所必然遇到但本身并不期望其发生的信号或干扰。</p><p>在系统交易中，由交易系统给出的虚假信号即为系统噪音。在包括投资领域在内的人类活动的所有领域中，只要人的活动是按照预先设定的模式重复进行，这种重复过程就必然产生虚假信号或干扰，也就是这里所说的广义上的噪音。按照经典科学的世界观和方法论，数千年来人们一直把噪音（或差错）看为异于研究对象本质的、外在的强加的某种现象。在这一思想指导下，人类对噪音现象一直从本质上采取排斥态度，并以增强预期信号为主要手段达到减弱噪音信号的目标。在交易系统的检验中，系统优化的过程和方法反映的正是这种经典科学的世界观和方法用在系统优化过程中，研究者期望达到增强有效信号强度的目标以期压抑和排除噪音信号。</p><p>按作者的看法，直到20世纪60年代Chaos理论建立之后，人们才可能以一种新的世界观和方法论来看待人类社会和科学活动中的噪音现象。</p><p>根据Chaos理论，噪音的分布有如下特征：</p><p>1、噪音分布既是随机的（random），又同时具有集串性。</p><p>2、噪音分布的上述特征在直到无限小的时间层次上同时存在。</p><p>根据以上认识，可以得出以下结论：</p><p>1、在任何层次上，人类都不可能完全消除噪音现象。人们必须接受噪音现象不可避免这一前提。</p><p>2、在噪音控制战略上，人们不能用无限增强有效信号的方法来排除噪音。人们必须接受有效信号的一定强度，并以大量重复的方式来发现和控制噪音。</p><p>Chaos理论从科学的世界观上和数学基础上准确地解释了为什么对交易系统过度优化会导致灾难性的后果。根据Chaos理论对噪音分布特征的描述，我们知道在过度优化的过程中，研究者寻找到的仅仅是分布有清洁信号的时间区段。但是由于噪音分布的集串性，噪音信号集串必然在其他时间区段上存在。因此，当系统交易到该时间区段时，必然会遇到连续的信号干扰。由于过度优化过程使系统使用者没有相应的操作策略准备，因此当该种连续干扰发生时，极易遭致交易失败。</p><p>由Chaos理论对噪音现象的解释告诉系统研究者一个原则，即任何交易系统的成功都必须以一定程度的失败信号的存在为前提。交易系统的成功不在于所产生信号的“清洁性”，如某些商业化交易系统企图使投资人相信的那样。交易系统的成功在于使噪音信号的总体水平能得到有效控制。交易系统所产生信号在一定程度上的“不清洁”，恰恰是保证交易系统成功的关键。</p><p>根据作者多年的经验，交易系统的噪音水平控制在10％～30％是较理想状态。噪音水平低于10％时，研究者应警惕过度优化现象的存在。这时，系统研究者可采取加长时间窗口或进行多重市场检验的方式来进一步观察噪音水平的变化，以期排除过度优化现象。当噪音水平高于30％时，一般认为嗓音干扰过大。同样，研究者可以加长时间窗口或进行多重市场检验，以观察噪音过大是否是全局性现象或局部性现象。如果判定属于全局性现象，则暗示系统设计理论可能存在结构性缺陷，需要作进一步修改。</p><h2 id="5-交易系统的后期维护"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-交易系统的后期维护"></a> 5. 交易系统的后期维护</h2><p>交易系统后期维护工作的质量直接关系交易系统应用的有效性。交易系统后期维护工作的必要性是基于任何市场都存在着的相当程度的不稳定性。交易系统后期维护工作的着眼点在于保持交易系统的工作原理与市场波动的基本特征相吻合。如果交易系统的工作原理仍然与市场波动的基本特征相吻合，则不论交易系统处于怎样的逆境期，交易系统仍然处于有效工作状态。如果交易系统的工作原理与市场波动的基本特征不相吻合，则不论交易系统处于怎样的顺境期，交易系统不再处于有效工作状态。</p><p>如果交易系统不再处于有效工作状态，则视交易系统处于全局性失败阶段。交易系统后期维护工作的难点在于有效区别交易系统逆境期的性质，即判定它为局部性失利还是全局性失败。</p><p>一般来说，一个设计良好的交易系统，应当嵌入内部自动调整装置，使交易系统在不需系统研究者或使用者直接干预的情况下，能自动地跟踪市场特征的变动并自动做出反应。例如，作者设计的交易系统，通常装有市场周期自动识别功能。因此，市场周期波长的移动通常不会对所用交易系统构成严重伤害。而大多数系统设计者由于未能设置该种功能，使市场周期漂移成为对交易系统有效性的重要威胁之一。再例如，作者设计的以突破概念为基础的交易系统，通常装有对突破真伪性的自动识别装置。因此其有效性大大高于一般以突破概念为基础的交易系统。总之，当交易系统时输入信息具有自反馈及自动调整功能后，交易系统对市场的应变能力便可大大提高。通常设置有内部自动调整装置的交易系统，其后期维护工作量可大大降低。</p><p>当交易系统完成统计检验任务之后，其后期维护工作通常可包括以下环节：交易系统的外推检验（或多重市场检验）；交易系统的实战检验：交易系统的监测与维护。</p><p>从统计数据的角度看，上述各步骤的关系如图5-1：</p><h3 id="51-交易系统的外推检验"><a class="markdownIt-Anchor" href="#51-交易系统的外推检验"></a> 5.1  交易系统的外推检验</h3><p>在交易系统完成统计检验之后并在实际使用之前，最好进行交易系统的外推检验（包括多重市场检验）。</p><p>交易系统的外推检验，是指在对交易系统的所有参数全部固定之后，使用统计检验期间所用市场数据之后的市场数据（包括多重市场数据）再次对交易系统按检验规则进行计算机检验。对交易系统外推检验的系统表现评估报告与原有统计检验的评估报告进行比较，观察是否有显著变化。如果交易系统表现没有明显变化，则说明交易系统工作状态平稳，可用于实战需要。如果交易系统表现出现明显恶化， 则需要查找分析恶化原因，以求判断其性质属于局部性失利还是全局性失败。一般来说，如果交易系统外推检验所用数据及所得结果符合统计学要求，则一般应视交易系统存在根本缺陷，不应立即用于实战需要。</p><p>交易系统多重市场检验的目的与外推检验相同，都在于考察交易系统是否处于平稳工作状态。多种市场检验对所用数据应为交易系统统计检验时所用数据的同期数据或后期数据，但一般不可使用较统计检验所用数据的较前期数据。</p><p>一般来说，多重市场检验产生的对交易系统的评价比外推检验更可靠 一个稳定的交易系统，应当在绝大多数市场上是盈利系统。当一个交易系统在用于非主要投资对象的其他市场时，其盈利水平可能会略有下降，但从总体上决不应变为亏损系统。按作者的经验，对交易系统检验而言，多重市场检验是比统计检验本身和外推经验更可靠的检验。一个能在多个市场盈利的交易系统，应当有极高的成为稳定系统的置信度，在进行系统设计和检验时，作者通常都对至少10～20个市场进行考察，并且要求交易系统对绝大多数市场成为盈利系统。</p><p>判断交易系统在外推检验或多重市场检验时的失败属于局部性质还是全局性质，没有严格的统计学标准或客观标准。这里，研究人员的投资经验起着重要作用。研究者需对交易细节逐一分析，以研究失利交易的发生条件是否异常及交易系统的反应是否正常。</p><p>另外，连续最大亏损次数的变化也是一个重要指标。在交易系统工作状态平稳的条件下，即使交易系统遭遇逆境期而使亏损交易总次数增加，但连续最大亏损次数不应发生统计上的显著变化，即亏损交易的集串数目增加而不是集串本身显著加大。如果亏损交易的集串规模发生显著变化，则预示交易系统从结构上产生了对市场的不适应性，应当引起研究者的高度警觉。</p><h3 id="52-交易系统的实战检验"><a class="markdownIt-Anchor" href="#52-交易系统的实战检验"></a> 5.2  交易系统的实战检验</h3><p>当一个交易系统完成了严格的统计检验及其后的外推检验（或多重市场检验）后，便可运用于实战。系统使用者在实战中使用交易系统时，首要的要求是做好实战交易记录。很多投资人没有认真做好交易记录的习惯，是非常危险的，一个投资人是否训练有素，首先从交易记录是否准确上就能够看出来。</p><p>交易记录除包括对交易本身做详尽说明外，还应包括以下内容：交易信号的性质及发生条件，指令执行速度，进场后市场反应，执行单量，等等。交易记录最好附加图表说明。交易记录的格式和内容应当规范统一，以便形成的记录具有统计价值。当日后查找时，各项内容均有其各自连贯性。交易记录的目的一方面在于帮助日后进行统计分析；另一方面在于帮助投资人克服心理障碍，保持投资心态稳定。而后者为绝大多数投资人所忽略。</p><p>依作者本人的经验，做好交易记录是系统地从市场中汲取经验的第一步。没有这一步，投资人很难从实际操作中迅速提高。没有大量完备的交易记录的帮助，一个投资人很难完成不断地从感性认识到理性认识再到感性认识这样反复的跨跃和循环。当你依靠交易记录的帮助经常地一幕幕地回忆过去许多交易的细节时，常常会有新的交易思想火花般地闪现出来。这种回忆能帮助潜意识层面的思维活动。而创造性思想常常是潜意识思维活动的结果。</p><p>另外，交易记录在帮助投资人克服心理不稳定方面也有重要帮助。</p><p>依作者本人的经验．心理不稳定容易产生于两个时期，即交易发生连续失败时和交易指令已执行并开始产生相当盈利时。</p><p>当交易发生连续失败后，投资人特别容易对所使用的交易方法产生怀疑情绪甚至常常产生放弃所用交易方法的念头。这时，投资人如果认真检查交易记录，一方面可以核对所进行的交易是否完全符合事先拟订的交易方法；另一方面，完备的交易记录可以帮助投资人重新确立信心。交易记录可以清楚地告诉投资人交易系统的胜率有利于投资人，交易系统有能力克服暂时的挫折。例如，SP500指数期货短线交易系统，当遇到负1200点意外亏损时，亏损交易以前的交易记录已经清楚地显示出该系统是一个设计良好，工作平稳的交易系统，交易系统有足够的能力克服这一亏损，操作者不必产生信心动摇。</p><p>当交易产生相当盈利时，也是投资人容易产生心理动摇时期。这时，投资人容易产生强烈的出场欲望，而不愿等待交易系统产生的出场信号。但是，大多数有长期使用交易系统经验的投资者都能体会到，尽管有时由主观判定的出场条件要优于由百分之百机械执行的交易系统决定的出场条件，以从总体而言，百分之百客观的系统出场方法要远远优于个人主观决定的出场点。交易系统可以帮助投资人克服心理动摇，坚持已有的市场头寸而不被强烈的市场波动震荡出局，直至获得更大的盈利。</p><h3 id="充作者的经验结论80的人不能把信号连续执行10次以上"><a class="markdownIt-Anchor" href="#充作者的经验结论80的人不能把信号连续执行10次以上"></a> 【充】作者的经验结论：80%的人不能把信号连续执行10次以上</h3><p><strong>在交易系统的实战阶段，影响系统表现的最大的障碍已经不是交易系统本身，而是系统操作者自己。交易系统的实战阶段所要考验的主要对象已不是交易系统本身，而是系统操作者自己。依作者本人的长期观察，80％的系统使用者不能把系统交易信号连续执行10次以上，90％的系统使用看不能把系统交易信号连续执行20次以上，能把系统信号连续执行超过100次以上的系统操作者决不会超过1％</strong>。</p><p><strong>交易系统的实战阶段是最困难的阶段，是对投资人心理考验的最关键阶段。依作者的体会，一个投资人如果能够坚定不移地把一个交易系统的交易指令连续不间断地执行100次（一个交易周期为一次）以上，即使这个交易系统事后证明是一个设计有缺陷的亏损系统，这个投资人也已经取得了巨大的成功，并且无愧于一个优秀的职业投资家的称号</strong>。因为前文也已经反复提到，投资人心理上的成熟稳定是投资成功的最关键一环。具备了这一关键条件，交易方法是相对容易解决的问题，甚至通过购买商业化交易系统的途径也可以解决。把一个交易系统用于实战是帮助投资人迅速完成心理训练的最有效方式。这时，投资人所有暗藏的心理弱点，包括潜意识层面的心理弱点，包括懒、贪、怕、愿等人性弱点，都明白无误地揭示为人与交易系统的关系。投资人必须立即回答这一问题，执行还是不执行交易系统给出的交易指令？没有交易系统使用经验的人很难理解不折不扣地执行系统指令有多么困难。有的时候你会手握电话听筒但是拿不起来，有的时候你会拿起电话听筒但是拨不出号码，有的时候你会拨出号码但是说不出话。这种下不出指令的现象不但会发生在亏损交易之后，也会发生在盈利交易之后。</p><p>交易系统的实战检验阶段是系统交易方法中的最困难阶段。</p><p>绝大多数系统使用者都不能通过这一阶段的考验。前文提到，系统交易方法中的第一个关键阶段是形成正确的交易策略思想。这一阶段主要是考验系统研究者的智力因素和经验。系统交易方法中的第二个关键阶段是实战阶段。这一阶段主要是考验系统使用者的意志力和心理素质。因此我们说交易系统的实战检验首先是对系统操作者的险验，其次才是对系统本身的检验。</p><h3 id="53-交易系统的监测与维护"><a class="markdownIt-Anchor" href="#53-交易系统的监测与维护"></a> 5.3  交易系统的监测与维护</h3><p>当投资人既是交易系统的设计者同时又是交易系统的使用者时，便面临交易系统的监测与维护任务。交易系统的监测与维护工作的目标是观察交易系统的设计思想是否与市场特性逐步偏离。监测工作的基础是完备的实际交易记录。如果在前一阶段，即交易系统的实战阶段，系统使用者由于心理障碍不能连续地不间断地执行交易系统给出的交易信号，则根本谈不到交易系统的监测与维护。交易系统的监测与维护以交易系统的实际使用为基础，其分析基础是完备的交易系统实战记录。</p><p>交易系统的监测与维护工作的难点在于一方面要保持交易系统的稳定性；另一方面又要根据市场变化对交易系统适时作某种修正。这里有一个“度”的把握问题。而这个“度”的把握的尺度就是心理健全程度。如果系统使用者已经能够克服心理障碍，能够完整地执行交易系统给出的交易信号，则这时才存在对交易系统作进一步修正的前提条件。反之，如果系统使用者存在巨大心理障碍，不能够无条件地执行交易系统给出的交易信号，则这时对交易系统的任何修正实质上都是放弃原有交易系统，是投资人由于心理弱点不能承受既定投资风险的表现。</p><p>当系统使用者已经获得符合统计学要求的完备的实战统计记录后，便可根据实战记录的统计特征与原有的系统检验综合报告中诸项指标进行比较，以观察是否有统计学意义上的显著变化。在这里，对交易系统做出修正的前提是由从统计特征的变化而推导出的市场持性的变化，从而导致的相应的投资策略的变化，而不是交易系统的盈亏总额本身。任何交易系统都有亏损期。任何著名的投资家也都有亏损期。亏损本身不能作为变更交易系统的理由。亏损，甚至是连续亏损，永远是投资所必须付出的成本之一。关键是透过亏损所表现出的投资策略思想，是否仍然适应市场的特点。这里最需要的是投资人保持冷静的头脑和心态。只有在亏损或盈利面前头脑冷静，心理稳定，才可能透过交易盈亏本身看到交易策略思想的问题和市场特性的问题。</p><p>交易系统监测与维护工作的另一个要点是，如果认为有必要对交易系统作进一步修正，这一修正只能阶段性地进行，而不能在交易当中随机地进行。所谓阶段性地进行，即交易统计样本已具备统计显著性之后，如大于30次之后才考虑通过分析研究加以修正。如果交易统计样本严重不足，特别是交易当中临时改变主意，修改事先拟订的交易方案，则为系统交易方法的大忌，是从根本上背离了系统交易的哲学思想和投资理念。</p><h1 id="6-世界著名投资方法与系统交易方法的比较"><a class="markdownIt-Anchor" href="#6-世界著名投资方法与系统交易方法的比较"></a> 6. 世界著名投资方法与系统交易方法的比较</h1><p>对各类投资方法及交易系统（包括成功的与失败的）进行深入研究与剖析，透视其投资哲学、内在结构及运作方式，是交易系统开发者与使用者最重要的基本功之一。只有博采众家之长，避自家之短，才有可能研发出较实用的适合自身特点的交易系统。作者本人曾对上百种投资方法及交易系统进行过深入研究，深感这一工作对系统开发与使用的重要性。</p><p>对各类投资方法及交易系统的研究与剖析工作，应当达到以下标准：①推导该方法或系统操作成功所要求的外部制约条件。② 推导该方法或系统操作失败所面对的外部制约条件。③推导该方法或系统所要求的风险控制条件及操作程序。④推导该方法或系统对使用者所要求的心理特征及条件。</p><p>系统研究者对其他投资方法或交易系统的研究，只有达到以上标准，才算是从实战的要求上掌握了该方法或系统，从而才有可能进一步取其精华避其缺陷，推陈出新。</p><p>本章中作者将列举几种世界著名投资方法并与系统交易方法进行比较。这几种投资方法相当典型，包括了以技术方法为指导的投资方法和以基本方法为指导的投资方法。在以基本方法为指导的投资方法中，又包括了自下而上的决策模式和自上而下的决策模式。通过这种比较，我们可以看到系统交易方法具有以下突出的优点：①系统交易方法具有较高的操作稳定性。②系统交易方法具有较强的抗灾难性失误的能力。</p><p>系统交易方法，当采用百分之百客观的决策模式时，便把人完全地排除出信号发生过程。正是这一特点，使系统交易方法能够有效地排除人的主观意志和个体情绪对信号发生过程的干扰，使系统交易具有较高的操作稳定性及抗灾难性失误的能力。</p><h2 id="61-jessellivermore"><a class="markdownIt-Anchor" href="#61-jessellivermore"></a> 6.1 Jesse·L·Livermore</h2><p>Livermore是20世纪初期美国最著名的股票投机家之一。他在美国股票市场上四起四落的惊心动魄的战史及其中表现出的惊人意志力和智慧，至今令人们十分敬佩。Livermore是当今许多青年专业投资家的偶像。</p><p>Livermore，1877年生于麻省一个贫穷的农场工人之家。很小便从事辛苦的体力劳动以帮助家庭。极度的贫困使少年的Livermore产生了强烈的挣钱欲望，十几岁时他便离家去波士顿打工。虽然他没有受过多少正规学校教育，但他具有极高的数学天赋。在小学时，他一年便自学完3年的小学课程。Livermore对数字有惊人的记忆力，可以做到过目不忘。</p><p>到达波士顿，他在著名的Paine Webber经纪公司找到一份最低等的价格登录员的工作，周薪没有几美元。这是Livermore一生中第一份也是唯一一份工作。从此以后他便再没有为任何人工作过。</p><p>由于Livermore对数字惊人的记忆力和理解力，他在股票价格登录过程中很快发现了很多价格波动模式，并以最初的几十美元的规模开始了他的股票投机生涯。Livermore的第一次股票投机是与朋友合伙购买了5股CBQ铁路股票，获利3.12美元。经过多次的失败及失败后的痛苦反思，Livermore迅速地成熟起来，并于20周岁之前实现了他的人生第一目标：赚25万美金。这在当时是相当大的财富。几年后，他就实现了第二目标：赚100万美金。此后Livermore便成为当时华尔街的风云人物。</p><p>Livermore的投机理念基本上可以概括为以基本分析为背景，以技术分析为基础，以市场测试为出发点。</p><p>Livermore对小道消息即所谓内部消息（Tips）深恶痛绝，认为是极害人的东西。他认为，投资人熟知下述原则是非常重要的：</p><p>1．投机是对即将发生事件的预期。</p><p>2．在市场未证实你的判断之前，不采取任何行动。</p><p>3、忘却自我，关注市场，市场永远是对的。</p><p>4．为保证投资的稳定成功，投资人必须形成自己的规则。</p><p>5．投机比投资更加安全。</p><p>6、投资人最大的敌人是自己的人性弱点。</p><p>7．企图捕捉股票价格的日常波动是一种失败的战略。</p><p>在几十年的投机活动中，Livermore形成成熟的具有独特个人风格的投资方法。他的投资方法可以图示如下：</p><p>Livermore投资法的关键步骤是判定市场支点。根据已经完全确定的市场支点来确定进场点。如果根据进场点进场，则继续根据对波动调整的规则度过调整区，直至出场。</p><p>Livermore投资法有以下重要特点：</p><p>1、100％的数字化、公式化和客观化。上述操作的各个步骤都是机械操作，因为价格波动的各阶段的确认及其相应投资决策都已转换为数学公式。</p><p>2、上升趋势和下降趋势的判断不是依据单一股票的走势，而是依据行业平均走势。</p><p>3、按预设水平过滤价格波动噪音，尽量避免被振荡出局，尽量避免心理干扰。</p><p>4、每个市场周期都会出现不同的市场领头股票。紧密跟踪市场领头股票。</p><h2 id="62-wdgann"><a class="markdownIt-Anchor" href="#62-wdgann"></a> 6.2 W·D·Gann</h2><p>W·D·Gann是20世纪初美国著名的投机家之一。他的精确的预测技巧及极高交易胜率至今难以有人超过，因此有“交易大师”的称号。在他数十年的交易生涯中，其交易利润估计超过5000万美元，这在本世纪初是非常巨大的数字。</p><p>Gann，1878年生于美国德州Lufkin，卒于1955年。</p><p>Gann在中青年时期出于对自己的交易技术极有自信，因此多次公开进行文易演示，让观众公开观摩，从而留下—些极具公信力的交易记录，其中有些令专业投资家都叹为观止。例如：</p><p>1908年，Gann用30天时间把130美元帐户交易到12000美元。</p><p>1923年，Gann用60天时间把973美元帐户交易到30000美元</p><p>1933年，Gann在479次交易中422次胜，胜率为88％，利润率4000%。</p><p>1946年，Gann用3个月时间把4500美元帐户交易到13000美元。</p><p>1909年，Gann在为《报价（Ticker）》杂志所做的公开预测中指出：9月小麦期货合约在9月结束前应见到1.20美元价位。到9月30日，既9月最后—天时，芝加哥时间中午12点，9月小麦期货合约仍低于1.08美元，并且显示不出任何迹象有能力攀升到1.20美元。Gann这是仍自信的表示：“如果收盘前9月小麦合约不能达到1.20美元价格，那么就说明我的整个方法有严重错误。但是我相信小麦价格一定会升到此处”。令人惊叹的是，9月合约最后一小时向上冲刺，以1.20美元报收。</p><p>Gann极为提倡数学方法在投资学中的应用。他坚信股票期货价格活动遵循着某种不以人的意志为转移的外在客观规律。他为发现这些规律投入了毕生的心力，在晚年时期甚至极为投入地钻研金融占星术，以图破解此客观规律之迷。</p><p>Gann是第一个使用精确的数学方法把时间分析引入价格分析的投资家，Gann也是第一个系统地分析和使用周期交易技术的投资家。可以说，时间系列分析和周期分析的系统化、公式化是从Gann开始。</p><p>Gann是最早强调交易规则化和系统化的投资家之一，认为交易规则化和系统化是帮助人们克服心理弱点的最有效手段。</p><p>Gann强调知识才交易成功的重要性，认为具有广博和专精的知识是发现市场规律的基础。</p><p>Gann的进场规则是可以做到100%公式化、规则化。出场规则却不是100%公式化，给个人判断留有余地。但进场合约都有100%严格公式化的保护措施。</p><p>Gann的投资技术可分为两大类：一类为市场预测技术，一类为交易技术。Gann的市场预测技术相当复杂，使用了多种数学方法，使市场预测技术具有非常繁复的形式。但是Gann的市场交易技术却相当简化。Gann一直坚持“简化”原则是成功交易的必要法则。Gann把交易进场点分为四大类，即最佳进场点、次佳进场点、较佳进场点和可接受进场点。对每类进场点的定义、时机及识别，Gann都有严格的公式化的规则，因此决不至于混淆。Gann的进场点有时具有极小的风险值。</p><p>结论：</p><p>1、从图示中明显可以看出，W·G的进场点定义有时会产生极佳的进场价位和进场时机。</p><p>2、W·G的进场点比较该交易系统具有更强烈的捕捉端点的意图。</p><p>3、从W·G信号产生的“最佳”和“次佳”进场点看，明显地存在风险/收益的反比关系，即“最佳”与“次佳”进场点同时具有更大的利润空间与更小的风险空间。“用最小的风险搏取最大的收益”是伟大投资家投资风格与投资能力的集中体现，仔细观察图示中进场点就可以明确地看出这一原则。一般投资人以为单纯博取最大收益是投资的终极目标，这不但是错误的，而且是非常危险的。</p><p>4、系统交易方法有更加稳定的风险／收益比率及更稳定的捕捉价格运动主干的能力。</p><h2 id="63-warren-buffett"><a class="markdownIt-Anchor" href="#63-warren-buffett"></a> 6.3 Warren Buffett</h2><p>Warren Buffett是美国当代最著名的投资家之一。他的老师，Benjamin Graham，创立了著名的价值投资学派。Buffett作为该学派的最出色的代表人物之一，把该投资方法从理论上和实践上推到了一个新的高度。</p><p>按照 Graham创立的价值学派的观点，任何股票所代表的公司都存在一个“内在价值”（Intrinsic Value）。 Graham不同于前人之处，在于他把对这个“内在价值”的评估方法系统化，公式化。显然，如果一个上市公司确实存在这样一个内在价值，那么正确评估到该价值的投资人在股票投资上便具有极大的优势。因为按照价格围绕价值波动的原理，投资人对价格的合理性便具有以其内在价值作为可靠尺度的参照系。</p><p>按照 Graham，上市公司内在价值由四个主要因素决定：①公司对所运用资产获得的盈利能力和利润率。注意：这里所指盈利能力并非公司统计报表所公开之盈利。②实际支付之股利或近期及远期支付能力。③公司盈利能力增长趋势之预测。④公司未来经济价值预期的稳定性及可靠性。</p><p>考虑到上述及其他重要因素，推导公司内在价值的第一步骤为推导“资本化比率”（Capitalization rate）。该推导可由两种方式之一进行，一为推导“盈利乘数&quot;（Multiplier for earnings）方式，一为推导“股利贴现率”（Discount Rate for dividends）方式。“资本化比率”的推导应在两个层次上进行，一为市场或工业部门层次，一为个股层次。在求导出资本化比率的基础上，研究者可进而推测出公司未来盈利流量，从而最终相知该公司的内在价值。例如，Graham曾计算资本化比率为6·6，同期Dow Jones工业股10年平均盈利额为＄25.25，从而可计算Dow jones标定价值为＄383。</p><p>当市场价格低于＄383 X 80％时，为市价低价区，可买入D·J工业股。</p><p>当市场价格高于$383 X 120%时，为市价高价区，可卖出D·J工业股。</p><p>Gradam计算法的缺陷在于，当所计算的股份内在价值偏离市价波动范围后，会使投资人完全丧失进场机会或过早退出强力上升趋势。</p><p>Buffett把价值学派的方法向前推进了一步，使其更实用且更具有可操作性。</p><p>Buffett出生于一个有影响的家庭，其父为四届众议员。Buffett很小便在他父亲经营的证券经纪公司做记录员，11岁时第一次买入股票，当时为3股城市服务优先股，股价38美元，在经历了30％多的浮动亏损后，勉强打平出场，净赚5美元。Buffett出场后该股猛涨至200美元一股，该次交易使Buffett获得他以后终生信仰的两条准则：①决不听信任何人的观点。②在交易结束前，决不告诉客户操作细节。</p><p>Buffett从小就显示出赚钱的天才。初中时就通过与同学合伙经营糖果机生意赚钱买下了40公顷农场。高中时他通过课余经商获得的年收入已相当国会议员，足以支付他的高中学费。Buffett也曾入学著名的宾州大学沃顿学院，但未曾毕业。Buffett始终极为热衷股票交易，尝试过各种方法、直到他读到Graham的著作以后,才如获至宝，找到了自己的方向。他进入哥伦比亚大学，以便亲耳聆听Graham的教导，并从该校获MBA学位。毕业后在为Graham拥有的投资公司工作两年后，辞职回家开创自己的投资事业。此后，Buffett一直扎根于自己的家乡小镇Omaha。这对Buffett的投资成功颇有帮助。因为远离大城市的金融中心和商业中心地带，使Buffett对经济和金融形势的观察更加冷静客观，这也像后来著名投资家Templeton从Bahama岛上进行投资操作，以及Livermore的投资偶像在加州深山区进行股市操作一样，以取得避免信息干扰的效果。</p><p>Buffett在25岁时组成了他的10万美元的投资合伙公司，自己作为总合伙人。他按 Graham的价值投资原理挑选投资对象，11年后资产增值了30倍，相当年增长率30％。</p><p>Buffett身上最突出地体现了伟大投资家最伟大的品格——“耐心”。1969年Buffett感到用他的投资方法已经难以操作，因为股市已经长期过热。他毅然解散了亲手创立的投资合伙公司，耐心旁观等待股市达5年之久，直到1973～1974年第一次石油危机造成股市长期低迷，Buffett才重新全力进入股市。他的勇气、耐心和眼光为他赢来巨大的收益。</p><p>Buffett称自己的投资方法是“85％B·Graham，15％ P·Fisher”。即85％价值学派方法，15％增长学派方法。Buffett认为价值学派方法和增长学派方法是同一事物的两个方面，即从两个不同的角度看同一事物。他认为股票投资最重要的原则是，当你研究是否买入某一公司的股票时，你的观察角度要和你打算买下整个公司一样。当你始终用购买整个企业的眼光来看待公司股票你才可能对股票的价值做出正确判断。</p><p>Graham—Buffett学派提出价值度量的五条标准和投资安全度量的五条标准。</p><p>价值度量的五条标准是：</p><p>1、盈利收益大于AAA级债券收益的两倍。</p><p>2、价格／盈利比率小于5年市盈率之和的40％。</p><p>3、股利收益大于AAA级债券收益的2／3以上。</p><p>4、股价小于每股固定帐面值的60％。</p><p>5、公司市价总值小于净流动资产的2／3。</p><p>安全度量的五条标准是：</p><p>1、负债小于资本。</p><p>2、流动资产大于流动负债的两倍。</p><p>3、流动资产大于总负债的1／2。</p><p>4、10年平均盈利增长率大于70％。</p><p>5、过去10年中年盈利跌幅大于5％的年度小于2次。</p><p>他们认为，上述度量标准只要各满足其中之一，就可视为安全投资。</p><p>Buffett把风险最小化作为投资的最先考虑。他认为，投资的最高原则是：①尽量避免投资损失。②水远不忘第一原则。而降低风险的最佳途径是：①只在机率对你有利的时机进场。②要有连续进场的准备。只有这样，才能把投资风险转移给你的投资对手。</p><p>图6—3 左图：时代公司。右图：ABC公司 （图中▲为Buffett操作信号。↑↓为系统操作信号）</p><p>1、Times（见图6—3）。Buffett于1982年开始买入该股票，平均价格＄29.56。1986年卖出，盈利的2倍。其买入价位相当于图上调整后价格的＄14·78。同期系统方法的买入信号发生于＄11左右，相当于未调整价格的＄22。系统信号优于 Buffett的进场时机。系统方法的出场信号在图上价格的＄39附近（1987年），同样优于1986年的出场价位。</p><p>2、Capital Cities／ABC（见图 6—3）。Buffett于1985年底至1986年买入该股票。同期系统方法有对应的进场信号。对该股票而言，系统方法的买入信号可提前至1980年。</p><h2 id="64-george-soros"><a class="markdownIt-Anchor" href="#64-george-soros"></a> 6.4 George Soros</h2><p>Soros是公认的当代最有影响的美国投资家之一。1969年Soros创立了自己的Hedge Fund。到1984年，该Fund从创立时的＄4 Million发展为＄2 Billon，最初投资人的股份增值了300倍。</p><p>Soros的投资哲学主要包括：</p><p>1、Theory of Reflexivity（反射理论）。市场永远是对的，还是市场永远是错的？Soros认为市场永远是错的，市场永远是有偏向性的，因为市场价格代表着人们对未来预期的错视。这种错视不但支配着人们自身的行为，而且因而影响未来事件自身的发展进程。在市场参与者的观念和市场发展进程之间存在着双向反馈渠道，对这种双向反馈机制的解释称之为“反射理论”。</p><p>2、假设与假设检验。Soros认为投资活动和任何科学实验活动一样，由两个基本阶段组成：</p><p>第一阶段：提出假设——对未来市场发展轨迹形成假说。</p><p>第二阶段：检验假设——以实际投资决策来验证其假设正确与否。</p><p>Soros认为一般投资人的投资决策过程偏离了这种科学的决策方式。一般投资人无法对未来市场事件形成假设，他们对事件的发展的看法是“断言”式的，即总是“我认为事物将如何如何”，或“我认为某个股票将如何如何”。</p><p>正统经济学认为市场供求关系的调整导致市场均衡价格的实现，因此正统经济学认为供求均衡状态是市场的正常形态。</p><p>Soros认为，由于市场参与者自身的买卖活动直接影响价格及市场供求关系，因此，不单纯是价格影响人们的市场行为，同时人们的市场行为同样影响市场价格。这种双向的影响的存在，导致市场价格经常处于波动状态，而不是均衡状态，结果，失衡状态而不是均衡状态，才是市场供求关系的常态。</p><p>市场参与者永远不可能获得对市场的完整的认识。由于市场参与者自身的思维支配他们的行为进行影响市场的发展进程，而反过来市场的发展又影响参与者对市场的观察。这种反复的交互影响，使市场参与者永远不可能获得无偏差的市场认知。市场参与者的思维作为主体，与市场参与者所面对的市场客观环境，作为客体，形成相互依赖，相互影响的反回路，并在无穷尽的循环中在失衡状态下向前发展。</p><p>反馈理论用数学模型可表达为：</p><p>客观事件可分为两大类：即日常性事件和历史性事件。日常性事件是可以被市场参与者准确理解和预期的，因此不对事件的未来发展构成影响。历史性事件是市场参与者永远不可能准确理解和预期的，而市场参与者的理解偏差又对事件的未来发展造成影响。</p><p>在证券市场上，人们对股票价值的估计永远是有偏差的，而这种认识的偏差又反过来影响股票价格和上市公司的价值。因此，股票价值的确认过程是上述所说的历史性事件过程，即人的认识和市场的发展永远处于交互影响的过程中，并且永远达不到均衡和统一。</p><p>市场与人的这种相互影响过程，使市场永远偏向某一方向或另一方向；能够影响它预期发生事件的未来发展轨迹。这一过程可以图6-4所示。</p><p>由图6-4可以看出，市场价格的变动一旦形成某种趋势，由市场参与者的认识偏差引致的市场行为会形成对趋势的强化功能。这一自我加强的循环过程不是导向均衡状态而是进一步偏向失衡状态。因此，在股票市场上，下述三个基本要素相互影响（见图6-5）。</p><p>这种相互影响使股票价格向任一方向的运动都带有自我增强的特点。这一运动将持续到投资人的认知偏差与市场价格运动轨迹的偏差大到使市场价格的运动不再能承受其负荷时为止。这时，市场价格折向相反的方向运动，并与市场投资人之间重新开始新的相互影响的循环。</p><p>正是上述过程形成股票市场的上升期（牛市）与调整期（熊市）。在上述过程中，由投资人认知偏差所推动的价格运动成为虚假价格增长点。观测到这一虚假增长点并把握它的量变的极点是股票投资致胜的关键。</p><p>根据Soros的反馈模型，我们知道股票价格不但受基本面因素的影响（如基本分析学派所主张的那样），反过来，股票价格也影响基本面诸因素的变动。同时，投资人对基本面诸因素的认知永远是有偏差的，正是这种偏差推动股票价格有起有落。因此，基本分析方法是一种静态分析方法，而反射理论是一种动态分析方法。</p><p>和股票市场一样，外汇市场也同样存在着汇率和基本经济因素间互相影响的双向反射关系。这种反射关系的存在使汇率波动不是趋向均衡点或稳定点，而是不断从一种失衡状态进入另一种失衡状态。</p><p>根据Soros汇率决定模型，主要存在下述主要的相互反射关系（图6-6）</p><p>投机性资本流动会使已启动的汇率趋势自我增强。而不断自我增强的汇率趋势又加强人们对汇率的认知偏差，这种认知偏差又进一步推动汇率趋势进一步发展，直至汇率再无力承载投机性资本与认知偏差的负荷时为止。这时，汇率就会向相反的方向重新开始上述循环过程。</p><p>当Soros于1985年完整地形成这一套理论后，便以该理论为指导指挥了一系列重大的外汇市场投机战役，直到在外汇市场上共赚进数十亿美元。</p><p>下面是Soros根据形成的反射理论，在1985年8月开始的一系列市场操作的部分举例。为节省篇幅起见，这里不列举全面操作细节，这一系列操作总体上是相当成功的。从1985年8月～1986年7月，Quantum Fund实现利润率为125.7％。</p><p>把Soros的进场点和操作方向与作者所使用的基本交易系统的同期进场与和操作方向相比较,可以看出从总体而言，由交易系统形成的百分之百客观的进场点和操作方向，总体表现更加稳定。从进场点的进场时机和价位看，交易系统形成的信号更加及时准确。从操作方向看，由交易系统判定的操作方向有能力避免Quantum Fund在US Dollar Index上做空，在美国国债及石油上做空，在英镑和股票指数期货上做空所遭致的损失。</p><p>作者所设计使用的交易系统具有一个重要的特点，是完全使用交易系统对操作方向做出判断，而交易系统对市场方向的判断，则完全根据100％客观的市场信息。因此，交易系统的操作基本上可以排除人的主观判断失误所造成的损失。</p><p>Soros的操作方向和进场时机与同期前后交易系统发生操作信号逐一比较可见表6-4。</p><h2 id="65-peter-lynch"><a class="markdownIt-Anchor" href="#65-peter-lynch"></a> 6.5 Peter Lynch</h2><p>Peter Lynch是公认的当代最著名的美国投资家之一。美国《时代》杂志称地为“美国第一货币经理”。美国《财富》杂志称他为80年代最成功的超级投资巨星。他执掌下的美国著名Fidelity Magellan Fund. 从1977年起10年间，使股东投资增值19倍之多，使该基金成为股票共同基金中表现最佳者。</p><p>Lynch毕业于波士顿学院，获科学学士学位。并从宾州大学沃顿学院获工商管理硕士学位。Lynch管理下的Fidelity Fund规模庞大。投资股东数目超过100万人，资本金超过100亿美元，持股数目超过1000个。</p><p>Lynch的投资哲学是主张运用常识进行判断。他认为：</p><p>1、想投资成功必须能够完全忽略股票市场日常波动的影响。</p><p>2、一个投资组合的出色表现主要得力于捕捉到个别有巨大增长幅度的股票，即使其成功率只有十里挑一，也能大幅度改进投资组合的表现。</p><p>3、这种有巨大增长幅度的股票，其最可靠的信息源来自人们的生活常识。</p><p>在美国人的生活中，一般老百姓家喻户晓的产品或用品，如Apple Computer（著名电脑制造商），Dunkin Donuts（著名点心制造商），Wal-Mart（著名连锁超级市场〕，Toys“R”Us（著名儿童玩具用具连锁超级市场），The Gap（著名青少年服装连锁店），L’eggs（著名女用丝袜制造商）等等。这些一般百姓日常生活离不开的著名产品背后，都有一个股票价格几十倍上百倍增长的历史。</p><p>Lynch的投资哲学不同于价值学派。他不强调购买物有所值的股票，而是强调上市公司资产的盈利能力分析。为此，他倾向避免机构投资人关注的热点股票，侧重损益表分析表现的强势地位。</p><p>在发现快速增长股票方面，他认为小股票通常比大股票增长速度快，而公司收益率在20%～25%为最佳区域。过低则说明公司欠缺增长动力，过高则预示公司欠缺长期稳定增长的基础。他强调从多方面研究公司的增长潜力，包括亲自去上市公司的实地调查。这方面的研究包括公司产品性能及市场前景的研究，生产与销售的稳定性研究及其对公司财务状况的相关影响，等等。</p><p>Lynch将可作为投资对象的市场股票分为六类，即：</p><p>1、缓慢增长股票</p><p>2、稳健增长股票</p><p>3、高速增长股票</p><p>4、周期性股票。</p><p>5、资产矿藏丰富类股票。</p><p>6、起死回生类股票。</p><p>其中，前三类为增长型股票，是应当关注的重点。同时在有利条件下，有选择地投资后三类股票。</p><p>在增长型股票中，股票在其中的相对地位是可以转换的（图6-11）；</p><p>同样，可以看到下述转换关系图6-12：</p><p>总之，股票从一种较差状态向一种较好状态的转换，为投资人提供了良好的投资机会。</p><p>在上述六类股票中， lynch基本上是把资金平均分布在六类股票之中，以组成投资组合。其中，增长类股票的总比重一般不超过 1／3。</p><p>这六类股票的观测要点可归纳如表6-5：</p><p>这六类股票的投资风险和效益关系可归纳如表6-6。</p><p>Lynch认为，最具增值潜力的股票应当是“最不起眼”的股票，无论是公司名称（公司名称实实在在），经营内容（经营产品简单易懂而不是复杂多变），公司渊源（由母公司的管束下分离出来），知名度（低知名度而非华尔街机构热门股票），公众形象（具有负面公众形象，如废弃物处理、丧葬服务业等等），产业归属（不属于增长型产业）等方面都保持低姿态，同时又对自身产品具有某种垄断力，消费者对其产品具有某种依赖性，公司经理层对自身企业具有高度的自信心。具有上述特点的股票常常极具增值潜力，有时会有几十倍甚至上百倍的增幅。</p><p>Lynch认为，投资人应避免投资“热门”股票。“热门”是指某一时期为投资大众和投资业集中关注和抢手的股票。这种股票往往暴涨暴跌，因而不具长期投资价值。投资者还应避免追随成功者的企业的股票。每一个成功企业的后面，往往有很多企业蜂拥而起，企图复制成功者的成功故事。这种企图无一不以失败告终。因此，应避免这一类企业的股票。另外，投资人对企业兼并行为应持有高度警惕。如果一个企业不能准确理解和有效经营通过兼并所进入的新的市场领域，这种兼并会对公司及其股票带来灾害性后果。</p><p>比较Lynch的某些操作与系统交易方法的对应信号，可以看到：</p><p>1、Lynch于1982年初买入Chrysler股票，持股两年后增长5倍。持股5年后增长15倍（见图6-13）。Chrysler是属于起死回生类股票，在80年代初股票曾大幅度贬值。Lynch的进场点与系统方法进场点相当。注意：①同期在Ford Motor和General Motors由系统方法同样都有明确的买入点，其中Ford Motor的增长率丝毫不逊于Chrysler。②系统方法的进场点略早于Lynch的进场时机。</p><p>2、1988年年初，Lynch买入Boeing（见图5—14）。P·Lynch的进场点与系统方法进场点相当。</p><p>3、P·Lynch 1988年遗漏了Delta Airline（图6—15）。他希望能够不遗漏Delta把它作为Fund的主要持股之一。从系统方法的角度看：①Delta在1988～1989年并非良好的投资对象。但如果操作，可在1988年中期—前期形成进场点。②从系统方法看，UAL Airline是最佳的投资对象。</p><p>按系统方法挑选排序，投资候选对象在同期依次为：UAL Airline；AMR Corp；Delta Airlines；USAir。</p><h1 id="7-计算机技术指标在交易系统中的应用"><a class="markdownIt-Anchor" href="#7-计算机技术指标在交易系统中的应用"></a> 7. 计算机技术指标在交易系统中的应用</h1><h2 id="71-计算机技术指标体系在交易系统中的地位"><a class="markdownIt-Anchor" href="#71-计算机技术指标体系在交易系统中的地位"></a> 7.1 计算机技术指标体系在交易系统中的地位</h2><p>计算机技术指标在很多交易系统中起着重要的构成作用。作者依长期研究使用计算机交易系统的经验体会到，一个好的交易系统，很难离开计算机技术指标的支持。反过来，单纯依赖计算机技术指标，也很难构造出一个好的计算机交易系统。交易系统相当于军事学中的兵法和战略战术以及作战方案的集成。而技术指标体系相当于军事学中的武器系统。在现代战争中，武器是重要的因素，但不是唯一重要的因素。</p><p>系统研究者很容易产生两种倾向，即完全忽略技术指标的作用和完全依赖技术指标的作用。这两种倾向都是片面的。前一种倾向主要见于经验型的投资人，特别是没有很强教育背景的投资人，后一种倾向主要见于学术型的投资人。例如，由数学家、工程师或软件开发人员转化成的投资人。这两种人都相当于古代寓言中的“盲人摸象”。投资领域，如某位著名投资家所说，是一个没有明眼人的盲人世界。在一个盲人的世界里，独眼人就是“王”。投资人必须尽可能地减少盲目性和片面性，减少主观随意性，争取成为一个“独眼人”。</p><p>一个系统研究者在什么条件下才能够创造性地运用计算机技术指标？只有当他能够完全不参考计算机技术指标也能够成功地进行交易的时候。这句话虽然看似难以理解，实则是一句至理名言。一个投资人的基本功在于能够单纯依靠最简单最直接的市场信息——“价格”——进行交易。这就相当于武学中徒手格斗是使用任何其他兵器的基础一样，一个武林高手只有首先精通拳法和腿法等徒手格斗的技法才有可能在兵器运用上精益求精。同理，现代高速歼击机飞行员的基本功是无仪表指示下的目测飞行。而计算机指标体系的作用恰好相当于现代航空器上的仪表系统。如果该仪表系统的作用由精确的飞行保障体系夸大为舍此则飞行员无法进行手动飞行，则飞行便成为高度危险的行为。</p><p>系统研究者能够创造性地运用计算机指标的另一标志是能够创立自己的计算机技术指标。系统研究者对技术指标体系的教学结构及其背后的投资哲学应当能够有相当深透的理解。这样才能深刻了解技术指标的工作原理及工作条件。一个系统研究者如果有一定的数学基础，又对广泛应用的技术指标有相当研究，自然能够在必要时创立自己所用的技术指标。在人类活动的任何领域都是先有独立制作然后才可能有所创新。</p><h2 id="72-交易系统操作信号生成的主要信息源"><a class="markdownIt-Anchor" href="#72-交易系统操作信号生成的主要信息源"></a> 7.2 交易系统操作信号生成的主要信息源</h2><p>交易系统操作信号主要可产生于三个主要的信息源①市场价格统计模型。②计算机技术指标统计模型。③宏观与微观基本分析数据统计模型。</p><p>现有已知交易系统中，多数交易系统的操作信号主要产生于上述第二个信息源，即计算机技术指标统计模型。产生于市场价格统计模型及基本分析数据统计模型的为少数。同时，现有已知交易系统中，绝大多数属于单一模型系统，即或者单纯依据价格统计模型，或者单纯依据计算机技术指标统计模型，或者单纯依据基本分析数据统计模型。例如，著名的开盘定价区域交易系统即为单纯以价格统计模型为基础的交易系统。著名的Parabolic交易系统即为单纯以计算机技术指标统计模型为基础的交易系统；著名的“货币量变动三步交易法”即为单纯以基本分析数据统计模型为基础的交易系统。</p><p>上述交易系统构造方法的优点是系统构造简单，易于维护和操作，但缺点是系统噪音大，且系统噪音水平不易稳定控制。</p><p>如果交易系统的操作信号由上述三个信息源中的两个以上同时生成，则优点是可以有效地控制系统的噪音水平，但缺点是必须寻找到有效的信号合成途径。否则，会产生信号的相互干扰现象。</p><p>寻找有效的信号合成途径的关键是建立有效的市场价格统计模型。在有效的市场价格统计模型的基础上，合成技术指标模型信号或基本分析模型信号就是一个相对容易的工作。</p><h2 id="73-市场价格态势变化与方向变化的计算机研判模型"><a class="markdownIt-Anchor" href="#73-市场价格态势变化与方向变化的计算机研判模型"></a> 7.3 市场价格态势变化与方向变化的计算机研判模型</h2><p>绝大多数投资方法，无论依据何种技术或理论，都可划归于以下两大类别之一，即“顺势操作”和“逆势操作”。在以技术方法为基础的各类交易方法中，有按“顺势操作”原则而设计的指标体系，也有按“逆势操作”原则而设计的指标体系。在以基本方法为基础的各类投资方法中，有以“顺势操作”为宗旨的投资流派，例如股票投资中的“增长学派”；也有以“逆势操作”为宗旨的投资流派，例如股票投资中的“价值学派”。无论以技术方法为基础还是以基本方法为基础，无论采取“顺势操作”还是采取“逆势操作”，要想投资获利，投资人的操作方向都必须顺应市场价格的运动方向。“顺势操作”获利的基础是市场形成长期稳定的趋势态势。“逆势操作”获利的基础是市场形成长期稳定的盘整态势。</p><p>实际操作的难点在于，市场在趋势态势与盘整态势之间的相互转换是变化不定的。任何有经验的投资人都知道，对这种相互转换关系的把握是对投资人综合判断功力的最重大考验。</p><p>当市场处于“趋势态势”时，同时对“顺势操作”投资人和“逆势操作”投资人都形成巨大的心理压力。对“顺势操作”投资人的心理压力在于，投资人知道任何趋势都有终结点，但由于无力把握该终结点的时间与区位，投资人没有勇气充分利用趋势态势所提供给他的获利机会。对“逆势操作”投资人的心理压力在于这时投资人处于操作连续亏损阶段，由于无力把握趋势态势终结点的时间和区位。投资人无法获知何时应当重新开始进场操作。</p><p>同样，当市场处于“盘整态势”时，也会同时对“顺势操作”投资人和“逆势操作”投资人都形成巨大的心理压力。对“顺势操作”投资人的心理压力在于，这时投资人处于操作连续亏损阶段，由于无力把握盘整态势终结点的时间和区位，投资人无法获知何时应当重新开始进场操作。而若等待传统趋势确认技术的信号（如长期平均线系统），一般会使投资人错失风险最小的趋势早期阶段，而使投资人一进场就开始重新担忧趋势态势的终结点问题。对“逆势操作”投资人的心理压力在于，投资人由经验知道长期盘整态势一般会导致迅速猛烈的趋势态势的发生，从而引致巨大的交易亏损。因此，每一次盘整边界点的扩大或收缩都容易诱使投资人发生误判的错误。</p><p>因此，对这种相互转换关系的把握，无论对以何种技术或理论为基础的投资人来说，都成为一个至关重要的战略问题。</p><p>对市场态势相互转换关系的把握，体现在以下两项技术的把握上：</p><p>1、建立起市场价格方向变化的预警系统。这一系统要求具备较高的可靠性和稳定性。这里使用“预警系统”是强调这一信号系统对可能发生的价格趋势变化具备超前性。长期的投资实践证明，传统价格趋势确认技术对投资人的心理控制没有明显帮助，由于时间的滞后而带来的不确定感会使投资人始终处于巨大的心理压力之下。</p><p>同样需要强调指出，这里所说价格趋势变化的预警系统与传统所说的市场转折点的预测技术是完全不同的概念。根据对市场价格统计特征的研究，作者坚信不可能建立起具有统计可靠性的市场价格转折点预测技术。但是，建立起良好的实用的趋势变化预警系统则是完全可行的。</p><p>2、建立起市场价格态势状况检测系统。这一系统同样要求具备较高的可靠性和稳定性。建立起市场价格态势状况的检测系统，对于早期阶段及时研判市场是属于趋势态势还是盘整态势具有至关重要的意义。这一市场信息的解读对于投资人选择何种操作策略具有至关重要的意义。显而易见，当市场处于“趋势态势”时，投资人选择顺势操作策略是最佳选择；而当市场处于“盘整态势”时，投资人选择逆势操作策略是最佳选择。</p><p>上述两项技术，任何有经验的投资人都知道是成功投资所必须的核心技术；因此，一个设计良好的交易系统，应当包括有体现上述技术的模块；反之，如果一个交易系统不包括体现上述技术的模块，则交易系统会呈现较高的系统噪音，系统表现会呈现一定的不稳定性，即较长期连续亏损阶段的周期性出现。</p><h2 id="74-计算机预警系统的建立与趋势跟踪技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#74-计算机预警系统的建立与趋势跟踪技术"></a> 7.4 计算机预警系统的建立与趋势跟踪技术</h2><p>当市场处于长期稳定的趋势时，能否充分利用市场所提供的顺势操作的获利空间，其关键不在于是否有能力对现有趋势进行确认，而在于是否有能力对现有趋势的改变进行预警。由于所有传统趋势确定技术部以损失趋势行情的中前段运行空间为代价，因此留给顺势操作投资人的较稳定获利空间只有趋势行情的中间区段。</p><p>如果能够建立起趋势变化的计算机预警系统，则较稳定的获利空间可扩展至趋势行情的中前段及中后段。无疑，这对减轻投资人的心理压力及改善投资操作表现具有重要的意义。</p><p>下面列举作者所使用的跟踪趋势变化的计界机预警系统之一（见图7-1）该图为德国马克1989～1993年走势图，周线。</p><p>在该阶段，德国马克共有5段强趋势，即从B点至C点；D点至E点；E点至G点；G点至H点；l点至J点。</p><p>对照预警系统，可以看到：①系统信号具有较高的可靠性，全部趋势都给出终结预报。系统共有信号C、E、G、H、I发生，表则趋势已临近结束。②系统信号具有较高的时效性。系统起预警功能。信号C、E、G、J具有超前性，即信号发生于趋势的实际终点之前，信号H与趋势的实际终点同步。③系统信号具有较低的噪色信号。C、E、G、J在发生之前一直保持清洁无噪音状况，只有信号H在形成之前产生过轻度噪音。该预警系统在国际期货的多个市场进行过长期的检测和实际应用，一直保持着稳定的工作状态，具备良好的系统可靠性。</p><p>由此可见，如果投资人对自己所使用的预警系统深具信心的话，那么在预警信号实际发生之前，其最佳操作策略应当是顺势操作，如图中BC段为做多阶段；DF段为做多阶段；EG段为做空阶段；GH段为做多阶段；IJ段为做多阶段。</p><p>因此，建立起可靠的计算机预警系统，可以为使用趋势跟踪技术建立起可靠的心理保障体系；反之，如果投资人仅仅使用传统的趋势确认技术的话，由于该类方法时间上的滞后性及较高的系统噪音，投资人会趋于将每一次的调整误认为趋势的终点，使其或者被过早振荡出局而错失良机，或者因过早反向操作而遭致损失。</p><p>下面再举例说明计算机预警系统在上海证券市场的工作状态（见图7-2），该图为上海股票1994～1997年走势图。</p><p>为方便比较 自主要市场转折点及对应计算机信号制成表7-1。</p><p>由该计算机预警系统在上海股市的工作状态看，该系统信号具有较好的时效性及较低的噪音水平，对市场的主要转折点有可靠的预警能力。</p><h2 id="75-市场态势检测系统的建立及操作策略的选择"><a class="markdownIt-Anchor" href="#75-市场态势检测系统的建立及操作策略的选择"></a> 7.5 市场态势检测系统的建立及操作策略的选择</h2><p>成功地投资于证券期货市场，除要求投资人有能力判断市场价格运动方向，特别是对运动终点有能力预警之外，还需要投资人有能力判断市场所处的态势，即判断市场是处于强趋势态势还是处于盘整态势，以便选择相应的操作策略。对市场态势的检测，一般来说，计算机模型要优于人的主观判定，即使经验丰富的投资人，也很难经常准确地在市场态势的早期发展阶段做出判断。市场态势的性质反映于数据的统计特征之中，而数据的统计特征很难由人的肉眼直观地做出判断。</p><p>下面为作者所建市场态势检测系统举例。</p><p>例1：计算机市场态势检测系统对芝加哥咖啡市场态势的判定（见图7-3）。该图为美国芝加哥商品交易所咖啡1983～1993年走势图，月线。在该期间，由计算机市场态势检测系统判定出以下不同阶段（见表7-2）。</p><p>在表7-2中，第一列时间表示计算机检测系统给出对未来市场态势判定的时间，如第一行的1986年1月，第六行的1992年10月，等等。</p><p>由该检测系统的工作状况可以看出，计算机检测模型可以在市场态势发展的早期阶段便对其性质做出认定，且判定结果具有可靠性。</p><p>例2：计算机市场态势预测系统对上海股市市场态势的判定（见图7-4）。该图为上证指数1992～1997年走势图。在该期间计算机检测系统对上海股市的市场态势做出如下判断（见表7-3）：</p><p>表7-3中第一列时间指计算机检测系统对未来市场态势做出判定的时间。</p><p>股票或期货市场即将处于何种市场态势是非常重要的市场信息。上述计算机检测系统对市场态势的判定具有较高的准确性。投资人根据由计算机检测系统获得的这一重要市场信息，便可采取相应的适合自己特点的操作策略。</p><p>根据长期投资实践的体验，可将市场态势与投资策略的关系概括如（表7-4）：</p><h1 id="8-基本分析模型在交易系统中的作用"><a class="markdownIt-Anchor" href="#8-基本分析模型在交易系统中的作用"></a> 8. 基本分析模型在交易系统中的作用</h1><p>基本分析模型，是指按照基本分析原则而建立起的以基本分析数据库为基础的分析模型。基本分析数据库与技术分析数据库的基本区别在于：技术分析数据库以市场内在数据为基础；基本分析数据库以市场外在数据为基础。</p><p>基本分析模型有两个基本类别，即基本分析预测模型与基本分析统计模型。</p><p>基本分析预测模型的目标在于测定特定数据的未来趋势。在这方面，传统的预测技术，如经济计量模型与时间系列分析等，已经具有较成熟的技术体系。而一些较为前沿的技术，如脑神经网络技术等，出已经开始进入了实用性应用阶段。该类新兴预测技术与传统预测技术的主要区别在于此类新兴预测技术本身具有内在的自我学习还自我调整功能，因此预测结果趋于更紧密地追踪数据的波动，特别是突发性变动。</p><p>基本分析统计模型的目标在于测定特定数据的统计特征。这种统计检验的着眼点不在于单一数据内在的统计特征，而在于多重数据相互间关系的统计特征。基本分析模型在交易系统中通常起滤波器功能。该滤波功能表现为以下两方面：即交易时间的认定与交易对象的认定。</p><p>一个设计良好的交易系统，特别是股票交易系统，应当包括由基本分析模型构成的分析模块。基本分析模块为交易系统的进场时机与进场对相提供大的背景分析，从而会有效地提高交易系统的工作效率。例如，作者曾对经典CAPM模型做了进一步发展，使其发展为如下的具有时间变动系数的动态CAPM模型：</p><p>这里，RF为无风险利率（Risk Free Rate）；RP为风险补偿率（Risk Premium）；B为Beta；Up.t。为可观察噪音；U’1p.t U’2p.t为动态噪音。</p><p>利用上述模型对纽约证券交易所（NYSE）从1968年至1987年20年间的795个股票进行检验，发现：①风险补偿率波动与商业周期波动具有一致性。Beta值越低，则该一致性越高。②风险补偿率波动可分解为三个主要部分：即不规则部分、趋势周期部分和季节性波动部分。其中，占主导地位的是不规则部分和趋势周期部分，而季节性波动不起重要作用。同时，在趋势周期部分，作者使用波谱分析技术，又进一步分解出NYSE存在两个明确的中周期，即60个月及90个月两个周期。</p><p>该分析模型为交易系统提供了强力的滤波功能：①交易时间的认定。由于该模型对证券市场周期提供了明确的认定，从而可为进出场时机划定明确的时间窗口。②交易对象的认定。由该模型分析结果得出，低Beta值股票是股票市场上升期中的主要参与者；同时，又是股票市场调整期中的主要参与者。因此，投资组合在市场上升期中应尽量包括低Beta值股票，而在市场调整中应尽量排除低Beta值股票。</p><p>由此可以知道，一个设计良好的交易系统，应当是由设计良好的系统模块构成的完整体系，其中各个不同模块完成各自不同的设计功能，同时各个不同模块之间又能形成强大的相互支持及良好的信息反馈，最终产生出低噪音的有效率的系统操作信号。</p><p>一个设计良好的交易系统其基本结构可以图8-1图示如下。</p><p>（完）</p><p>本书出版于1997年，书早已绝版，搬上来自己学习，如侵，请留言我删除。</p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;在交易的实战阶段，影响系统表现的最大的障碍已经不是交易系统本身，而是系统操作者自己。交易的实战阶段所要考验的主要对象已不是交易系统本身，而是系统操作者自己。80％的系统使用者不能把系统交易信号连续执行10次以上，90％的系统使用看不能把系统交易信号连续执行20次以上，能把系统信号连续执行超过100次以上的系统操作者决不会超过1％。一个投资人如果能够坚定不移地把一个交易系统的交易指令连续不间断地执行100次（一个交易周期为一次）以上，即使这个交易系统事后证明是一个设计有缺陷的亏损系统，这个投资人也已经取得了巨大的成功，并且无愧于一个优秀的职业投资家的称号。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="E.读书汇" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B1%87/"/>
    
    <category term="《系统交易方法》" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B1%87/%E3%80%8A%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%BA%A4%E6%98%93%E6%96%B9%E6%B3%95%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.11容易忘记的“初心”</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230411224323-e508e97b.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230411224323-e508e97b.html</id>
    <published>2023-04-11T14:43:23.000Z</published>
    <updated>2023-04-11T16:26:30.403Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一个容易忘了初心的人，是指随着时间的流逝，这个人会忘记当初做某件事的初衷或原因。我就是这样的人，可悲。</p><span id="more"></span><p>随便列两举，说说我是如何忘了初心的。</p><p>搭建这个博客，我是为了‘找一个属于自己的地方’记录一些生活杂事以及交易，但搭建起来后，我浪费了大量的时间换主题，换了主题后，对立面的一些功能不是很满意，逐又去搜教程学习主题优化，对于一个不懂代码、不懂英文的高中生来说，这样的学习时间成本非常高，好不容易根据自己的需求优化出一个主题来使用，可用了一段时间后，又感觉这个此主题不如彼主题，于是又萌生换主题的想法，逐又重复换主题的路。搞了半天，搭建起来的博客没有好好记录，时间全部浪费在各种hexo博客主题的优化上了，而且由于自己不懂，数学公式还不能正常显示，总是有“重影”，如<span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>y</mi><mo>=</mo><msup><mi>a</mi><mi>x</mi></msup></mrow><annotation encoding="application/x-tex">y=a^x</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.625em;vertical-align:-0.19444em;"></span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.03588em;">y</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em;"></span><span class="mrel">=</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em;"></span></span><span class="base"><span class="strut" style="height:0.664392em;vertical-align:0em;"></span><span class="mord"><span class="mord mathnormal">a</span><span class="msupsub"><span class="vlist-t"><span class="vlist-r"><span class="vlist" style="height:0.664392em;"><span style="top:-3.063em;margin-right:0.05em;"><span class="pstrut" style="height:2.7em;"></span><span class="sizing reset-size6 size3 mtight"><span class="mord mathnormal mtight">x</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>,就有重影。</p><p><img src="https://xqimg.imedao.com/187711b3a7f87f03fbfd4fe1.png!raw.jpg" alt="数学公式有重影"></p><p>如有路过的网友知道怎么消除这个数学公式的“重影”，可以给我留言。</p><script src="https://utteranc.es/client.js" repo="kisma77/kisma77.github.io" issue-term="pathname" label="Comment" theme="github-dark" crossorigin="anonymous" async></script><p>就这样整天“优化”，麻蛋的，我几乎丢了搭建和写博客的初心，博客是记录我想记录之事项的工具，应该是我使用博客，不停地优化成了博客使用了我，将我的大量时间、精力、注意全部侵占。</p><p>另一个例子是交易中，我总会不停地调整参数，以此来寻找“入场机会”，但每当我入场后，我又会担心这样的机会不好，担心后面价格朝着不利于自己持仓的方向波动…</p><p>其实无论是在优化博客，还是交易中，我一直有察觉到自己掉入了“优化陷阱”，但就是无法停止。这样的情况似乎不是我一个人，我看网上很多人都掉入了优化陷阱。</p><p>另一方面，交易中的不停改变参数以寻找机会是我缺少对历史数据的统计这一环节，不知道我所选的参数在该品种中过去N年来的平均损益情况，这导致我“心里没底”。再者，我有“完美主义”性格倾向，这导致我容忍不了哪怕是暂时的亏损，一见浮亏就割肉。账户已经被我从600多万割到现在的6万块了。</p><p>不停地“优化”导致我不仅忘了初心，还亏了很多钱，并且要命的是养成了无法持仓频繁交易的坏习惯。</p><p>这种交易中的坏习惯也不止我一个人，应该是许许多多的散户的通病，正如波涛在《系统交易方法》一书中所说的：</p><blockquote><p>在交易系统的实战阶段，影响系统表现的最大的障碍已经不是交易系统本身，而是系统操作者自己。交易系统的实战阶段所要考验的主要对象已不是交易系统本身，而是系统操作者自己。依作者本人的长期观察，<strong>80％的系统使用者不能把系统交易信号连续执行10次以上，90％的系统使用看不能把系统交易信号连续执行20次以上，能把系统信号连续执行超过100次以上的系统操作者决不会超过1％</strong>。</p><p>交易系统的实战阶段是最困难的阶段，是对投资人心理考验的最关键阶段。依作者的体会，<strong>一个投资人如果能够坚定不移地把一个交易系统的交易指令连续不间断地执行100次（一个交易周期为一次）以上，即使这个交易系统事后证明是一个设计有缺陷的亏损系统，这个投资人也已经取得了巨大的成功</strong>，并且无愧于一个优秀的职业投资家的称号。因为前文也已经反复提到，投资人心理上的成熟稳定是投资成功的最关键一环。具备了这一关键条件，交易方法是相对容易解决的问题，甚至通过购买商业化交易系统的途径也可以解决。把一个交易系统用于实战是帮助投资人迅速完成心理训练的最有效方式。这时，投资人所有暗藏的心理弱点，包括潜意识层面的心理弱点，包括懒、贪、怕、愿等人性弱点，都明白无误地揭示为人与交易系统的关系。投资人必须立即回答这一问题，执行还是不执行交易系统给出的交易指令？没有交易系统使用经验的人很难理解不折不扣地执行系统指令有多么困难。有的时候你会手握电话听筒但是拿不起来，有的时候你会拿起电话听筒但是拨不出号码，有的时候你会拨出号码但是说不出话。这种下不出指令的现象不但会发生在亏损交易之后，也会发生在盈利交易之后。</p><p>交易系统的实战检验阶段是系统交易方法中的最困难阶段。</p></blockquote><p>我目前正在学习认知心理学，希望能挽救自己。</p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;一个容易忘了初心的人，是指随着时间的流逝，这个人会忘记当初做某件事的初衷或原因。我就是这样的人，可悲。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.11着魔了，狂操作，大亏1700！</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230411151212-54282837.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230411151212-54282837.html</id>
    <published>2023-04-11T07:12:12.000Z</published>
    <updated>2023-04-11T07:20:09.828Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天着魔了，凸(艹皿艹 )，竟然交易了50多笔，大亏1700多</p><span id="more"></span><p>胡乱交易、高频进出！</p><p>我要学习每日交易心理训练！</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/11/ppLX9Z6.md.png" alt="ppLX9Z6.md.png"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/11/ppLXSqx.png" alt="4.11账户规模"></p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天着魔了，凸(艹皿艹 )，竟然交易了50多笔，大亏1700多&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>每日交易训练第1章</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230411142529-990fd482.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230411142529-990fd482.html</id>
    <published>2023-04-11T06:25:29.000Z</published>
    <updated>2023-04-11T07:20:09.831Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本章探讨的是关于改变的研究与方法，并研究如何充分利用一些很好的结论。训练是为了做出改变，而不是等待改变。训练就是承诺改变自己的生活,改变自己的交易。</p><p>首先，来学习改变的过程和实践。</p><span id="more"></span><h2 id="第001课-下决心做出改变"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第001课-下决心做出改变"></a> 第001课 :下决心做出改变</h2><p>有些人不满足于现状 ,他们清楚按部就班走下去会是什么样 子,他们渴望在平凡的生命中超越 自己。</p><p>渴望产生了改变的想法。我们渴望改变生活。只要做出了正确 的改变，我们就能适应改变，我们就能成长。然而，我们还是常常感到困惑,因 为我们一直做同样的事 ,一次又一次犯同样的错误。</p><p>我们该等待生活来改变我们,还是主动改变生活呢? 开始改变是容易的,真正的挑战在于坚持改变。一个酗酒者要戒酒多少次才会彻底戒酒？</p><p>我们开始节食 ,开始锻炼 ,最后还是返回懒惰的生活习惯,这样的事发生了多少次?如果我们想改变,那 么可能对接下来的关键步骤还没有做好准备——如何一直保持斗志 昂扬的状态。</p><p>大部分心理学和训练方面的书都有一个缺点，这些书只是让你下决心做出改变，并没有说明如何做出改变。</p><p>这些书一开始让人们感觉良好——但是人们会发现，仅仅在一开始拥有激情是不够的, 在整个改变的过程中都需要有激情。训练不仅仅指引导人们开始改变，还要训练人们把改变变成一种习惯、一种天性。训练的关键是 让人们每天都在改变,让人们每天都自发地采用新的行为方式。</p><p>这里涉及到情感的问题。</p><p>多年来，作者一直想减肥，但并没有成功。2000年作者被诊断患有糖尿病，不得不改变日常饮食习惯，而且要减肥。作者意识到如果不减肥，不仅会失去健康，还会让我的妻子和孩子失望。就从那天开始他开始合理饮食，并一直坚持到了今天。他的体重已减少了36斤，血糖含量也恢复了正常。 是什么促使我改变的?多年来我不停地告诉自己要改变饮食习惯，要锻炼、要减肥，但并没有去行动。真正重要的是，<strong>在情感上体会到改变的必要性才会做出改变</strong>。我那时<strong>不仅仅是想到需要改变，而且清清楚楚地明白需要改变，能感觉到这种改变的需要</strong>。这才是关键。</p><p>交易者也是如此。 也许你已经告诉自己要遵守规则，要轻仓交易、不在某些市场状况下或某个时段内交易。即使这样，你还是会犯同样的错误并亏钱，你感到很沮丧，这和我想减肥时的情况一样。因为你的体会不深刻，所以你的尝试是失败的。 成败心理疗法认为情感体验才能让人下定决心做出改变。一个人站在镜子前鼓励 自己,自 我肯定,给 自己打气,其实都是没有效 果的。爱人的真挚认可更能加深 自信。不可否认,你可以告诉 自己 你很能干,但在面对挑战的情况下获得的成功却会带给你持久的自 信。欢乐和痛苦加深了我们的情感体验,所 以我们要追求可以提高 生活质量的事物,并避免给我们带来伤害的事物。如果一个人有比 较深的情感体验,他就能坚持改变。</p><p><code>改变的敌人是恢复原样：放弃改变，恢复到以前的没有成果的思考与行为方式。没有情感作为动力，人们就会恢复原样。</code></p><p>现在你还要努力成为一名交易者吗?无论今天是否赢利,你愿 意把今天作为一次学习和提升 自己的机会吗?如果你愿意,你需要 为今天制订一个目标。从哪个方面开始着手呢:加强优点?改正缺 点?重复昨天正确的事?避免昨天错误的事?</p><p>第一步是设定目标 ,这一步很重要。如果我们不知道实现理想 的具体步骤,我们就不能改变 自己。</p><p>第二步是把你的目标写下来, 或大声念出目标并用录音机录下来,第二步也很重要。第二步能加 强你做出改变的欲望。但是你的目标真的凝聚了你的情感吗?你的 目标真的会让你做出改变吗? 设定 目标的秘诀在于让你的目标具有情感动力。如果你的目 标只是你想要的事物,当 你渐渐失去兴趣时,你就放弃了目标。如 果你的目标是一种强烈的需求,就像我迫切地需要改变饮食习惯一 样,目标就会成为你的原则和焦点。只是想要成为一名更好的交易 者,并不会真的让你成为更好的交易者。只有强烈的欲望才能让你 训练自己以获得成功。</p><p>请这样做一个练习：</p><p>开始交易前,放松地坐下,以舒服缓慢的 节奏深呼吸。尽可能生动逼真地想象你要开始交易了,你在屏幕上 观察市场波动,跟踪市场,你准备好了交易思路。然后开始想象: 想象 自己通过行动来实现 目标。如果 目标是控制仓位大小,生动逼 真地想象 自己的交易量是合适的;如果目标是在回调后做多,想象自己耐心等待回调 ,然后进行了交易。通过这种想象,你就能找到实现目标时的自豪感。请享受实现理想所带来的喜悦,让自已为所取得的成就感到骄傲。 你不但要有目标,还要体验到自己有能力实现 目标 ,这点很重要。心理学家称之为自我效能。如果你认为 自己能成功并能感受到 成功的喜悦,那你极有可能会成功。你不必想象 自已赚了很多钱, 把这作为一天的自标是不现实的。当你发挥了自己的潜能,做了一 笔很赚钱的交易时,你可以想象自己掌握了交易,拥有了自豪感。</p><p><code>当我们认识到自己有效能、有能力做出改变时，我们就有可能坚持改变自己。</code></p><p>很多交易者只有在经历令人痛苦的亏损后 ,才 开始 自我训 练。根据我的判断,这里的理由与我的经历相似:对后果的极端恐 惧——强烈的不想毁掉 自己生活的感觉——驱使我改变饮食习惯。 同理 ,交 易者亏损大量资金之后,他们绝对不想再大亏了。他们能 很好地交易,不是因为他们说服 自已遵守纪律,而是因为他们感受 到了缺少纪律造成的情感动力。 与积极思维不同,恐惧感也有其用途。很多酗酒者能戒酒成功 是因为他们对酒后的痛苦感到恐惧。是情感促使了改变。 通过想象,你能产生强大的情感体验——促使 自己改变——每 天都要这么做。这样你就会坚持改变 自己了。关键是要把情感动力 融于你的目标中。你的任务就是将 日记中死气沉沉的目标转化为生 动活泼的大脑画面。在交易之前,请尝试在大脑中用鲜活的画面来 展现你的目标。只设定目标是不够的,你必须去体验这个目标。</p><h2 id="训练提示"><a class="markdownIt-Anchor" href="#训练提示"></a> 训练提示</h2><p>对于你的每个目标,都要提前想到它的反面情况。生动逼真 地想象如果你没有坚持改变,后果如何。你要再次体验没有 做出改变的结果以加深印象。当你在设定目标的时候考虑到 了反面情况带来的后果,你就能将恐惧转变为动力。如果你 害怕错误行为带来的危险,你就会尽量避免发生这样的危 险。如今我的饮食很合理,恐惧已成为我的朋友。</p><h2 id="阅读收获"><a class="markdownIt-Anchor" href="#阅读收获"></a> 阅读收获</h2><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;本章探讨的是关于改变的研究与方法，并研究如何充分利用一些很好的结论。训练是为了做出改变，而不是等待改变。训练就是承诺改变自己的生活,改变自己的交易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，来学习改变的过程和实践。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="E.读书汇" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B1%87/"/>
    
    <category term="《每日交易训练》" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B1%87/%E3%80%8A%E6%AF%8F%E6%97%A5%E4%BA%A4%E6%98%93%E8%AE%AD%E7%BB%83%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.10 夜盘帮券商打一晚上临工</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230410234047-63d65d1c.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230410234047-63d65d1c.html</id>
    <published>2023-04-10T15:40:47.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:12:18.174Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不截图回看自己的交易，根本意识不到如此狂魔般的交易频率！交了69的佣金，白白自带水电给商圈打了一晚上的工。</p><span id="more"></span><p><a href="https://imgse.com/i/ppqjHJg"><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/11/ppqjHJg.md.png" alt="ppqjHJg.md.png"></a></p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;不截图回看自己的交易，根本意识不到如此狂魔般的交易频率！交了69的佣金，白白自带水电给商圈打了一晚上的工。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>“某某人”统计学</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230410232047-29884731.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230410232047-29884731.html</id>
    <published>2023-04-10T15:20:47.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:06:19.559Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>心理学家把类似老乔抽烟却活了80多岁，而不是早早死于肺癌的故事称为“某某人”统计学的运用：由于某些人知道与某个成熟的统计学趋势相左的“某某人”的例子，就会质疑这个趋势。</p><span id="more"></span><h2 id="某某人统计学"><a class="markdownIt-Anchor" href="#某某人统计学"></a> “某某人”统计学</h2><p>大部分公众都能意识到，医学的许多结论都采用的是概率趋势而非绝对确定性的表述。吸烟会导致肺癌并诱发其他健康问题，相关的医学证据汗牛充栋。</p><p>但每个吸烟者都会得肺癌吗？所有戒烟者都解除了患肺癌的风险吗？</p><p>大多数人都不会认为这些推论能够成立。吸烟很大程度上增加了患肺癌的概率，但并非绝对。</p><p>医学能够以很大的把握告诉我们，吸烟群体中的人比与之相似的非吸烟群体中的人更容易死于肺癌，但不能告诉我们是哪一些人会死，这种关系就是概率，它并不适用于所有个案。我们都知道这一点——真的知道吗？我们经常看到下面这样的场景：一个不吸烟的人引用吸烟导致肺癌的统计数据，试图说服一个瘾君子戒烟，所得到的结果仅仅是对方的反唇相讥：“嘿，走远点儿！你看那个铺子里的老乔，他从16岁开始，每天要吸三包烟！现在他已经81岁了，看上去还很硬朗！”人们对此可能作出的推断显而易见——就是这一个特例已经推翻了吸烟和肺癌之间的关系。<br>令人吃惊和沮丧的是，这种反驳手段屡试不爽。通常情况是，每当个别个案被用来证明概率趋势是无效的时候，很多人都常常点头表示赞同，这反映出他们没有正确理解统计规律的本质。如果人们认为一个特例就可以让一个规律失效，他们一定认为这个规律应该在任何情况下都适用。<br>简而言之，他们错误理解了概率定律的性质。即使是最强的趋势也会有少数的“特例”与之相悖。就拿吸烟的例子来说，活到85岁的人中只有5%是吸烟者。或者从另一角度来看，活到85岁的人中有95%属于从不吸烟者，或在一段时期内吸烟但最终戒断者。连续从未间断地吸烟会显著地缩短寿命，然而也有少数吸烟者活到了85岁。<br>心理学家把类似“老乔”的故事称作“<strong>某某人”统计学的运用：由于某些人知道与某个成熟的统计学趋势相左的“某某人”的例子，就会质疑这个趋势</strong>。例如，我们经常听到类似的话——“你是说服务业的就业机会 正在扩大而重工业中则在缩小？这不对，我就知道‘某某人’上周四在一 个钢铁厂找到了一份工作”；“你说与30年前相比，家里的孩子少了？少胡扯！隔壁的年轻夫妇已经有了3个小孩，但他们还不到30岁”；“你说通常孩子都会倾向于信仰他们父母所信仰的宗教？但据我所知，我的一 个同事的孩子就在前几天改信了另一门宗教。”</p><p>当我们面对和过去持有的观念相矛盾同时又是强有力的证据时，无 所不在的“某某人”总是会立刻跳出来否定这些统计规律。因此，我们可 以说，实际上人们知道的不少，他们只不过顺手把“某某人”当成一种工 具，把与他们观念相悖的事实否决掉而已。然而，研究人类决策和推理 的心理学家们的研究结果表明，人们之所以使用“某某人”，不只是由于 它是一个有用的辩论手段。相反，这一错误的争论模式之所以被应用得 如此频繁，主要在于人们不知道如何处理概率信息。决策心理学的最新 研究发现，概率推理可能正是人类认知的阿喀琉斯之踵。</p><h2 id="概率推理以及对心理学的误解"><a class="markdownIt-Anchor" href="#概率推理以及对心理学的误解"></a> 概率推理以及对心理学的误解</h2><p>由于人们在运用概率信息方面存在问题，导致心理学的研究结果常 常被误解。我们都理解“男人比女人高”是一个概率趋势的陈述，并不会 因为有一个特例（某个男人比某个女人矮）就认为这一陈述是错的。很 多人也能以同样的方式来理解“吸烟可以导致肺癌”的陈述（尽管对于那 些不愿相信吸烟会导致其丧命的瘾君子们来说，“老乔”可能还是有说服 力的），然而，与之相似的有关行为趋势的概率表述却引发了广泛的猜 忌，而且常常是“某某人”刚一露头，这种概率表述便被人们抛弃了。很 多心理学教师在讨论某些行为之间关系的证据时，都往往得到同样的反 应。例如，教师可以呈现如下的事实：儿童的学业成绩和家庭的社会经 济地位及父母的教育水平相关。但这个事实常常会遭到至少一个学生的 反对，他会说，他有一个朋友是国家优秀奖学金获得者，但是他的父亲 只是中学毕业。甚至那些理解吸烟—肺癌例子的人，对这一问题的态度 也变得摇摆不定了。</p><p>人们从没想到过要用“某某人”的论据来反驳医学和物理上的发现， 却习惯于用之驳斥心理学的研究结果。大多数人能理解医学科学提出的 治疗、理论及事实是概率性的。例如，他们理解一种药对一组病人来 说，并不是对他们个个都有疗效，而且医学也经常不能事先告诉我们， 该药会对哪些病人有疗效。通常可以说，100个病人接受某治疗方案， 100个病人不接受任何治疗，在一段时间之后，接受治疗的这100个病人 总体来说会比不接受治疗的100个病人的病情好转一些。我一直服用一种叫做舒马曲坦的药物以缓解偏头痛。说明书上的信息告诉我：“控制研究证明，在一个特 定的剂量水平上，57%的服用此药的患者在2小时内得到症状缓解。”我 就是那幸运的57%中的一个，但是制药公司和我的医生都不能保证我不 会是那不幸的43%。药物并不是对每个患者都起效的。没有人因为这个 并非在所有情况下都适用的概率表述，就怀疑这一治疗的价值。许多心 理学的研究结果及心理治疗的效果也存在类似的情况。然而，一旦心理 学研究结果和心理治疗效果不能在所有情况下都适用，就常常会引起人 们对心理学产生极大的失望和蔑视。一旦面对心理学的话题，人们常常 忘记一个最基本的原则，那就是知识不需要完全确定后才是有用的—— 即便某些知识不能预测个体的具体情况，但如果能对群体的总体趋势有 预测能力，也是非常有益的。基于群体的特征所作的结果预测常常被称 为总体统计数字或统计预测。</p><p>想想看，当一个不健康的人去看病，医生说除非他进行锻炼和改变 饮食习惯，否则会有很高的风险发作心脏病。我们不会因为医生没有告 诉这个人“如果不改变饮食习惯，他将于2014年9月18日心脏病发作”， 而认为医生的信息是无用的。我们容易理解该医生的预测是概率性的， 并不能达到那种精度。同样，当地质学家告诉我们，某地区在未来30年 发生一场震级为8.0或更大地震的可能性为80%时，我们不会因为他们没 有说“2016年7月5日就会有地震发生在这里”而贬低其知识。科学作家伊丽莎白·柯尔伯特讲述了一群杰出的气象学家 如何为了教育公众而在他们的网站上贴出一篇文名为“新奥尔良会不会 是第一个由于人类造成的气候变化而被毁灭的美国城市”的文章，他们 指出标题的问题完全是错误的。他们说“全球变暖和单独一次的飓风 （或干旱、炎热、洪水）没有任何关系，只和大的数据模式有关”（p. 36）。</p><p>当学校心理学家推荐一个针对学习障碍儿童的训练计划时，显然是 在作概率预测——该训练能使这些儿童有较大的可能性获得好成绩。当 一个临床心理学家推荐一个针对有自我伤害行为的孩子的计划时，情况 也与之类似。心理学家判断如果按计划进行治疗，会有较高的概率获得 一个很好的结果。但是不同于心脏病发作和地震的例子，心理学家常常 要面对诸如“但我的孩子何时能达到某一年级的阅读水平”或“他在这个 治疗计划中要待多久”这类问题。这些问题都是无法回答的，正如地震 和心脏病何时发生也是无法回答的一样，因为针对所有这些问题——心 脏病发作、学习障碍儿童、地震以及自我伤害的儿童——所作的预测都 是概率性的。</p><p>出于这些原因，全面认识概率推理对理解心理学至关重要。耐人寻 味而又颇具讽刺意味的是，心理学很可能是人们不能进行统计思维的最 大受害者，然而在所有学科中，心理学是对人类概率推理能力研究最多的学科。</p><h3 id="对概率信息的不充分利用"><a class="markdownIt-Anchor" href="#对概率信息的不充分利用"></a> 对概率信息的不充分利用</h3><p>在心理学领域中，有一个已经被反复证实的发现，那就是一个具体事件的信息往往可以完全击败较为抽象的概率信息。忽视概率信息的例子比比皆是，而且并不仅仅局限于缺乏科学知识的外行人。这有一个连有经验的医生都容易做错的问题：如果在每1000人中有1人携带艾滋病病毒（HIV），再假设有一种检查可 以百分百地诊断出真正携带该病毒的人，最后，假设这个检查有5%的 阳性误诊率。也就是说，这项检查在没有携带HIV的人中，也会错误地 检测出有5%的人是病毒携带者。假设我们随便找一个人来进行这项检 查，结果呈阳性反应，表明此人为HIV携带者。假定我们不知道这个人 的患病史，那么他真的是HIV携带者的概率是多少呢？</p><p>普遍的回答是95%，正确的答案是约2%。医生们过分高估了阳性结 果表示患病的概率，因为他们一方面过分重视个案信息，另一方面又忽 视了基础比率信息，从而过高地估计了阳性检测结果所真正代表的患病 概率。稍稍进行逻辑推理就可以说明基础比率对概率的重要作用。1000 个人当中只有1人是真正的HIV阳性者。如果另外999人（不患病）也进 行了此项检查，由于这一检查有5%的虚报率，他们当中将有接近50人 （999乘以0.05）会被检查出携带这种病毒。这样一来，呈阳性反应的 人就会是51个。因为在这51个人当中，只有1人是真正的HIV阳性者， 此人确诊得病的概率其实只接近2%。简而言之，基础比率就是绝大多 数人没有携带这种病毒（病毒携带者只有千分之一）。这个事实和确定 的虚报率综合考虑，就能使人确信，在绝对数量上，大部分呈阳性反应 的人并不携带这种病毒。</p><p>尽管大多数人很快就意识到了以上概率逻辑的正确性，但他们最初 的直觉反应却是忽视基础比率，并过分看重临床检测的证据。简单来 说，事实上人们知道什么是对的，但却本能地做出了错误结论。心理学 家把这类问题称为认知错觉。在认知错觉中，即使人们知道正确答案，他们也会由于问题的问法不同而做 出错误的结论。</p><p>在这一问题里，个案证据（实验室的研究结果）好像是摸得着的、 具体的，而概率证据则好像是摸不着、不确定的。当然，这种理解是错 误的，因为个案证据本身一定是概率性的。一项临床检验会以一定的概 率对疾病作出误诊。上述情境就是一个例子，要想做出正确的决策，就 必须结合考虑两种概率——对个案证据作出正确或错误诊断的概率（即 95%或5%）和过去经验所提供的先验概率（也叫基础比率）。整合这些 概率的方法有的是正确的，也有的是错误的，并且时常是错的——特别 是当个案证据给人一种很具体的错觉时（请回忆在第4章所讨论的鲜活 性问题），人们往往会以错误的方式来整合信息。</p><p>上面HIV的例子也说明，当解释测试结果的时候要注意假阳性率。 在例子中，较大的假阳性率（5%）和HIV很低的基础概率（只有千分之 一）相结合导致了以下结果：检验出阳性的人没患病的可能性要比患病 的可能性高。假阳性问题在诊断测验中非常受重视，尽管在医学上治疗 和诊断上有巨大的进步，但是临床测验还是存在高假阳性率。在一个针 对3000名老人的研究中，发现在进行前列腺、肺、结直肠癌的筛选测试 后，超过三分之一的男性都出现假阳性的结果。这项测验表明，当他们 没有癌症的时候，被测出了癌症。</p><h3 id="样本大小信息的误用"><a class="markdownIt-Anchor" href="#样本大小信息的误用"></a> 样本大小信息的误用</h3><p>请大家思考下面两个由特维斯基和卡尼曼提出的问题。</p><p>1.一个小镇里有大小两所医院。在大医院里，每天大约有45个婴儿 出生；在小医院里，每天大约有15个婴儿出生。如你所知，大约有50% 的婴儿是男孩，但具体的百分比每天都不一样，有时候高于50%，有时 候低于50%。每一所医院都记录了一年内出生的男婴比例高于60%的天 数。你认为哪一所医院记录的天数多？<br>a. 大医院；<br>b. 小医院；<br>c. 基本一样。</p><ol start="2"><li>假设一个容器里装满了球，其中有2/3是一种颜色，其余1/3是另 一种颜色。一个人从中拿出5个球，发现有4个是红色的，1个是白色 的。另一个人从里面拿出20个球，发现有12个是红色的，8个是白色 的。哪一个人会更自信地认为这个容器里有2/3的球是红色的、1/3的球 是白色的，而不是有1/3的球是红色的、2/3的球是白色的？这两个人会 给出什么样的概率呢？</li></ol><p>对于第一个问题，大多数人回答“基本一样”。剩下的人则一半选择 大医院，一半选择小医院。但正确的答案是小医院，所以接近75%的被 试都给出了错误答案。答错是由于人们没有认识到样本大小在这个问题 中的重要性。当其他因素保持不变时，较大的样本总是能够更精确地估 计出总体的真正数值。也就是说，在任何一个指定的日子，大医院由于 有较大的样本，男婴出生的概率更趋近于50%。相反，小的样本总是倾 向于距离总体平均值比较远。因此，小医院将会有更多的天数记录了与 总体平均值相矛盾的男婴比率（60%，40%，80%，等等）。</p><p>在回答第二个问题时，大多数人认为5个球的样本提供了更令人信 服的证据，能证明这个容器里的球大多数是红色的。事实上，概率恰恰 与之相反。对5球样本来说，坛里大部分为红球的概率是8:1。而在20个 球的样本中，这个几率是16:1。尽管在5个球的样本中，抓出红球的比 例较高（80%:60%），但考虑一下，另一个样本的大小是其4倍，因此 对球的比例能够做出更为精确的估计。然而，大部分被试被5球样本中 红球有较高的比例给迷惑了，而没有充分考虑到20个球的样本具有更大 的可信度。</p><p>这两个例子证明了有关样本量的一个非常有用的原则：样本越小， 产生极端值的可能性就越大。心理学家丹尼尔·卡尼曼（2011）向我们 举了一个例子，在因果研究中如果不能应用这一原则，只能使我们白费 劲。他指出，美国一项关于3141个地区的研究发现，肾肿瘤发病率最低 的基本上是人口稀疏的乡村地区。卡尼曼（2011）指出，这很容易产生 一个因果理论去解释为什么会这样：“乡村干净的生活环境没有空气污 染、没有水污染、食物没有食品添加剂。”（p.109）这个因果理论唯一 的问题是，它没有解释在相同研究中的另一个发现：肾肿瘤发病率最高 的地区也通常是人口稀疏的乡村地区！如果我们最初知道的是后一结 果，我们开始可能会作出这样的解释：乡村的人抽更多的烟、喝更多的 酒、有更高脂肪的饮食习惯。但是这个解释以及低发生率的解释都不准 确。这就是我们之前讨论的医院例子的现实版，人口稀少的乡村地区是 一个小样本，因此必然会产生各类极端值——极端高值和极端低值。</p><p>许多人无法理解到他们所处的情境都涉及样本量。也就是说，他们 很难认识到他们处理的是样本，而不是全部实体。无法意识到这一点会 导致忽略这样一个事实：样本测量受到取样误差的影响。例如，你的医 师给你验血，从你身上取走的血是一个样本，并且对它而不是你整个血 液系统进行检验。假设这个样本代表了你的整个血液系统，但是假设是 概率性的，并且只是或多或少是真实的。这其中会产生一些误差，由于测试不能测试全部的血液系统，因此样本中的细胞以及成分性质必定会 和绝对真实有所偏离。简言之，你的医师是基于你很小的血液样本而作 出了有关你血液全部成分的推断。</p><p>肿瘤的活体组织切片检查也与之类似。由于活组织切片只是更大肿 瘤上的一个小样本，因此也存在误差。医学作家塔拉·克-波普（Tara Parker-Pope, 2011）在讨论疑似前列腺癌的活体组织切片时告诉我们， 常规的活组织切片样本只有前列腺的千分之一点三。她提出证据表明在 20%的样本中会发生阶段和等级方面的错误。关键是要认识到，在进行 行为测量时也是一样的。我们经常用一个小样本代表一个大得多的群体 的行为。</p><p>在不同领域中进行证据评估时需要遵守的一条基本原则，就是认识 到样本规模对信息可信度的影响，这对于理解行为科学的研究结果尤为 重要。不管我们是否意识到，我们会对较大的群体持有一些普遍的看 法。我们很少察觉到，我们最坚定的信念是建立在多么脆弱的事实基础 之上。把对几个邻居和同事的观察以及在电视新闻上看到的一些趣闻轶 事放在一起，我们就迫不及待地要对“人性”或者“美国人”发表见解。</p><h3 id="赌徒谬误"><a class="markdownIt-Anchor" href="#赌徒谬误"></a> 赌徒谬误</h3><p>请回答下面两个问题：</p><p>问题A：想象一下你在掷一枚普通的硬币（硬币出现正面和反面的 概率各占50%），已经连续出现了5次正面。对于第6次，你认为</p><p>_______出现反面的概率比正面要大</p><p>_______出现正面的概率比反面要大</p><p>_______正面和反面出现的概率一样大</p><p>问题B：玩老虎机的时候，赢钱的机会是1/10。茱丽头3次都赢了。 她下次赢的几率是____分之______ ？</p><p>这两个问题是为了检测你是否容易出现所谓的赌徒谬误——即倾向 于将过去事件和未来事件之间联系起来，而实际上两者是独立的。两个 结果是相互独立的，一个事件的出现不会影响另一事件出现的概率，大 多数机遇游戏都具备这种性质。例如，幸运轮盘的数字与之前的数字无 关。轮盘数字一半是红的，另一半是黑色的（为简化起见，我们将忽略 绿色的零和双零），所以对任意一次旋转来说，出现红色的概率均等 （0.50）。然而在连续5~6次出现红色数字之后，许多投注者转投黑色，因为他们认为现在黑色更有可能出现。<strong>这就是赌徒谬误：明明是独 立事件，却认为先前的结果会影响下一结果出现的概率</strong>。在这种情况下，投注者错在他们的信念。轮盘并不记得先前发生过什么。即使连续 出现15个红色数字，红色数字在下轮出现的概率仍然是0.50。</p><p>在问题A中，有些人认为在5次出现正面之后，反面更可能出现。 他们这么想就陷入了赌徒谬误。正确的答案是，正面和反面在第6次中 出现的可能性一样大。同样，对问题B任何非1/10的回答都落入了赌徒 谬误。 赌徒谬误不仅限于没有经验的赌徒。研究表明，即使是那些一周赌 20小时的资深赌徒，仍然表现出赌徒谬误。事实上，研究表明，正在接受赌博脱瘾治疗的个体比对照组更 相信赌徒谬误。</p><p>重要的是我们要认识到，这一谬误不仅限于赌博游戏，它还存在于 任何概率起着重要作用的地方。换句话说，它几乎无处不在。婴儿的基 因构成就是一个例子。心理学家、医生和婚姻顾问常常遇到一些已有两 个女孩的夫妇，他们正计划要生第三个孩子，因为“我们想要个男孩， 这回一定是个男孩”。这就是赌徒谬误，在生了两个女孩之后生男孩的 概率（接近50%）和生第一个孩子时完全一样。生了两个女孩不会增加 第三个孩子是男孩的概率。</p><p>赌徒谬误来源于对概率的诸多错误认识。其中一个错误认识就是， 如果一个过程真正是随机的，就不可能出现重复同一结果或某种模式的 序列，哪怕是一个不起眼的随机事件（例如，掷6次硬币）。人们习惯 性地低估了重复（正正正正）或某种模式（正正反反正正反反正正反 反）在一个随机序列中出现的可能性。正因为如此，人们在模拟一组真 正的随机序列时，常常适得其反地产生出一个很少出现重复和某种模式 的排列。这是因为人们往往会错误地让可能的结果尽量轮流出现，以为 这样才称得上是随机抽样，这无疑破坏了真正的随机排列中可能出现的结构。</p><p>那些声称自己有通灵能力的人可以轻而易举地利用人们的这一错 觉。大学心理学课上常会进行这样一种演示，老师让一名学生准备200 个数字的排列，这200个数字从1、2、3这三个数字中随机重复抽取。完 成之后，不要让老师看到。接下来，让这名学生全神贯注于他写的第一 个数字上，老师则来猜这个数字是什么。当老师说出他的猜测之后，这 个学生再向全班同学及老师公布正确的答案。有人记录猜对的次数，直 至猜完这200个数字。在实验开始之前，这个老师声称有通灵能力，可 以在实验过程中用读心术来证明“通灵能力”的存在。通常在展示之前， 老师会先问班里的学生，他猜测的成绩要达到多少——也就是“猜中”的 百分比是多少才算是能证明他确实有通灵能力。这时，通常都会有一个 修过统计课程的学生回答说，因为纯粹随机的猜测也能猜中33%，所以 要想让别人相信他有通灵术，猜中的比例就一定要超过33%，至少达到 40%。班上大部分同学都会认同这一个观点。演示结束后，结果那位老 师猜中的比例果真超过了40%。这个结果令很多同学感到惊讶。 学生们从这一演示中领教了什么是随机性，并且知道伪装通灵能力 是多么地容易。在这个例子中，老师仅仅利用了“人们不让连续重复的 数字出现”这一事实：人们频繁地在三个数字间换来换去以制造“随机 性”。在真正的随机序列中，已经出现了三个2之后，再出现2的概率是 多少呢？其实还是1/3, 与出现1或3的概率一样大。但大多数人在产生随 机数字时并非如此。出现一个哪怕很小的重复片断之后，人们也常常会 刻意地变换数字，力图制造一个“随机”序列。这样，在我们的这个例子 中，老师只要在每一轮猜测前，不去挑选那个学生在前一轮中挑选的那 个数字，而从另外两个数字中选一个就可以了。例如，如果那个实验中 的学生在上一轮说的数字是2, 那么老师就会在下一轮的猜测中从1或3中 任选一个。如果学生在上一轮说的数字是3, 那么老师就会在下一轮的猜 测中从1或2中任选一个。这样一个简单的把戏根本不需要什么通灵能 力，就能保证猜中的概率高于33%——高于三个数字随机猜测的准确率。</p><p>人们总是认为，如果一个序列是随机的，那它就不应呈现有重复和 某种模式。2005年关于美国苹果公司出品的数码音乐播放器 iPod“shuffle”模式（意即“随机播放”）的争议就以一种幽默的方式证明 了这一点。此模式将下载到iPod里的歌曲以随机方式播 放。很多用户抱怨说shuffle模式并不随机，因为他们经常听到同一专辑 或同一曲风的歌曲。当然，许多心理学家和统计学家在听到这类抱怨时 只能暗自苦笑，因为他们了解我刚才提到的类似研究。科普作家史蒂芬 ·列维讲述了他经历过的类似事情。他的播放器似 乎在起初的一个小时里偏爱Steely Dan的歌！但列维明智 地接受了专家告诉他的事实：真正的随机序列，往往看起来不像是随机 的，因为人们倾向于在所有的地方看到固定模式。</p><h2 id="再谈统计与概率"><a class="markdownIt-Anchor" href="#再谈统计与概率"></a> 再谈统计与概率</h2><p>以上列举的涉及统计推理理解中出现的错误，仅为冰山一角，有可 能阻碍人们正确理解心理学。有兴趣的读者可以阅读由吉洛维奇、格里芬和卡尼曼编写的《启发式和偏见：直觉判断的心理学》，它在这一方面提供了比较完整而详细的描 述。卡尼曼的《思考：快与慢》包含 了对这方面的理念的指导（对没有受过任何数学训练的初学者尤其适 用）。此外，还有哈斯戴和达维的《不确定世界的理性选择》和拜农的《思考和抉择》以及尼克尔森的《认知和几率：概率推理的心理学》。</p><p>这里所讨论的概率思维具有重大的实践意义。由于没有充分运用 概率思维能力，医生们选择了效果欠佳的治疗方法；人们不能准确地评估环境风险；在法律程序 中错误地使用信息；动物不 断被捕杀，以至濒临灭绝；对病人实施了不必要的手术；有人做出了错误的财务判 断，损失巨大。</p><p>当然，我们不可能在这里全面地讨论统计推理。我们的目的就是想强调统计对于研究及理解心理学的重要性。不幸的是，当遇到统 计信息时，我们还找不到一个放之四海皆准的规则。程式化的推理技能 不像科学思维中的其他部分那么容易获得，而是需要通过正规学习才能掌握。</p><p>尽管很多科学家都真诚地希望一般大众能够知悉和理解科学知识， 但有时对一门学科的精通依赖于对某些信息的掌握，而对这些信息的掌 握又只有通过正规的学习才能实现。</p><p>如果说对一门学科的深入理解是一 般外行人也能随便达到的，那是一种在学术上不负责任的态度。统计学 和心理学就属于这一类学科。不精通统计和概率的人不可能成为合格的心理学家。美国心理科学协会主席莫顿·安·格恩斯巴彻从智力价值中选出了10项，她认为这 10项是通过心理学训练逐渐灌输的。10项中的4项都是数据和方法学领 域的。极具威望的APA教学奖获得者鲁迪·班杰明论述了在心理学导入课堂上应该说的内容。虽然承认在这样的课堂上必须 呈现学科上最重要的发现，班杰明认为：“从长远来看，教学生评估数 据是同等重要的。在六周后的测试中，他们不会记住负强化和惩罚的区 别，但是如果他们记住在课上讲过的对数据的批判性思维……那是我真 正希望看到的教学遗产。”（</p><p>我们当前的世界被数据和显示数字的图表充斥着。在医药、金融、 广告、新闻行业，要求我们有统计的基础，我们需要 学习对它们进行评估。幸运的是，学习心理学对具备统计直觉和洞察力有独特的作用。作家纳塔利·安吉尔（2007）在其很受欢迎的一本有关科学的重要发现的书中明确指出，概率和统计在诸多学科中处于核心地 位。该书覆盖了所有的学科，但是在他书中开头部分，确切地说是在第 2章，安吉尔介绍了理解概率和统计的重要性。</p><p>心理学进行理论建构所依靠的实证方法和技术与统计学是如此密不可分（这一点和其他很多领域一样，如经济学、社会学和遗传 学），以至于没有一个人可以在对统计学毫无知晓的情况下精通心理学。因此，尽管这里对于统计思维介绍得相当粗略，但它的主要目的是要凸显另外一个对于理解心理学至关重要的专业领域。</p><h2 id="小结"><a class="markdownIt-Anchor" href="#小结"></a> 小结</h2><p>和大多数学科一样，心理学研究所得出的是概率式的结论——大多 数情况下会发生，但并非任何情况下都发生。虽然这些结论并非是百分之百地准确（就像其他科学中的情况一样），但根据心理学研究及理论所作出的预测仍然是有用的。阻碍人们理解心理学研究的一个原因就是，人们很难用概率的术语来思考。在这里，我们讨论了几个相当精彩的研究实例，这些例子表明，大多数人如何与概率推理背道而驰： 当人们遇到具体的、具有鲜活性的证据时，就把概率信息抛到一边了。 他们没有考虑到，较大的样本能够提供对于总体数值更为精确的估计。 最后，人们表现出赌徒谬误（把原本无关的事件看成是有联系的）。赌徒谬误源于一个更为普遍的倾向：未能认识到偶然性 在决定结果时所起的作用。</p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;心理学家把类似老乔抽烟却活了80多岁，而不是早早死于肺癌的故事称为“某某人”统计学的运用：由于某些人知道与某个成熟的统计学趋势相左的“某某人”的例子，就会质疑这个趋势。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="A.认知思维" scheme="http://kisma77.github.io/categories/A-%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    <category term="心理学" scheme="http://kisma77.github.io/categories/A-%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.10今天去医院做胎心监护</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230410145227-a601fe3a.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230410145227-a601fe3a.html</id>
    <published>2023-04-10T06:52:27.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:10:27.555Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上午去北京医院做胎心监护，媳妇拍了检查的视频，里面滴滴的叫，哈哈看得听得我心里美滋滋的。</p><span id="more"></span><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/10/ppqkclT.png" alt="宝宝胎心监护检查"></p><p>检查回来就待着，小小做了两笔，赚了600多块钱。<img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/10/ppqkGfP.png" alt="4.10账户70730"></p><p>昨晚没睡好，今天一天都困。</p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;上午去北京医院做胎心监护，媳妇拍了检查的视频，里面滴滴的叫，哈哈看得听得我心里美滋滋的。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不定期梳理大脑里的一些东西</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230409231013-ab1b8bed.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230409231013-ab1b8bed.html</id>
    <published>2023-04-09T15:10:13.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:07:33.842Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们的大脑就像电脑——事实上电脑是模仿人脑做出来的机器。我们每天看到的、听到的等信息储存在意识硬盘里，日积月累，信息就会变得杂乱无章。</p><span id="more"></span><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/09/ppbBVg0.png" alt="电脑硬盘整理" style="zoom:45%;"><p>有些东西需要静下来梳理，不然永远都是乱码。</p><p>有些东西即便梳理不出头绪，那也好过毫无章法堆积在内心。</p><p>我试图整理一下大脑里的信息，如同整理电脑硬盘里的文件一样，而资料整理的外在形式可以简化为下面这棵“逻辑树”，彼此独立却又彼此关联。</p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/09/ppbB881.jpg" alt="资料整理的逻辑树" style="zoom:50%;"><p>待续</p><p><img src="https://xqimg.imedao.com/1876a1a2a2163073fe3b9845.png!raw.jpg" alt="决策树"></p><h2 id="关于关键点"><a class="markdownIt-Anchor" href="#关于关键点"></a> 关于“关键点”</h2><p><img src="https://xqimg.imedao.com/1876a1a4c4761a03fdff4e7c.gif!raw.gif" alt="频率"></p><h2 id="关于投资"><a class="markdownIt-Anchor" href="#关于投资"></a> 关于“投资”</h2><h2 id="关于健康"><a class="markdownIt-Anchor" href="#关于健康"></a> 关于“健康”</h2><h2 id="关于人生"><a class="markdownIt-Anchor" href="#关于人生"></a> 关于“人生”</h2><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我们的大脑就像电脑——事实上电脑是模仿人脑做出来的机器。我们每天看到的、听到的等信息储存在意识硬盘里，日积月累，信息就会变得杂乱无章。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.09 周日除了吃饭看电视剧啥也没干</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230409223143-a64e1be9.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230409223143-a64e1be9.html</id>
    <published>2023-04-09T14:31:43.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:10:21.067Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>MD，除了吃饭、看电视剧啥也没干。</p><p>浪费生命啊</p><span id="more"></span><p><img src="https://picx.zhimg.com/80/v2-07bfb5734478ee376ba764b260fe7ee1_r.jpg" alt="春回大地"></p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;MD，除了吃饭、看电视剧啥也没干。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浪费生命啊&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.08周六逛龙潭中湖公园</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230408201159-6a8e48e2.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230408201159-6a8e48e2.html</id>
    <published>2023-04-08T12:11:59.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:10:15.674Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天周六，我们去姐姐家吃午饭，岳母烙的油饼，很香，吃完后和姐姐一家去逛了龙潭中湖公园，岳父岳母在家没去。</p><span id="more"></span><p>公园位于龙潭湖公园马路对面，原北京游乐园，我们坐8路公共汽车几站地就到，这个园原来是北京游乐园，2010年停止营业后，经过改造，现在变更为‘龙潭中湖公园’，对老百姓免费开放，扫二维码登记即可入园。</p><p><img src="https://youimg1.c-ctrip.com/target/0102x120009362pto06D1_W_1024_0_Q90.jpg" alt="公园正门"></p><p>正门这图是我网上找来的，今天去的时候我没拍到正门。</p><p>下面几张是我自己拍的。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHl6hQ.jpg" alt="龙潭中湖公园1"></p><p>这个摩天轮是公园地标了，不过现在已&quot;不营业&quot;了<img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHlD78.jpg" alt="龙潭中湖公园2"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHlsAS.jpg" alt="龙潭中湖公园3"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHlgpj.jpg" alt="龙潭中湖公园4"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHlytg.jpg" alt="龙潭中湖公园5"></p><p>近处的摩天轮和远处的中国尊</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHlWXq.jpg" alt="龙潭中湖公园6"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHl4BV.jpg" alt="龙潭中湖公园7"></p><p>俩外甥园中用草串起来当“车”玩，我借机给外甥女说你们真棒，咱中国的甲骨文里的‘车’字就跟你们做的‘车’很像。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppH3wo8.jpg" alt="用草串起来当“车”玩"></p><p><img src="https://5b0988e595225.cdn.sohucs.com/images/20181223/5ab9af92f06a4a4ab258ba65abefb6e5.jpeg" alt="甲骨文中的‘车字’"></p><p>下午回来后俩外甥（曦曦和诺诺）跟着我们回家，玩了一会儿后我们又一起送回去，顺便蹭饭。哈哈</p><p>不过媳妇吃面血糖升得高，我在家里给煮好了意大利面带过去，也不远，穿过一个小区就是姐姐家。</p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天周六，我们去姐姐家吃午饭，岳母烙的油饼，很香，吃完后和姐姐一家去逛了龙潭中湖公园，岳父岳母在家没去。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4月第一周：回血2872元，重上7万元</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230407230200-9a99b2b7.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230407230200-9a99b2b7.html</id>
    <published>2023-04-07T15:02:00.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:12:43.690Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今晚夜盘赚了200块钱，哈哈。蚊子肉。</p><p>本周[4/3-4/7]期间有清明节，停盘一个白天交易日和一个夜盘交易日，只有四天交易。</p><p>4月3号夜盘收盘时账户本金为￥67394.00，</p><span id="more"></span><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/07/pp7n7mF.png" alt="4/3账户规模" style="zoom:33%;"><p>今晚夜盘收盘账户为￥70266.00</p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/07/pp7noOU.png" alt="4/7夜盘收盘账户规模" style="zoom:50%;"><p>本周利润为<font color="RED" size="4">2872.00</font>元，这个利润是已扣除了103元佣金的净利润，此盈利仅代表本周，其实还在亏损，还没回复到上周水平，所以称为“回血”更合适。</p><p>账户经历前几天大亏一次，本周有所回升。</p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/07/pp7nvSx.png" alt="账户监控表" style="zoom:50%;"><p>本周做了一次棉花。</p><p>我还是没梳理出“为什么拿不住”，但隐隐约约感知到问题，还需要抽空梳理。</p><hr><p>昨天看到一张西湖的图，很美，保存在这里，我已经五六年没去过西湖了，最近3年多，哪儿都没去过，几乎天天在家里。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/07/pp7nHw4.jpg" alt="杭州西湖"></p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今晚夜盘赚了200块钱，哈哈。蚊子肉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本周[4/3-4/7]期间有清明节，停盘一个白天交易日和一个夜盘交易日，只有四天交易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4月3号夜盘收盘时账户本金为￥67394.00，&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="每周总结" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/%E6%AF%8F%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.07 账户重回7万</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230407150218-667f9ed3.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230407150218-667f9ed3.html</id>
    <published>2023-04-07T07:02:18.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:12:11.957Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中间有一笔大亏损，把昨晚的利润都回吐了，但后面赚补了回来，账户重新回到了7万。</p><span id="more"></span><p>交易量过大，也就是过于频繁。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/07/ppT6Ldg.png" alt="4/7账户规模，70000元"></p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;中间有一笔大亏损，把昨晚的利润都回吐了，但后面赚补了回来，账户重新回到了7万。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大局观系列三：帖中互动集</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406234453-8efcdcfa.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406234453-8efcdcfa.html</id>
    <published>2023-04-06T15:44:53.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:14:52.443Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本篇为帖子内互动内容</p><span id="more"></span><ul><li>期货的，日k线其实 不是很准确的，因为很多时候，一波大的上涨行情，居然连续6根 高开的阴线！<br>tonictqm 发表于 2011-11-11 14:18</li></ul><p><strong>专一投机回复</strong>：本人主要用均线， K线辅助判断。</p><p>伟大的市场不是任何指标可以确定的。任何指标的作用都是参照物。参照物的对错只是个概率。</p><p><code>理解：这里专一说‘主要用均线，K先辅助判断’，这让我想到之前在网上看到的一句话：“K线本身毫无价值，它只是规则的承载，离开你自己的规则谈K线毫无意义。”。</code></p><p><code>另外，‘主要用均线’我理解的意思是将均线这一元素提取出来作为‘参考标准’，这样一来就有了‘坐标系’。K线（蜡烛图）、美国竹线、宝塔线等指标都是价格的载体，无论我们用哪一个，都必须让其承载我们自己的规则。就像下面这个视频，静态看很简单，但动态盘中四小时，120倍的速度下都需要2分多钟，K线不是静态看的那样，这个过程中起起落落，一会儿红K一会儿阴K的，盘中要是盯着，1分钟都会有好几种‘反应策略’。这也难怪做的好的都‘不盯盘’，根本没法盯，盯着就会被价格波动引发各种乱七八糟的想法</code></p><div style="position: relative; width: 100%; height: 0; padding-bottom: 75%;"><iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=952214026&bvid=BV1fs4y1N7ut&cid=1085784884&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true" style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;"> </iframe></div><ul><li><p>你的技术是事后诸葛亮 jay16770 发表于 2011-11-11 15:08</p></li><li><p><strong>专一投机回复</strong>：你的点评非常正确，任何技术包括最直接的K线都是事后诸葛亮。任何行情都是基于大数概率与相对稳固的势用合理的止损赌出来的</p></li></ul><p><code>这里提到了‘大数概率’，要领会概率论中的相关概念以及要明白在市场中大数概率下什么是优势。‘相对稳定的势’这里可能是说日线这样的大周期，而不是5分钟这样的小周期，小周期的K线太凌乱，无法驾驭，不是‘相对稳定’的</code></p><ul><li><p>那么对于日K，均线的拉平你又怎么处理呢？阿拉思加 发表于 2011-11-11 14:13</p></li><li><p><strong>专一投机回复</strong>：合理的容错区间。均线可以拉平，但一定有相对稳固的势可以参考。轻仓不怕这个。你所说的震荡这种蛋痛行情是重仓交易者最怕的，轻仓交易者最不怕的。正如下图（白糖1205），最近一个月，其它均线多次纠缠，但并不纺碍60日均线的持续压制。 <img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppoj2kj.png" alt="白糖1205MA60"></p></li><li><p>期货的日k线如此，A股也一样！日k线有太多的欺骗性！有些品种和外盘联动的…tonictqm 发表于 2011-11-11 15:16</p></li><li><p><strong>专一投机回复</strong>：日K线有太多的欺骗性，但是更小的K线周期，欺骗性比日K线少还是多呢？自己想吧。</p></li><li><p>日k线 具有欺骗性，建立在日k线上面的20日均线 60日均线当然不大准确！我们做单，就是避免用日k线 …tonictqm 发表于 2011-11-11 16:55</p></li><li><p><strong>专一投机回复</strong>：我举个例吧。当一个男人同时与几个女人纠缠不休时，面临幸福的家庭破裂时，你能设想下他的感受吗？凡事有利必有弊，过多的参照物，只能让人陷入一个又一个的混乱之中。交易本来就是要从过多的诱惑，过多的完美，过多的混沌凌乱中走出来，去繁从简的过程。简约的美的内涵，不是一般人能够领略的。无论是多少分K的K线周期，请问不能在日K的上下影线上反应出来吗？如果有较大的分量，上下影线会体现，无足轻重的30分K的行情，需要搭理？日K为主，辅助看下周K，已经是很奢侈的享受了。对于我而言，我是个凡的不能再凡的人，我没有追求完美的权利与资格，日K辅助周K加均线，是我最完美的残缺。</p><p>不过你有一个观点说得极其的好的。就是外盘期货能更好的反应K线的连续性。内盘只有4个小时交易，只能说是一种遗憾。内盘的K线跳空的确讨厌，我只做金属。联动够紧密。其次豆类联动紧密。没有办法，只有每天开盘前做功课了。计算内铜下午3点后COMEX铜到早上9点走的副度了。这个副度可以以百分比大概定位的。误差0.5%以内。忘了提醒你们，不要看LME的涨跌，更不要看软件上显示的外盘前一个交易日的涨跌副。</p><p>高盛等国际投行对铜市场的研究是基于COMEX美精铜。正所谓“外行看伦铜，内行看美精铜”。原因，LME铜2点就闭市了，LME市场先于美国股市3个小时闭市，因此其收盘价蕴含的信息没有融入美国股市、债市等市场。LME没有反应对应的北京时间6点-9点的美国金融市场的行情。金属，农产品的定价权一直在美国。K线跳空，产生的K线的差异，可以通过计算联动价差比率心中有数，也可以看美国盘的连续的K线走势来衡量。均线的排列上，基本一致的，内盘通过跳空弥补交易空白时间的价差。</p><p>美铜一天交易20小时，内铜一天4小时，这种交易时间的差异，导致K线的连续上有相当的差异，但是反应到均线的本质上却是类同，我也无法解释清楚。可能是均线大势的延续性很难轻易改变。</p><p>国内铜跟美铜最近十几年一直保持98%以上的高度联动。目前没有力量敢于改变这个格局，黄金达到恐怖的99%以上。2004年有大概20多亿浙系跨市套利盘资金妄想通过操控控制市场，双边市50亿左右，打破这种高度的联动。先行单边平仓了。被国际基金一个月杀光。他们天真的希望通过内盘的庞大仓位的平仓来左右LME与COMEX。结果被左右各赏2个响亮的耳光。内盘做联动的资金顺外盘的势，也毫不客气。这可能与金属仓单易于存放，流转有关。农产品联动就低不少。tonuctqm总体上说，是有思想的交易者。你提出的外盘比内盘K线更有连续性的走势，就让我思考了很久。我认真思考后，给你两个回答：第一：内盘的开盘跳空就是修正交易时间不同产生的价差，内盘主流商品K线的延续上不太好导致内盘的日K形态的参考价值降低，这主要体现在与外盘联动紧密的豆类，有色与天胶上。但是日K均线的势很难轻易改变。所以，轻仓顺日K均线的势，合理的止损是可行的。第二：做有色的话，那么早上6-9点，COMEX这三个小时的K线，所体现的势，指引着COMEX与内铜当天的走势，至少影响2小时。内铜决定有色指数走向，有色指数决定工业品指数走向，工业品又决定文华商品指数走势。所以，早上开盘恢复内外盘的各自价差后，所有的活跃品种看铜老大的眼色行事。那么COMEX早上6-9点的K线形态就基本是你所要追求的势的延续的K线形态。它一定决定铜的走向。比如今天早上COMEX期铜6-9点3小时K是一根长下影的探底K线，大数概率指明上午铜是逢低做多。</p><p>在我走前，静心做交易前，我要给tonictqm完全解惑（因为toniqm的观点具有广泛的代表性，具有广泛的代表性并不代表他能对K线与均线的日K大势的理解很深了，只能说有独立的思想与理性思考）：<br>我以自己的理解结合几个国际市场的朋友的观点给你解惑吧。</p><p>1：请记住我的定位：日K大势的浩浩荡荡，这九个字，不是K线2个字。</p><p>2：你所了解的日K线的骗线，仅仅是停留在对单根K线技术意义的认识上。对日K线的组合技术意义需要加强学习。保持对你所追求的单根K线的延续的势的追求，我前面已说了，你参看comex6-9点的K线的势，如果你是做30，60，120分等K周期，那就看6-9点段对应的K线。你应该加强对酒田战法的K线学习。内铜与主流商品仅仅是COMEX铜指数走势的一个影子市场。</p><p>3：均线是比K线更高一级的势，它是第一趋势指标。均线是能真实反应日K趋势的。你看到美盘交易20小时，内盘交易4小时所产生的跳空与K线的延续性受阻，其实你可以从日K均线上寻找更真实的东西。为什么在日K的均线的势上，内铜与COMEX,LME铜能保持高度类同呢？理由四点：<br>A：通过开盘的跳空弥补了交易时间产生的价差。</p><p>B：均线的计算上，较大的价格差异后，跳空恢复价差后平均计算后，产生的差异并不大。</p><p>C：从基本面上说，铜的中线走势是由所有基本面元素的叠加来决定的，铜与经济基本面相关，具有强烈的金融属性。一天仅仅是一天，仅仅是24个小时，无论交易时间20小时，还是24小时，都无法改变这仅仅是一天的基本面的叠加所对应的铜的行情。比如COMEX对当天的基本面反应过度，那么第二天就会修正这种反应过度，这不会改变中期均线的大势。中期均线的大势的产生往往是基本面元素的叠加发生了较大的或者说剧烈的变化，一时半会很难扭转过来的。20天均线的势都是较难通过单天的基本面，单根K线来改变的。好好的记住这句话，一天仅仅是一天。无论是4小时交易，还是20小时交易，对应的价格的变动，仅仅是对应一天的基本面。纽约是西五区，北京是东八区，考虑北京一年会启用一次夏令营时间，那么纽约与北京就相差12-13个小时。因为美国是全球主要商品定价中心，所以美国的基本面会领先国内12-13小时。这12-13小时，对单根K线影响较大，对日K均线大势影响很小。如果你信不过内盘，你完全可以以美盘的日K级均线来看盘做单日K大势，这是由内外铜极高联动的本质决定的。C的这段话，需要你们好好的理解下。美盘的日K线无论怎么走，半根日K线根本不足以扭转美盘日K的均线大势。我是强调以日K均线大势为主要依据做单的。</p><p>D：关于内外盘主流商品（铜，黄金，天胶，豆类，铁矿石）的极高联动的解释：这是由全球权贵资本与犹太金融寡头资本，掌控主要商品的定价权来决定的。而全球权权贵资本与犹太金融寡头资本美国是大本营，所以美国掌控主要商品的定价权。掌控主要商品的定价权，是因为这些庞大的权贵与寡头资本已严重的控制了相对应的商品的资源与原材料，通过掌控定价权来掌控对主流商品的垄断经营，保持最高的利润。对于美国来说，对商品的定价权的控制与对美元地位的掌控是一个级别的战略国策，都是剥削全球的战略手段。比如植物油这块，2004年豆类期货大战将中国豆类产业全面摧废，豆类的定价权就由美国主宰了。比如高盛目前都基本控制中国的猪肉价格了，在中国开设了几十家规模庞大的养猪基地。中国就是举国之力，都无法跟美国争夺主流商品的定价权。比如2010年与2009年比，仅铁矿石进口上，中国就多付出7000亿RMB。</p><p>任何国内胆敢在国际联动商品上，想在内盘走出独立走势出来，那比登天而难。不要说几十几百亿千把亿，10万亿RMB去争夺都不够看！国储幼稚的三番两次的想扰乱改变这种美国的战略定价权，外盘几次大规模空油空铜，全部死翘翘，每次亏几百亿。去查下国储的“光辉”记录吧。浙系那点可怜的资金，2004年幼稚到想通过短暂控制内外盘来赢利。这种规则的底线，是美国国家战略，跳梁小丑级别的也去挑战。，不过是留个笑柄。中国目前可以通过基本面影响大宗商品，但是目前还无力争夺主要商品定价权这个战略的东西。这个格局需要中国更加强大后来争夺，也需要时间。D这一段是希望帮助大家理解主流商品内外盘高度联动的内因。2008年俄罗斯资本想争夺原油控制权，几天时间动用了1000亿美元，根本不够看。平时温和的成交量下，当有人试图改变规则，美国资本可以让成交量短时间放大10倍，100倍来进行灭杀。美国资本狠狠的教育了几次伊拉克伊郎等为首的中东势力，中国，日本，俄罗斯资本的挑战定价权的事件后，目前世界各地安份得很，没有超越老大的实力，挑战老大的规则与权威，不过是自取其辱。目前全球金融市场在主流商品上，跟美盘的联动精准到令人发指，精准到1分K都像狗一样的紧密跟着主人，不敢越雷池半步。去回忆下，主流商品那些挑战定价权规则的日子的成交量吧，那绝对能让普通人目瞪口呆。</p><p><code>美国真坏啊，哼。中国早晚会夺回定价权！</code></p><p>我说的东西，仅供参考。</p><p>很多朋友技术与实盘都比我好，你们都值得我学习。我无心也无力与任何人争辩。</p><p>我对日内并无成见，但是忠告，日内波段成功率远远高于炒单。</p><p>我对仓位并没有成见，但是忠告，做波段，轻仓为妙。(1/3仓以内为妙）</p><p>我对任何人无成见，对事不对人。</p><p>股票领域，股票作手利费莫尔，一直是我的偶像。利菲摩虽然失败了，但其前大半生的辉煌与人生后期的惨败，给我最深的启发与风险警示。</p><p>斯坦利.克罗是利费莫尔的粉丝。克罗站在他的肩膀上，只运用了他的核心操作理念，而且扬弃了杰西?利文摩尔一些失败的原因（敬畏市场）！</p><p>克罗坚定的以图形来操作规避系统风险。</p><p>斯坦利.克罗，则是我最好的老师。他是忠于自己的交易技术与交易策略与思想的大成王者，值得反复的学习。克罗的交易境界，是我一生的奋斗目标。</p><p>床头，摆着他们的书，每看一次，我都会多一次坚定与信心。</p><p>在我说延伸的东西前，先让大家真正了解下利费莫尔所处的时代背景。</p><h2 id="利费摩尔的悲剧源于特殊的时代背景"><a class="markdownIt-Anchor" href="#利费摩尔的悲剧源于特殊的时代背景"></a> 利费摩尔的悲剧源于特殊的时代背景</h2><p>利费莫尔是一个传奇的股市人物,他为股市而生,15岁开始炒股,经历五次破产,四次东山再起,纵横股市40多年。在那个时代，最高峰富可敌国。1923年股票作手回忆录出版。1929年利费莫尔天才般的在最高价附近做空，赚了近一亿美元。1929年的1亿美元是笔庞大到无法想像的财富。当时美国全年的税收也只不过42亿美元。1930年他达到人生事业顶点，并开始走下坡路。1931年他输掉了他一半的财富，1933年他输光了他的财富。他所有的钱都亏于1930-1933年股市极限杀跌后的抄底。1940年饮弹自杀。利费莫尔在那个时代的成就，只能让人仰望。他的最终3年内的投机事业的败亡，其实不是源于他的风控不行，不是源于他智慧不够。而是源于整个股市的崩盘，源于150年来最严重的一次系统性风险，颠覆一切既有经验与知识的经济危机。1929-1933年的经济危机是资本主义世界爆发的空前的大危机。之后，就是残酷的第二次世界大战。以价值投资闻名的巴菲特，如果他赶上1929-1933年危机，等待他的也一定是灭亡。只是巴老1930年才出生，赶上了好时代。 利费莫尔不是不够强，是运气太差。我们有幸能在今天看到 利费莫尔这位一代宗师的成功的经验与失败的原因，并加以借鉴，是我们的幸运。他自杀了，也许是一种人生的解脱。二次大战，上一亿人死亡，全球数十亿人动荡不安，活着也许是最大的幸运，有谁还去指望财富呢？</p><p>让我们看下利费莫尔的那个时代，众多投资者人生悲剧的背景吧。从1930年5月到1932年11月，股市连续出现了6次大暴跌，道·琼斯指数跌至41点。想想它的极度变态与恐怖吧！！在这场股灾中，近4000人因破产跳楼自杀。欧文·费雪这位大经济学家几天之中损失了几百万美元，顷刻间倾家荡产，从此负债累累，直到1947年在穷困潦倒中去世。利费莫尔选择自杀，也是受了感染的。其经济危机又引发了遍及整个资本主义世界的大萧条：5000万人失业，无数人流离失所，上千亿美元财富付诸东流，生产停滞，百业凋零。 此后，美国和全球进入了长达10年的经济大萧条时期。股市近乎于崩溃，我们的天才主人公靠什么赚钱？能在今天，赶上好的时代，学到一代宗师的终生心血的精华，我感到奢侈的幸福。</p><p>1929年-1933年以及此后长达10年的股市低迷，可以这么说，所有参与股市的，几乎没有幸存者。这是颠覆一切常识所有人皆输的一次空前的危机。此后，经过罗斯福新政和二次大战后对经济的刺激，美国股市逐渐恢复元气，一直到25年后的1954年终于回到了股灾前的指数水平。</p><p>利费莫尔的悲，撇开当时股市的时代背景来看，是不科学的。他的投资失败自杀，丝毫不影响他一代宗师身上的光环。他的悲，说明超大的系统性风险是存在的。有顺应技术图形的大势比基本面价值投资更靠谱。以人为镜，可以知得失，各位君子，三思。从利费莫尔的人生大悲上吸取教训：我们要树立筑起技术的护城河的意识，以图为师，严格控制风险。</p><p>先学习利费莫尔的第一句金言：</p><p><font color="Red" size="4">耐心等待市场真正完美的趋势，不要做预测性介入；“时机就是一切”，在恰当的时候买进，在恰当的时候卖出。</font>耐心、把握时机是杰西利弗摩尔获得成功的诀窍。</p><p><font color="Red" size="4">“交易不是每天要做的事情，那种认为随时都要交易的人，忽略了一个条件，就是，交易是需要理由的，而且是客观的，适当的理由。除了设法决定如何赚钱之外，交易者必须也设法避免亏钱。知道什么应该做，跟知道什么不应该做几乎一样重要。</font></p><p>事实上，如果我在开始交易前，肯定自己正确无误，我总是会赚钱。打败我的，是没有足够的头脑，坚持我擅长的游戏——也就是说，只有在前兆对我的操作有利，让我满意时才进场。做所有的事情都要讲时机，但是我不知道这一点。在华尔街，有这么多人根本不能算是大傻瓜，却遭到失败，原因正是这一点。傻瓜当中，有一种十足的傻瓜，他们在任何地方、任何时候，都会做错事，但是有一种是股市傻瓜，这种人认为他们随时都要交易。没有人能够一直拥有适当的理由，每天都买卖股票——也没有人拥有足够的知识，能够每次都高明地操作。”</p><p>看看那些爱显摆的频繁操作的短线客吧，有几人能成得了气侯，上得了台面？我从不否认有极少数的高手的存在，但是频繁操作的短线客中的99%注定是炮灰。交易，就是做最好的势，最确定的势，最有把握的机会。我宁愿拿出300点的止损去赌一个大概率的相对稳固的势，也不愿意拿50点去赌一个小势。赌小势永远是得不偿失，你想拿50点赌一个小势，最后付出的代价可能是满盘皆输。没有你有把握的势，你最好的操作就是不操作。没有合理的止损范围内的大势观，你最好的操作一样是不操作！</p><p><code>我就是这样啊，就差报我的名字了，我总是没有耐心，惊弓之鸟，管不住手，总想交易！</code></p><p>我用一句股市俗语来解释：会买的是徒弟，会卖的是师父，会空仓的是祖师爷。祖师爷在寻找在等待他看得懂的最完美的机会，最安全的势或者位置。</p><p>不相信吗？天天买卖股票的，99%是失败者。一天倒N次期货的，99%一样是失败者。</p><p>金融市场不是怕没有机会，而是太多的机会。就怕你的钱，莫名的亏光了。日内茫无目的的跟着小势开仓，不过是被多空来回的杀，赚了，以那点小势的时空，也不过是点毛毛雨。</p><p>每一次交易要深思熟虑，有严格止损的前提下，去赌大势。把那些你真正看对的大势基本都搞对了，无论是日内大势还是日K周K大势都是可以的。</p><p>倒了几年还不知所谓，瞎折腾的人，我不知道怎么形容你们。没有成为日内高手的本事，就该急流勇退，反省自己，转换交易方式。日内短线是性格最完美，行动力最敏捷，且技术最好的一类人才可以成功。我是世界上最差的一类短线交易者。N年的沧桑后，。。我可以面对最优秀的短线交易者，那怕是一个月赚1000W，哪怕是一年20倍，我也丝豪不为所动，哪怕是我身边的朋友。本人永远直到永远直到永永远直到永永远远一丝一毫也不会羡慕崇拜任何一位会360度空翻的短线高手！静心等待属于自己的机会，给出合理的止损，去赌出属于自己的波段行情。一波一波的推进，一波一波脚踏实地的前进。</p><p>把利费莫尔的另一条金言也写在身边：<font color="Red" size="4">“钱是坐着赚来的，而不是靠操作赚来的。”</font></p><p>请问下，那些<font color="Red" size="4">一天交易十几次，几十次的人？一天真有那么多的趋势？那不过是人性的一种紧张，慌乱，恐惧的淋漓尽至的表现。</font></p><p><font color="Red" size="5">“在华尔街混了多年，输赢了几百万美元之后，我要告诉你：“我之所以赚了大钱，从来跟我的思想无关，有关的是我稳如泰山的功夫，明白吗?我稳坐不动。看对走势没什么了不起的。在多头市场你总能找到许多很早就看涨的人，在空头市场也总能找到许多很早就看跌的人，然而他们却没有从中赚到多少钱。能看对市场而稳如泰山的人才能赚大钱。”</font></p><p>请告诉我操作是什么？想通过对日内小势的不停高抛低吸，不停的倒差价，积累财富吗？我可以告诉你们，那不过是你们美好的梦。能持久？你们所看到的日内高手，90%也是以日内波段的理念做日内做成功的，绝对不是小势的反复倒差价。一家之言，仅供参考。以日K的大势指导短线，一天也不会有几次交易。谋取日内与日K波段收益，一天2次交易已是多的了。日内的高昂成本，不是想得那么简单与单纯。本人曾倒短线时，N次开在日K极其经典位置的单，莫明其妙倒没了，有的本日K持仓巨赚的，乱倒短线成变成亏损。</p><p>赢利特别是波段赢利一定需要时间发展。赢利需要在你的开仓点位，不打止损的前提下，去坚定持仓。让赢利有时间去发展。</p><p>对于最后的总结，也许会很简单，我不想把自己对日K周K的大势的理解来定义大势。我能给的只能是建议，仅供谨慎参考。</p><p>一句俗语，长痛不如短痛！平凡的像我一样的普通人，最好是按日K周K或你能确定周期的大势去做单，哪怕一次止损的代价大一些。太小的止损止赢一定会搞坏你做单的格局与心态。但是，也不要太大的止损。正常的1/3仓，老手操作，赌一个小周期波段行情，一根K线就够了。就是你入场的那根标志性K线，那根相对完美的大数概率的势所标志的K线。</p><hr><p>作个设想，一波宏大的20日，特别60日，120这样的日K均线长压以后，那么对称的反转开启日K呢？</p><p>假设60日均线长压1-N个月以后，你能理解重新站上60日均线这一天，所开启的浩浩荡荡的日K大势吗？</p><p>假设120日均线长压1-N个月以后，你能理解重新站上120日均线这一天，所开启的浩浩荡荡的日K大势吗？</p><p>反之同理，日内同理。</p><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/04/07/tLliTtFC.png" alt="对称性翻转"></p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/kisma77/img/main/duichengxingfanzhan.png" alt="duichengxingfanzhan"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/07/ppTiMhF.png" alt="对称性翻转"></p><p>比如五分K的MA60，120前一个较大的波运行后，多空转换了，在行情反转点，不可以以大博小吗？</p><p>亏了，砍仓走人，止损相对少，目标明确。没有这样的较好的大势，除了默默等待，还能有什么办法？</p><p>很多的人都是很有才华的，过度的盲目的交易，盲目的崇拜毁了自己的前程。。。</p><p>也许只有一段灰暗的人生后，一段刻骨铭心的记忆后，一些人才会做回真正的自己。</p><p>脚踏实地，一步步走自己的路，做自己看得懂的行情，该多好？为什么，要那么可怜的盲从360度空翻的人？为什么要盲目的交易？过度的交易？</p><p>太多的人总想从不确定的行情，不靠谱的360度空翻之人身上找到交易的答案，我明确的告诉你们，你们究极一生都不可能找到！</p><p>你们唯一能找到的就是：练好基本的技术，给出合理的止损，做你确定的行情，有把握的行情。把每一次交易当成是你生命的一部分来对待！</p><p>财富的累积就是你一次一次，一步一步做自己有计划有把握的交易开始的。</p></li></ul><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;本篇为帖子内互动内容&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="D.它山之石" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/"/>
    
    <category term="论坛帖子集" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/"/>
    
    <category term="专一投机大局观系列" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/%E4%B8%93%E4%B8%80%E6%8A%95%E6%9C%BA%E5%A4%A7%E5%B1%80%E8%A7%82%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.06 宝宝的胎动越来越猛</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406231957-6d0556a1.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406231957-6d0556a1.html</id>
    <published>2023-04-06T15:19:57.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:10:09.779Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>还记得去年（2022）九月十号那天早晨，我刚从睡梦中醒来，夫人就告诉我她怀孕了。一转眼，下个月宝宝就要出生了，最近胎动得猛烈，就像小家伙在里面踢足球一样。媳妇说现在宝宝会打嗝了，每次打嗝都动静很大。</p><span id="more"></span><p>老婆放了一个P后说宝宝猛烈动了一下，</p><p>我：“他能听到你放P？？”</p><p>老婆：“能啊，他在肚子里，我放P对他来说就是打雷一样的声儿大。”</p><p>我俩：“哈哈哈哈哈”</p><p>乐趣还是有的，比如我俩为了给孩子起名真是花了些心思，但目前除了小名叫“点点”外，学名还是没想好叫什么，于是现在我俩每天都各自提供一两个名字，然后看对方同不同意。</p><p>我说“‘官茂’怎么样？”</p><p>老婆：“不行，那不是谐音‘官帽’了吗？会被同学笑他的。</p><p>我：“‘茂’是草字头，他属兔，有草吃，多好。”</p><p>媳妇：不行!</p><p>我：那你起一个</p><p>媳妇：我暂时没想出来…</p><p>我俩都不上班，在家就是这样的你一句我一句的把日子过着，也蛮好。我们吃完饭都会出去溜达，今天中午出去溜达了一圈，把7000多块钱零钱存银行后转悠到新世界，买了一倍咖啡就回来了，回来后看电视剧<a href="https://movie.douban.com/subject/35651927/">《模仿犯》</a>，一共10集，我俩一口气看了5集。</p><p>看电视里吃羊蝎子，媳妇就馋了，于是今晚吃了羊蝎子，没拍照。哈哈</p><p>倒是前天吃的水煮牛肉，我自己做的，拍了照。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppTS14H.jpg" alt="水煮牛肉"></p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;还记得去年（2022）九月十号那天早晨，我刚从睡梦中醒来，夫人就告诉我她怀孕了。一转眼，下个月宝宝就要出生了，最近胎动得猛烈，就像小家伙在里面踢足球一样。媳妇说现在宝宝会打嗝了，每次打嗝都动静很大。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.06 夜市小赚357元</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406224836-d2caddba.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406224836-d2caddba.html</id>
    <published>2023-04-06T14:48:36.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:12:06.501Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今晚夜市做了棉花。</p><span id="more"></span><p>第一张单子是白天快收盘是我买入的，但晚上开盘42分钟后我<code>又犯了不操作不舒服的毛病</code>，平掉，然后想想不对，又买回来，但3分钟后，<code>再一次犯了多动症</code>卖出了。结果尾盘拉起来了，而且符合我的持仓条件，我竟然卖出了！</p><p>连1张单子我都拿不住，我得好好反思、迭代一下大脑。</p><p>今晚收盘账户69260元，白天是68903元</p><p>今晚夜市利润=68903-69260</p><p>​                      =357（元）.</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppox3ZD.png" alt="4月6号夜市，账户规模69260"></p><p>现在我望向窗外的天空，月亮很大，农历十六，十五的月亮十六圆。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppozY0U.jpg" alt="窗外明月"><br><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppozJmT.jpg" alt="明月当空"></p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今晚夜市做了棉花。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大局观系列二：沪铜1201和白糖1205俩例子讲解</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406215731-49f81cb.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406215731-49f81cb.html</id>
    <published>2023-04-06T13:57:31.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:14:42.036Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本篇问帖子内的互动回答时讲的案例</p><span id="more"></span><p>网友：大部分的期货人都是抱着改变命运的想法来的，他们如果和你追求一样，根本就不会进期货、股票市场。【2011-11-10 20:15】</p><p>专一投机：你说得非常对。作为一个走过期市风雨的老手，我只是善意的提个醒。特别是不想看到新人，走弯路。绝对没有强加什么思想给谁。你们赢了亏了与我又有何干？只是当很多人回首往事与不堪的期市路时，没有另外的善意的忠告，也许是一大悲。如果有人能从以现货的心态做期货得到一点启发，那我也倍感欣慰。聪明人自会判断一些东西。</p><hr><p>网友：滑点是让我最头疼的问题了，有什么好的解决办法吗？【2011-11-10 20:18】</p><p><strong>专一投机</strong>：不管你信还是不信，不管你多么努力，你很难做那1%-5%的成功者，不是不可能，是很难。</p><p>不是不可能，是概率很低。 或者说过程非常久与曲折。</p><p>十几年来，我见过太多的不知天高地厚之人，不凡才高八斗的人才。</p><p>他们中的绝大多数在期市都受伤很重。。。可以说严重的影响了家人与自己的人生幸福。</p><p>成功者，也只有那聊聊几个。费尽心机，心血，倒来倒去，资金也只能算勉强上得点台面。</p><p>滑点这个词，基本不需要考虑。只要你考虑这个词，就要做好99%概率的失败，你只能做那1%的成功者。</p><p>本岛的艾立信MM*（@艾立信，当时投机岛的一个做期货的女神，该女生一天只做一旦，无论多空，买完后一直持有到临收盘时平仓，赚了一些钱，在论坛有很高的热度）*，做单日内波段，都没考虑过滑点。</p><p>在浩浩荡荡的日K大势里，不存在滑点这个词。</p><p>大多数的期市人，都是心智不成熟的，性格有点直，请大家见谅。</p><p>如果你们想以艾立信MM为榜样，很好，她的策略理念与思想，可以把你们0.1%的成功率提到5%左右。想进一步成功，则需要向她本人学习请教一些开仓技巧。我相信她不会说出来。她的东西，也不会适合大多数人。操作的难度与忍字诀功力都是要求比较高的。</p><p>小艾处于技术与策略的第二阶段，算是比较高级了。</p><p>每一个<strong>心智不成熟的人，都会有以下征状</strong>：</p><p>1、静态的复盘，总以为自己找到了多么牛B的指标，可以每月每年梦幻般的收益，其实这只是你们的一厢情愿。</p><p>你们忘了，什么是变化，什么是动态。短线的滑点，止损，频繁的信号，都是交易大忌。你们会迷失在不停的否定指标否定自己的过程中。我可以负责任的以哲学的道理告诉你们，万能通杀活跃品种的指标与组合，绝对不存在。在短线混沌的行情里，只有无序的波动是真实的。从迷茫的行情与指标里走出来，老手，需要彻夜难眠的经历，需要夏天感觉像冬天的寒冷，需要痛定思痛，绝大多数失败者要走出失败，需要降低操作难度。走到技术与策略，技术与智慧结合的路上来。新人，只需要一个正确的引导。</p><p>2、都在不停的否认自己的执行力不行，不是指标不好的这个误区里。说吧，什么牛B的指标是程序写不出的？欧美日本在程序化上的境界与高度不是你们可以想像的，对于指标程序的组合融合定义，国内最先进的程序都难以望其项背，国内至少要15年后，才能基本达到目前欧美程序化的水准。执行力，可以提高，但是究极完美的执行力（程序），一样改变不了95%的人亏损的事实。朋友们，不要沉浸在纪律的执行力上了，没用的，没有完美的指标。如果指标不跟策略智慧这三种东西结合，再好的指标都是亏损。你们那点可怜的指标与指标组合的定位，国外的专门用云计算机测程序的公司，不知检测过多少遍了。K线周期越短，操作难度越大！交易次数越多，止损越多，亏损与爆仓就越多。盘后，看图，写个指标，让程序去模拟，结果很诱人。实盘则会很残酷。</p><hr><p>网友：期货交易如果不学会灵活运用杠杆的作用，在该大时大，在该小时小，你那干嘛不去股票市场那边老老实实的呆着 …【2011-11-10】</p><p><strong>专一投机</strong>：让你去多读点书，你就是不听，爱摆。请问股票满仓相当于现货多少仓位？统计过吗？我告诉你吧，以300股票为例，满仓等于2.5倍的现货，中小板股票，这个比值要升到4倍的现货。你懂股指与股票及商品之间的大概换算吗？做大盘股40%仓是以现货做期货的水准，做小盘股是1/4仓是现货做期货的水准。你所见过的失败者是没明白仓位的本质与趋势的关系。股票满仓你以为是期货的轻仓？好笑。</p><hr><p>网友：看明白了，原来楼主你也是岛上的常客，而不是什么世外高人，你也认为那个爱立信是真的，老是翻来覆去说这些 …【2011-11-10】</p><p><strong>专一投机</strong>：我只是觉得她有值得我尊重与学习的宝贵的东西。很多人都值得我学习。你那种爱抬杆的性格不改，你期货不可能成功，忠言逆耳。我发这贴，是希望在交易之路上的选择，引起大家的思考。认识自己的性格的缺陷，认识行情在短周期上的混沌凌乱，越是失败的人越不容易面对这两条铁律！有的人短线做了几年了，毫无建树，都不愿意回头。沉醉在暴利里，沉醉在别人的虚幻的神话里，梦想自己有朝一日开始巨人般的腾飞。。。这一切都是毒品般的可怕思想。。。张文军，王向阳，这些期货公司宣传的日内超短线与满仓的典型，害苦了中国千千万万的期民。。请问他们现在在哪个疙瘩里？？上得了台面吗？当初不是一般人疯狂向他们学习。日内超短一定是0.1%的成功率，长线来看，0.1%都可能不到，不转型，这0.1%的人都会死掉！因为人年纪大了，瞬间判断力，手速都会跟不上，品种行情特点也会变化。</p><p>法无定法，我没有把赢利定义为轻仓长线。长线未必，轻仓却是必须的，轻仓日内日K波段两者结合体都是可以的。轻仓配合简约的技术，尽量多止赢少止损，不要过度交易就好。操作难度一定要低，低的标准是一个普通的中学生就能完全理解与执行。</p><p>期货的短线行情的混沌凌乱，多少才高八斗之士面对它N年都束手无策，多少英雄豪杰面对它感到苍白无力，多少执着之人在否定与肯定中痛苦循环迷茫，多少愚蠢的人在自我麻醉……去真实调查下吧，那些号称短线一天交易几十上百次还稳定赢利的天才们，看下他们还有钱吃快餐吗？看下他们被四处追债的狼狈吧。曾2个月55倍的满仓王子王向阳说，他爆仓了，是因为内盘期货不好，他改做外盘去了。听到他的这句话，俺笑噴了。最近10多年，LME与COMEX铜与内铜保持98%多的高度联动，日内一分K都是如此，这难道不是一个品种？而铜又与国内商品指数保持85%的联动。国内国外的活跃品种基本就是一个品种。从下午3点国内盘收盘算起，到早上开盘，外盘铜走的空间，就是内铜跳空的副度，误差0.5%以内。之后铜开盘，就是铜决定文华商品指数的走势。中午开盘价同理。</p><p>有思想的高手用技术与策略去应对，大多数的普通人除了用智慧与简约的技术去应对，我想不到更好的办法，这是最容易成功的路。比如你做铜，当你真正的愿意跟铜的现货商去学习下，你就会学到很多书本上学不到的东西。他们的耐心，他们的信心，他们的决心，他们对确定的合理的利润的追求，他们对生活的知足与脚踏实地的一步一个脚印。跟他们这些做原材料现货批发的好好学下，你的过度的贪婪与浮躁会一扫而空。正常人，永远别拿那些0.1%的日内交易暴利之人当榜样。他们就好比生活中，那些会360度空翻的人，你只能欣赏而无法复制。大多数的人复制，注定伤痕累累。</p><p>以现货做期货，你就是跟他们同一起点，交易条件好很多，硬件设备少很多。还随时可以平仓。为什么那些做铜锭锌锭批发的，做国标胶批发的，做豆油批发的现货商们，绝大多数都成功了呢？他们比我们聪明？为什么我们中的大多数人以更好的网上交易的条件却做失败了，深思吧，反省吧。</p><p>认识广州一个倒豆油等植物油批发的老总，BZ600的座驾，家里的健身房与游泳池都有一个蓝球场大，15年前，他仅是一个白手起家的人。只用15年，在微利批发这块，循序渐进做到了现在的成就。</p><hr><p>网友：说白了 lz就是靠基本面+主观操作+轻仓，有点孔乙己的感觉。5万块能走什么，一年赚20%，够干什么？还不如索性赌一把。hell0 发表于 2011-11-10</p><p><strong>专一投机</strong>：我是轻仓顺日K的较大的图形的势做单为主。严重的价值高估低估了，才会靠基本面判断，轻仓拿个大波，做价值投资。</p><p>至于技术，投机岛高手众多，我不想班门弄斧。我有基本的自知之明。</p><p>我技术很简约，目前不想再搞复杂了，我已能用它追求到合理的利润。</p><p>有好的技术，我愿意虚心向大家请教学习。</p><p>5W块能干什么？索性重仓赌一把？</p><p>你错了，5W块成长到500多万，注定要十几年的苦心经营，2个条件缺一不可：苦心经营（努力）+十几年（循序渐进）。想走捷径，只有毁灭，我绝不否认0.1%的走捷径的高手的存在，但只有0.1%的概率，最终99.9%的走捷径的人一样要惨败。这条生存法则，没有人可以改变。</p><p>最好的改变命运的方式，对于绝大多数人来说，一定是循序渐进，脚踏实地。</p><p>5W块的人，继续上你的班，买个能看盘下单的手机就行了，又不需要整天盯着盘面。晚上做下简约的日K周K的技术分析，下了单，手机白天看下盘就OK了。</p><p>如果没有一个好爸爸好爷爷，你要改变命运，只有从自己做一个好爸爸开始。</p><p>每一个要做大事的人，没有十几二十年的忍字诀功力加足够的韧性与克制力，是不可能领略成功的。</p><p>我一直认为，重仓满仓的人，不是无知的可怜虫，就是对家庭对自己的未来极其不负责人的人，这个评论对大多数人一定是中肯的。</p><p>比如做铜，30W-35W做一手，你跟现货商一样的起点，这个一手期货铜的波动有多大呢？</p><p>铜一天日内波动2000点是常态即1W元，一个月常态波动22W，一年是264万。 不要以为一手铜一年赚15W很难。你只要赚到波动的5.68%-6.65%的钱，你就完成你一年50%的目标。</p><p>我要说的是，期货铜跟现货铜一样的生态环境与行业背景，差价都在微小的区间。但是期货铜日内的震荡空间，可以利用的机会，却是现货铜的N倍。微利倒腾铜锭锌锭的批发的，我的调查，行业优秀者可以50%-80%的年利，当然这种人都努力了好多年，有广泛的客户。</p><p>为什么做现货的只有做期货铜的N分之一的可交易机会加可震荡利用空间，为什么80%的都可以做成功呢？</p><p>只要不是吊儿郎当的，经营管理不善的，苦心经营的做现货的成功率可接近95%都赚钱。</p><p>而做期货铜的95%都亏钱？你们亏钱的根源在哪里？？深思吧。</p><hr><p>网友：不用杠杆失去期货的魅力，使用杠杆加大了资金的风险性，能在使用杠杆和保证资金的安全前提下在参与到交易中 … 发表于 2011-11-11 11:34</p><p><strong>专一投机</strong>：你的观点非常有道理。我发贴的原则是给技术，经验很一般，乃至新人看的。有几年的功力了，我相信，你们保持轻仓（比如1/3,1/4 1/5)加最基本的。</p><p>技术就能成长为巨人。有的品种可以1/3仓，但像铜与胶这样波动巨大的品种，1/3的仓位显然非常的重了。</p><p>太多的人都迷失在日内的小势的混沌凌乱里。</p><p>这个世上再高明的人，也无法给你们一个准确的答案：做小势，又能战胜小势的混沌凌乱的能广范运用的做单技术。</p><p>某个品种上，某一个高手或许有独特的术法能够日内战胜市场，但不能战胜所有品种的混沌凌乱。或者说这个术法是非常复杂的他（她）的经验组合，复制无法达到他本人的境界。他（她）本人就是道护城河。</p><p>本人见过超短N年都稳定获利的神人，但是我要告诉你们的是，他的几个学生，身边呆了几年，看着他下单的都无法复制他的手法。此人在国内期货交易界自然是个传奇。但是师从他学超短的几个学生，都瞭倒得很。</p><p>操作越复杂，越频繁，信号越多的短线术法，本身就是高难度的360度空翻。</p><p>大多数人抵制不了某一个术法的的成功的暴利故事的影响或者说自我的无知盲目而放弃了金融大道的修练。</p><p>最终悲剧收场。</p><p>术法修练成功的难度高于大道1000倍都不止！</p><p>大道是简约，日积月累，循序渐进。</p><p>任何术法层次的最高境界者，要想更进一步，必须无条件的转到日K周K大势的王道上来！</p><p>什么是金融大道的修炼？说句实话，我自己都羡慕能看到我这篇文章的新人的福气与运气。</p><p>我用两副图简单的介绍下：</p><p>这副图，是铜1201的日K，好好看看吧</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppojc7Q.png" alt="沪铜1201合约，MA20-60-120"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppoj60g.png" alt="沪铜1201boll"></p><p>我主要是看20日，60日，120日均线操作的。我深深的知道，行情每一次跌破或站上60与120这样的中期均线，都是开启宏大的波段行情的大概率起点。这个时候依托顺从均线，可以获取最高最安全的赢利！1000-2000点的区间，就足以赌一个大波段，这对于轻仓来说，仅仅是总资金波动1.5%-3%，无伤大雅。我做日K，目前平均2周止损一次。</p><p>比如10月28号的中阴K线一出，它代表的是依托20日均线的反弹，严重的受阻于60日中期均线，依托60日均线逢高放空，也只有1000多点的风险。但是你要想在短线的混沌凌乱里战胜市场，你可能就在在10个交易日里面临100-500点的小区间的止损N次。。</p><p>正常的容忍判断区间，你们想人为的压缩，那不过是自寻烦恼。</p><p>好好看下，每一次60日等中期日K均线的活跃品种的压制与支撑开启后，是不是最安全的，是不是可以大副赢利，你只需要耐心点就好。</p><p>以60日均线为例，每一波其对铜的日K的支撑与压制，平均区间8000-10000点，高区间15000-20000.平均时间一个月！全天下有几人能一个月在混沌凌乱的短线行情里铜赚1W点以上？？</p><p>如果有，也只有两种人：0.1%的会360度空翻的人。第二种骗子。</p><p>日K一定是最稳定最安全的操作方式。从我的图上，慢慢体会日KK线形态与均线系统的浩浩荡荡又无比简约的大势吧？过重的仓位，你自然无法抵御日K趋势正常的波动 。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppoj2kj.png" alt="白糖1205MA60"><br><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppojRts.png" alt="白糖1205boll"></p><p>这是白糖的图。虽然我不做糖，我也分析下这个代表性的品种。上图，白糖从6月至今，也就2个大势，60日均线的支撑与60日均线的压制，你唯一需要做的是配合K线型态与小均线在60日均线以上逢低做多，空头K线就卖出，等低位再多。行情偏离60日均线过远，就将止损上移到20日均线。9月5号开启的60日均线的空头，每一个止跌的阳K出了，可以配合小均线平了休息下，等位置与形态继续高空。</p><p>只要止损合理，大势稳固，好位置都可以开仓。当你们迷失在短线行情与凌乱里，最好的方法是跳出来，看下日K与日K均线浩荡的大势。</p><p>轻仓代表的是你的容量，你的气度，你的雅量，你的格局，你的容错能力，你的抗打能力。</p><p>很多人想在日内短线行情的混沌凌乱里，占尽所有的市场的便宜，想以最小的止损获取大的止赢？我告诉你们，这本身就是逆天的事情。比如上图的白糖逢高以60日均线放空，60-100点风险，你可以N次获利几十到几百点，但你想6-10点，10-20点的止损去谋取赢利，等待绝大多数人的是N次的止损！</p><p>重仓的本质绝定了你们的容错气度很小，你们的容错气度决定了你们人生与事业的格局！</p><p>短线行情的混沌凌乱，永远不是你们想像的那么简单。艾立信的策略也仅仅是回避混沌凌乱行情谋取日内波段的一个策略，仅仅是一个策略，而且这个策略的开仓点，对于大多数人而言本身就是道护城河。</p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;本篇问帖子内的互动回答时讲的案例&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="D.它山之石" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/"/>
    
    <category term="论坛帖子集" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/"/>
    
    <category term="专一投机大局观系列" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/%E4%B8%93%E4%B8%80%E6%8A%95%E6%9C%BA%E5%A4%A7%E5%B1%80%E8%A7%82%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.06 今日盈利1194.5</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406103448-4eb3de51.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406103448-4eb3de51.html</id>
    <published>2023-04-06T02:34:48.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:11:58.280Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>清明节后恢复交易，今早低开（如果要找一个理由，那就是“受外盘影响”，因为马宗昨天是跌的。但我不想如此找“原因”），开盘后1秒我就买进两张单子做多，但该死的，我23秒后就平仓了！赚了400块，但后来几次买进做多都赚钱，要是第一次买进做多不平，盈利会更多一些。</p><span id="more"></span><p>我不是患得患失的说赚少了，而是纳闷怎么TM就如惊弓之鸟一样快速平仓了？！后面又进去，虽说赚了，但多交了佣金，而且后面我“担心做错回吐前面的利润”，只敢买1张单子。</p><p>我在紧张、害怕什么？也学习了<a href="https://kisma77.github.io/posts/20230321143145-cbc671e5.html">如何锻炼交易中不紧张的能力？</a>以及<a href="https://kisma77.github.io/posts/20230324110549-5055215f.html">思考“拿住不乱抛”</a>这些文章，但还是做不到，这就是我没理解、没在心里认可这些东西，那文章发上来也就相当于把文件放到电脑硬盘中，就如同我们在网上看到一篇好文章后将其放在收藏夹中就以为领会了文章的思路、精髓，但这是不对的，它们在我为转化我的认知+行为指导之前并不属于我。</p><p>今天不交易了，我得好好想想。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppI2SKK.png" alt="4.6账户规模"></p><p>不过我平仓后继续做多大脑一直想的是<a href="https://kisma77.github.io/posts/20230223222915-f73d33d.html">100%红灯策略</a>，这点夸赞、鼓励一下自己。</p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;清明节后恢复交易，今早低开（如果要找一个理由，那就是“受外盘影响”，因为马宗昨天是跌的。但我不想如此找“原因”），开盘后1秒我就买进两张单子做多，但该死的，我23秒后就平仓了！赚了400块，但后来几次买进做多都赚钱，要是第一次买进做多不平，盈利会更多一些。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>刀疤老二系列3：加码哲学</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406092258-5d304a8c.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406092258-5d304a8c.html</id>
    <published>2023-04-06T01:22:58.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:13:57.022Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>加码哲学本身不能算是个完整的方法。如何利用得根据你自身所用的基本、技术分析、自我资金控管去做调整。起始部位大小、停损比例、加码间距、加码多寡、停利条件…</p><span id="more"></span><p>每个人都得量身订做，有人可能抓千点行情每约300点加码一次做的很差，但却可以在抓300点空间每100点加码一次时做的很好， 可能加码个6、7次停利做的不顺，加码3次停利虽赚的少却如鱼得水。 我有位朋友，他是个当冲客。他以前抓波段做的很差，总是找不到感觉，后来改做当冲（不代表每天都要做）。他的方法非常简单，早盘决定多或空后建部位，加码2次停利。 不计手续费，模式大约如下：</p><ol><li>6000买一口： a.碰5960停损，赔40点； b.至6040加码一口。</li><li>行情到6040后，手上共2口单： a.回到6000停损，2口都出掉，共赔40点； b.至6080再加码一口。</li><li>行情到6080后，手上共3口单： a.回到6040后停损，3口都出掉，不赚不赔； b.至6120停利，共赚240点。</li></ol><p>上面的模式会出现3种结果：赔40点、不赚不赔及赚240点。赢家的风报比就出来了，长期下来胜率只要20%就可以赚钱。同时，基本上你只要加码到第二次就不会亏损，出现亏损就只有最初建部位和第一次加码时。 可以这样说：所有的赢家加码模式都是copy这个简单的碎型，可能稍大些，或者做的很长线再放的更大。细节或许有些不同，但原理是一样的。加码间距密和次数多可赚的多，但被震荡洗出去的机会就大；加码间距小、次数少则赚的少但获利机会就大。如何选择端看个人操作风格与功力高低事实上，我不认为所有人一开始尝试做加码操作就该以波段为目标，或许3、500点是较好的开始。 就算以波段为目标，将1500点先分成3、4段，加码次数以2次为练习的开始通常会较顺利，也可以培养信心当练习次数多了，你渐渐了解这是怎么一回事，也发现有进步的空间，自然而然加码的次数就会增加，间距也会缩短。</p><p>谈谈我如何顺势加码。</p><p>首先需要知道：今天的行情与昨天的行情并无关联，但其有可能因为昨天的惯性产生延续。 即：每一天的行情都是单独的独一无二的，只不过是因为趋势的产生使其必须要按照一定的方向运行而已。<br>以前我曾经一度鲁莽的决定，一定要研究出一种方法来预测顶部和底部。但从实际当中我发现，研究预测顶部和底部的方法是不明智的。反而觉得确认行情当下的现状较为合理。 比方：现在我们知道价格在长期均线之上，上穿了5日或10日均线（这要看个人的喜好来定），那么我们就可以确认先前的中长期底部已经形成了，新的上涨趋势有可能即将开始。 但是能确认吗？所以我会先购入少量仓位试试，如果对了再加码， 为什么对了加码？如果一旦加码错了怎么办？岂不是竹篮打水一场空，到嘴的鸭子搞飞了还赔上一幅假牙。 以前偶也有这种疑惑。就象欧耐尔等大师一样提倡及时止损。但是彼得.林奇等很多大师就说：如果你看好了一个被低估的有价值的股票。因为害怕浮亏而用止损的方式逃避波动，这是一个愚蠢的决定。我充满了矛盾。 到后来我才知道，要想没有矛盾，就必须要有自己的投资哲学，只有这样，才能真正知道应该怎么作。 否则你就会死搬硬套，即使做了也不知为什么？ 对了时就会迷信法则。错了时就会稀里糊涂，把希望寄托在下一次上。<br>什么是自己的投资哲学？ 简单的说就是不管你要怎么作，你都有已经深思熟虑的并且适合你的交易风格的经过验证的原则来遵循。这些原则会使你在执行的时候，知道你自己在做什么，为什么要这样做。无论盈亏起码图个明白，也好总结经验教训。<br>所以我经过长时间的思索，方才明白为什么要顺势加码，而不能逆势加码。我们都知，逆势加码是大忌。所谓，错了加码会更错。那么反过来想，顺势加码也会是对上加对。所以，我从此摒弃了一获利就想跑，恐惧加码的心态一扫而光。我常常是在信号发出时先小部分建仓，如果行情展开了就再加仓，这使我深刻的体会到顺势加码的好处。这里有一个问题就是如何知道行情展开了？辨别的方法就是： <em>如果你购进以后行情不是上蹿下跳，而是有序的平稳的上涨或下跌，那就考虑加码</em>。但是你要设定一个获利的幅度以避免获利因加码而变亏。比方我的方法是10％，或者在上涨趋势中等待另一个上涨的信号再加码。因为真正的一个大行情总是由多个小波段组成，所以我较钟爱后者。但是如果行情发展的太陡峭我可能会不加仓，这些完全属于当时的灵机应变，无法量化成一句定理。<br>正如美国赌博专家薛高福所言：我被问的最多问题之一，是关于注码法的价值。注码法是指通过押注大小的变化，来减低或削除赌场所占优势的方法。 轮盘或大细每次开出的结果，都是独立性的，不能记忆之前的事。 过去已发生的和未来要发生的，都是毫无关连的。换句话说，没有一个赛果是”该发生了”。 如果你的目的是宁愿赢取多次小钱，偶而输一次大钱，那麼用愈输愈加注的系统是可以的。如果你不介意许多次小损失，而想要一次赢大利的话，那愈赢愈加注将帮上你的忙。<br>我琢磨了很长时间这些话，以品味其中的奥妙。并且建立了适合我自己的加码方法。在我采用加码方法的时候，我首先要做得事情就是先盘算一下我有多少钱，我要交易的品种的10％是多少，因为我有可能要承受10％的一次性交易风险，乍一听10％的风险太大了。其实不然，如果你用加码法，将你的资金分为3分或多份（不要过多的使用杠杆），你的首次建仓只是你总资金的33％以内，如果你的单次亏损为10％，其实这笔亏损只不过是你总资金的3.5％，如果对了再跟据情况适当的加仓，这样只要有了大趋势，你一定会赚钱。再则加码的方式必须要在顺势交易中。千万不能亏损摊平。比方在顺势时，你在长期均线的上方找看多信号看多，这样的话，你的工具准确率虽然只有50％甚至更低，但是因为你在顺势你的成功率就会大增到70％–80％，我们所说的50％准确率是讲不顺势而随机的检测交易信号。所以如果你要降低失误率，就必须要通过顺势来提高胜算。再则，一波行情不是每一阶段都是适合交易的，你必须善于等到出现你所需要的行情出现。</p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;加码哲学本身不能算是个完整的方法。如何利用得根据你自身所用的基本、技术分析、自我资金控管去做调整。起始部位大小、停损比例、加码间距、加码多寡、停利条件…&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="D.它山之石" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/"/>
    
    <category term="论坛帖子集" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/"/>
    
    <category term="刀疤老二系列" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/%E5%88%80%E7%96%A4%E8%80%81%E4%BA%8C%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>刀疤老二系列2：五个案例讲解</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406012258-2efa9c62.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406012258-2efa9c62.html</id>
    <published>2023-04-05T17:22:58.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:13:50.899Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在刀疤老二的帖子中，有一些案例很有参考价值，这里提取五个，但我是辩证的看，参考而不盲信。</p><span id="more"></span><h2 id="本文说明"><a class="markdownIt-Anchor" href="#本文说明"></a> 本文说明：</h2><p>①我的阅读时的想法以“引文”插入（待）；②我配的是台指加权指数日线图。</p><h2 id="案例一"><a class="markdownIt-Anchor" href="#案例一"></a> 案例一：</h2><p>这波强力的拉抬，很多人被轧空(看融券余额即知)，必须提醒一件事，这波初期会做错很正常，但如果从头错到尾(被轧 1000 点!?)，那就是操作的问题了。或者如果你目前为止操作的并不顺手，下面这个例子，务必反复看到懂为止，一定要领悟出何谓操盘，你会发现操盘并不难。</p><p>我举个例子，我在 12月29 尾盘时放空台指，放空原因很简单：</p><ol><li><p>12月13-12月29 是个下跌势；</p></li><li><p>在下跌势中，未过 12 日线都是良好空点，12/28 又大拉 200 点，下跌势中逢弹放空，天经地义；</p></li><li><p>尾盘高点比早盘低，为衰弱现象。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/05/ppImbkt.png" alt="台指"></p></li></ol><p>这笔交易最后停损出场，亏损在 100 点内。我在刚建立部位时，部位是有利润的，但是利润并不多。当我认为利润会有 300 点以上时，我会进场交易，停损在 100 点“内”(即使亏损只有 50 点，我认为我看错了就会平仓出场)。</p><p>我的想法是，“这是个跌势的中途，所以我在反弹时放空”。</p><p>12/28-1/2 的 5 分线构成一个“组合”，这种组合为良好的交易良机，怎么说呢？12/28 大拉上攻，以 10:30 为中线，分两段攻击，所以10:30 那个低点在 5 分线上就是个支撑。12/29 回檔(买卖差 -40 几万)，早盘高点就是压力，所以操作上只有两条路：</p><ul><li>看涨的：12/28 中场支撑处(约 4675)做多，卖压出笼(之所以强调要有卖压是怕假突破)杀破就停损；</li><li>看跌的：12/29 早盘高点压力处(约 4810)放空，买卖差如为正数(同理，也是怕假突破)拉抬过此点就停损。</li></ul><p>当然不论选择哪个，亏损 100 点就强迫停损，这是最后底限。会看涨的理由，是因为 10/19 低点、11/21 低点和 12/28 低点， 3 点连起来有一个下降信道，12/29 仍在轨道下缘，有机会弹升。而我是看跌的，我认为破信道下缘会展开大跌的跌势，就像 7 月-9 月那样，如按照我预期的走，会有一段可观的利润(就像 9/5 那笔交易，信道一跌破，放空利润可达 2000-3000 点!)，可能风报比(风险与报酬)超过 1:10，能错过吗？</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/05/ppInJje.png" alt="1019、1121和1228三点连起来一个下降信道"></p><p>不过，后来这笔交易在我看错之下，停损出场，但是思考一下，这笔交易如果我没出手对吗？</p><p>要强调的是，<strong>不论你看对或看错，那都不重要，你必须要有自己的交易系统，必须知道何时该出手，何时不该出手。该出手时不一定会赚，但那些交易机会你必须把握</strong>。</p><p>风报比 1:3 是我个人最低可接受范围，也就是说，当我认为会有 300 点以上的行情时，我会进场交易，否则其它时刻不是我该出手的时机(因为当风报比为 1:3 时， 10 次交易只要抓到 3 次，报酬率就是正的，再将资本放大到 100 万做一口，每笔最大损失约为总资本的 2%，这样的资金控管为一个良好的配置，可能风险都在可接受范围，也不会对波动太为敏感)。</p><p>如果中间抓到 1:10 的机会，赚钱对你来说将是轻而易举，中间看错几次行情又如何呢？请记住，交易的目的是什么，不是当一个神准的算命师，而是要赚钱。</p><p>你之所以来交易，目的是赚钱，而不是让自己变成一个预言家受人尊敬景仰。许多人花了太多时间想让自己的预测能力达到 100%，中间大大小小的反弹都要抓出来，这样花下的时间过于庞大，且常会事倍功半。</p><p>我认为许多人失败的原因不在看错行情，看错行情是交易的一部份，没有人可以避免看错，因为他不是神。许多老手进出了老半天，交易了 10 几年，报酬率还是负的，因为他仍停留在“猜行情”阶段，最大亏损与最大利润不成比例。只要简单问一个人他交易中每笔最大利润是多少，每笔最大亏损是多少，就知道他是赢家还是输家。</p><p>基于以上所说的，研究盘势，只有一个目的，那就是找寻交易机会。永远将潜在利润与风险做为做大考量，不要对中间的小亏损斤斤计较，整个交易系统才是你要放最多心思的地方。</p><p>下面是风报比为 1：3 时，交易进出为 10 次的盈亏情形，停损为 100 点，假设只做一口单：</p><p>0   胜：-1000 点 = -20 万</p><p>1胜 9 负：-600 点 = -12 万</p><p>2胜 8 负：-200 点 = -4 万</p><p>3胜 7 负： 200 点 = 4 万(扣掉交易成本约 2.5 万还有赚)</p><p>4胜 6 负： 600 点 = 12 万</p><p>5胜 5 负：1000 点 = 20 万</p><p>6胜 4 负：1400 点 = 28 万</p><p>7胜 3 负：1800 点 = 36 万</p><p>8胜 2 负：2200 点 = 44 万</p><p>9胜 1 负：2600 点 = 52 万</p><p>10 胜：3000 点 = 60 万</p><p>由上面得知，10 次交易只要赢 2 次，亏损就会大幅减少，换言之，假设平均一个月进出 10 次，目标只要放在 3 胜即可，接下来都是获利。甚至于，我很肉脚，这个月进出 10 次全杠龟，只要某个月出现 5 胜 5 负，则又打平了。在这样的系统架构下，我们才会有较佳的获利机会。</p><p>因为每个人的资金大小不同，操作风格也不同，能忍受的风险也不同，操作周期长短也不同，所以每个人自己的操作系统也不同。由这个观点，会出现一些情形：</p><ol><li>有些点，你知道他还会涨，但并不适合进场，因为风报比不佳；</li><li>有些点，你并不知道他会涨或会跌，但仍可以进场，因为获利可能很可观；</li><li>别人买进的点，并不一定适合你进场；</li><li>你进场的点，别人也不一定适合进场；</li><li>所以别人认为会涨或跌，对你来说可能没有意义。</li></ol><p>如果，这个部份可以真正领悟弄懂，“稳定的绩效“将不会再只是梦幻似的目标。“要成功必须跳脱猜行情阶段”，你一定要领悟这句话的含意。任何技术分析、基本分析、求神问卜…,都是猜行情。换言之，当你花下所有时间在判断行情走势时，你几乎无法成功。我们不能将命运交给上帝，不能将胜败ㄠ在行情的涨或跌上。系统的建立就是在为交易创造一个对交易者有益的环境，每个想成功的人都应该有一个适合他自己的交易系统。某位外国期货交易员，在自己建立一套成功的交易系统后，他说，交易很无趣，部位一建立，设好停损和停利后，中间的时间就很无聊，不知要怎么打发，呵，交易本来就是这么单纯，不是吗？</p><p>ps.风报比这很棒的概念能用在交易上，是由伟大的 Victor 在“专业投机原理”上提出，此人连赚 18 年，平均每年 72%报酬率，其中有 5 年赚 100%以上。</p><hr><h2 id="案例二"><a class="markdownIt-Anchor" href="#案例二"></a> 案例二</h2><p>这几天，我有位朋友期指空单被轧，不幸又遇到FED提早降息，虽然他坚信大盘会下来，但1/4一开盘跳空大涨，我就帮他将空单平仓停损，因为他说他没有勇气打电话，他这次亏掉了快40万。</p><h2 id="分析原因"><a class="markdownIt-Anchor" href="#分析原因"></a> 分析原因</h2><p>分析这笔交易，看看问题出在哪里。他大概有120万的资金，他自己规划是最多做4口单（我认为仍嫌稍多了些），12/30日开盘他就马上放空2口，过了15分又放了2口，平均价格在4680左右。当天收盘时被轧了百来点，他认为这盘还是要下来，因为美股正在一个下跌势中，于是留仓等待解轧。先不管他这笔交易的位置是否理想（因为他空在一个支撑处）,我认为他犯了几个错误：</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppI1DCn.png" alt="台指，1/4一开盘跳空大涨"></p><p>1、他想做所谓的波段空单，波段是数个交易日所组合，他建立部位的时间间隔就该以“日”为单位，不该当天就把部位做满。必须知道这4口单一次做满，很危险，尤其收盘时他的状况是亏损的，一口帐面上损失2万多，四口就快10万。刚建立部位就承受了不小的风险和负担，不论未来行情是否按照他心理想的走，心理的压力绝对没办法像平时一样客观的思考，常常会乱了手脚。许多人，1000万拿来做股票，100元的股票一次一买就是200张，因为还加上融资。不要说200张，一次50张都注定要失败。我建议用所谓的“3批法则”，部位分3次建立，每隔数天1口部位。这样做的目的是让心理压力减至最低。试想如果当天他只先做1口，帐面即使亏损2万多，但和四口的10万，心理压力是完全不同的。如果隔天一开高100点（没有不可能的事）,4口单马上亏损扩大为20万，如何“自由自在的操作”呢？要砍也砍不掉，要分批认赔还会不甘心。如果只先做一口单，即使发生亏损，要砍也可以马上砍掉，因为亏损尚小。这就是我在之前提过的“将部份利润拿来弥补可能发生的损失”的缘故。当然，一次做满的瞬间风险太大了；分批建立部位，也为分散看错时，所产生的风险。“3批法则”另外一层意义在于，一般来说，要买进不太可能买在最低点，要放空很难空在最高点。分批建立部位除了可以更接近安全点，平均成本较漂亮外，也不会有，过去一次建立部位前，看到之前更好价位未动手而不甘心的遗憾。以前我也常常在某些地方想买进，结果未出手。后来涨上去，反而因不甘心，为了要不要追而头痛。而另外一面，当获利时，要分批或者要一次了结出场就无所谓，因为获利并不会造成破产。</p><p>2、如果按照我那个朋友的操法，当天建立连续部位就该当天了断，因为他这样的方法应该只适合在当冲的交易中，在当天收盘前不论盈亏这4口单就该全部平仓。我曾经看过一个人操盘是当天有赚就马上平仓锁住利润，发生亏损就撑到有赚为止。想想，长期下来有办法赚钱吗？“每次建立部位的利润是有限的，风险是无限的，一次大赔保证将之前所有赚的全赔光”。而他已经有点接近这种赔钱的操作模式了，显然在建立部位前的规划上，他并未清楚了解自己操作周期与真正操作上有矛盾，心里想做波段空单，却建立一个很短很短的部位。</p><p>3、他并未设停损点，只因大盘之前杀得很凶，如果因为保证金足够而未停损，当最悲惨的情形发生：要追缴保证金时，亏损足以让人一辈子无法翻身。我认为停损与建立部位方法有绝对关系，一次建满部位，随便一个波动就停损，那可能每次交易都在停损。而他这次一笔亏掉资本的1/3更是严重，这样的错误未来不容许再犯。</p><p>4、操作和猜行情是两回事。之前一再强调“因为看多而做多”和“因为该做多而做多”两者是不同的。许多人操作的方式就是判断未来会上还下，就建立部位等待，行情没按照自己心里的想法走就慌乱，一开始不砍，等到后来就是断头或极大亏损。客观的说，坚持行情会怎么样，只是我们一厢情愿的看法，我们如何厉害的分析，市场才不管我们怎么想，更何况盘势常是瞬息万变。在操作上许多地方必须将自己（当然包括别人）对行情的看法上抛开，例如该停损时要停，该了结保住获利时不能犹豫，“许多机械式操盘的部份不能给自己有任何借口”，不能因为“坚一定会怎么样而去么行情”，如此不是操作而是将命运交给上帝。必须知道我们之所以需要操作的技巧，是在建立“赢钱的模式”，当你脱离这个稳当的赢钱操作模式时，就是在赌博，注定要失败。</p><p>5、在一个多头行情中，尽量避免做空，在交易技巧中是在提升出手的成功率，在空头市场中，尽量避免做多也是一样，这都是大原则。媒体上、亲友间、或者网络上本来就会存在许多相同或分歧的意见，“但每个人的操作模式不同”有人抓住每个转折点，因为他是做短的，有人不在乎那样的转折点，因为对长线者来说可能只是一个次级折返走势。所以别人对盘势的看法对你的操作是无意义且不该有任何影响的。我意思是说不要因为别人的看法将自己步调打乱了。以前有一次我去券商感受当时多头的气氛，我听到两个欧巴桑在聊天，“我有一个邻居上次买华邦赚了2千万，他这次又买了500张……”，想想，这句话对你有什么感觉，人贪婪之心马上窜起，不知不觉慢慢步向毁灭之路。</p><p>6、许多人有个错觉：交易要成功就需要极高的预测准确率。我要说，这是天大的错误。“有人一生中花下所有的时间不断努力研究行情，只想提升预测准确率，结果一辈子无法成功与致富”。许多人以为失败是因为没看准行情，所以主观认为将看k线功力提升就可以成功。殊不知应该去检讨为何会连续不断的“小赚大赔”或“大赚再大赔”，这些才是失败的本质。干万记住，亏损是获利的一部份，发生亏损是很正常的，当然产生利润也是很正常的，因为一个部位不是赚就是赔，也不要因为某笔交易亏损而沮丧或因为赚钱而兴奋，这些都是再自然也不过的事，赚多赚少、赔多赔少才是成功最关键的部份。没有一个“一致性”与“保障交易资本”的交易策略与技巧，再高的预测准确率都是枉然。能够把预测准确率提高到100%的，只有神。</p><p><font color="LightSteelBlue" size="2">注：原文发表日期：2001-01-06 03:30:29</font></p><h2 id="案例三"><a class="markdownIt-Anchor" href="#案例三"></a> 案例三</h2><p>这封信，可以带出几个很重要的观念，策略上的应用就在此巧妙。有句操作名言，“永远不要加码亏损的部位”，这句话，太太重要了，但却是最多人忽略的。我想这波下跌，很多人有深深的感受。换言之，“永远只加码赚钱的部位”，这句话的精神就在于，“不让你的亏损部位有机会呈倍数成长”，因为我们的资金是有限的，我们的判断不可能100%正确，为了考量风险，我们必须如此做。</p><p>注意，这边会有一些问题发生，我举个例子，假如，我在 8/10 大盘碰到月线 8100 时放空，过了 3 天跌下去了，但没想到这不是个单波反弹，大盘又做了第二波反弹，弹了上来，且还弹过第一波高点 8105，又涨到 8/21 高点 8305 才反转下来，接着做了一段很长的跌势，当然，事后看来，8/21 反而该加码放空，这样可以赚更多，但事实上，“假设真的在 8/21 加码，策略上是错的! ”因为这个 8100 的空头部位是亏损的，这样的操作很危险。如果不幸走势一路向上，亏损会变成 double，不要去ㄠ它不会发生，或者认为自己判断能力一流，要往坏处想，要想想可能的风险，有亏损时，第一件重要的事是减少亏损，所以我可以在 9/5 碰到 12 日线 7800 时加码，因为我已经出现了利润，但最佳放空点 8/21 的 8300，我基本上无资格去放空。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppIDL40.png" alt="2000年台指"></p><p>所以，就有了所谓资金控管的分配策略出现。以上述例子为例，假如我有 200 万资金，我打算先建立一个 80 万部位，而 8/10 的 8100 先建 40 万，后来涨上去了，我判断它过不了季线，假如我在 8/21 高点 8300 再建部位，但因为我 8/10 的部位目前来说是亏损的，于是我只在 8/21 建一个 20 万部位，也就是说原本我打算建的 80 万部位我将其缩水为 60 万，以对付伴随而来的较大风险(假设涨上去会亏较多)，同时停损设在季线和年线交汇处稍上方一点。这个资金控管也可以转移一些一开始部位建立的不够好的缺点，同时也让自己的风险控制在一个可以接受的范围。</p><p>这和一般人的操法，也就是越跌买越多，刚好相反。一个是以风险考量，一个是以利润考量。但想想，走势不如预期时，怎么办？换言之，将一些利润搬过来抵销风险是不得已的做法，“因为我们的资金有限，因为我们可能会犯错”。</p><p>有人就会想到，依上述，那么同样的走势，就会很多不同的操法，且每个人都不同，没错，这是操作较复杂的地方，必须考量利润，又必须兼顾风险。这个人可能在此减码，但有人可能在此加码，没有谁一定对或错。</p><p>你那个融券的问题，我再用同一个例子举例，还有一句话， “别让原本的利润变为亏损部位”。8/10 的部位 8100 其实一建立后马上就出现利润了，因连跌了 3 天到最低点 7821，但 8/16 的一根长红棒涨到高点 8023，此时就该准备将空单部位先做回补，因为“原本的利润快要变亏损部位了”。也就是说，先将部位结束，看要怎么办再来说，或许在 8/24 发现第二波整理要结束了，可能要向下，那 8/24 再建立部位也没关系，但 8/16 的空单回补(or8/17 盘中回补) 动作是必须的。</p><p>以上的策略非唯一，你也可以自己设计，但务必以风险为考量，也就是说，你的策略必须经的起考验，别让自己承受过大风险。那些会弄到断头，会赔的一踏胡涂的最大问题，都是在策略。看错行情，每个人都会，但高手厉害的地方就是他可以承受不断的犯错，策略的拟定，真的很重要。</p><h2 id="案例四"><a class="markdownIt-Anchor" href="#案例四"></a> 案例四</h2><p>网友SAEN_YO向刀疤提问：小弟请教你一个问题，在你文中强调顺势而为及确实执行停损，可是如果出现无预期之利多或利空，隔天逆势出现大幅开高或低越过停损点，如4/19日那天的开高，你会先停损伺机再空，或视资金投入比例再做定夺，小弟当天全部出场，赔了将近5万元，在今天进场空小期指，如此操作是否有误，烦大大指证。</p><p>刀疤回复：</p><p>我在4/19当天有两笔进出，早盘一看开高150点，我将多单先出掉，此情形我在4/18自己已经仿真过，我也猜到会开高，因当天美股暴涨，故毫不犹豫出掉多单，开始观望，早盘下杀下来，卖张狂增，爆量，盘中拉高就去放空。 基本上，我是抓到一个转折点，我仍是顺势。但是像你讲的情形是完全不一样的，如果你在4/18就去放空，隔天一开高越过你的停损，基本上是有些地方要注意，问题在：</p><ol><li>你如果是4/18空的，当天收盘你是抱着亏损留仓，基本上，我不建议抱亏损过夜。</li><li>如4/18空，真遇到4/19早盘的情形心里压力会非常非常大，一般都会失常无法正常思考，故仍建议在亏损时先退出市场，出清仓位。</li><li>你判断是下跌势故4/18去空，表示你认为4/18是个短头，如真是个短头，4/19就不可能开很高，故4/19早盘开高150点表示你4/18这笔的确是看错的，故应该确实执行停损结束此笔错误的交易，但你当天可能真的怀疑4/19会是个短线转折，那你就再进场去放空，这次进场要当另一笔交易看。</li><li>所以4/18、4/19两天要当两个完全不同状况看，4/19跳空开高，出掉你的不良部位，不要太care价位，反正就是停损，你也可以判断它会先杀下来，但最基本的动作并不是这种属于高难度的减少亏损判断，而是毫不考虑先停损；接着，你才有较客观和清楚的头脑去判断是否此处要放空去证明你的看法，而当天如放空，收盘时你有利润，就是好的开始，你此笔也才能操作较顺利，否则你就算这笔没有平掉让你逃过此次亏损，下次很容易翻更大的船。</li></ol><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppIr3PP.png" alt="台指2000041819"></p><p>今天进场放空，是空在哪？差很多喔，我文章有说过，尽量在拉高处空，如你空在平盘下的话，我认为此笔会较不好操作。如空在平盘上，那很好，目前有利润但是不要把它当利润，把它当一个“本”，因为你未来加码要靠它，例如你今天空在5479，你可以先设个停利5460(反正不要赔就好)。今天收5349(台台指)，你目前帐面上盈余是130点(相信我130点真的很少)，然后等下杀后的反弹再去加码，例如再杀了200点后，弹上来100点(在弹越高处空越好)，假设弹到5250进场加码。 假设你空在5250，你两口平均成本变成5364，停损就在5350，放弃现在利润(不过基本上，现在是5250是弹上来100点以后的指数，如真碰到你的停损5350就弹了200点，先杀200点又弹200点情形不多见，而且你目前利润也不算多)，接着就是等。如往下跌，开始将停利下移。再跌100点到5150，你将停利设在5250，停利的话2口赚228点(跟你不加码的一口利润差不多)。顺利的话，假如跌到4950，大盘跌了500点，你两口单共赚828点(很多散户这辈子还没赚过800点哩)，注意如你不加码，你的利润为529点，50万的资金，此笔就可赚30%的利润。放远看，一个500点行情你抓到，可以抵掉你8次停损(一次假设是100点)，这就是大赚小赔。 当然我举的例子是2口单，你可以不断加码，或不预设大盘的止跌点，让大盘来碰你的停利。你可以不需要像其它人一样去抓转折点，你甚至期待反弹让你可以执行加码。就像今早开高100点，你兴奋的加码你的部位，这种感觉很棒!依我的经验，500点的行情不难赚到，每个月大概至少出现一次。你只要遵守原则，你会爱上操作带来的满足感…。 提醒你一点，不需要回头看那些空在更高点的人，认为一定要像他们一样空在5600以上才有胜算，有这种想法是马后炮的想法，专心在你现在的操作上才是对的，空在5600的人做的动作也和你无关…，你的成本在哪，就做此时该做的事…</p><h2 id="案例五"><a class="markdownIt-Anchor" href="#案例五"></a> 案例五</h2><p>5/23 一根 200 点长红，我想，从 5500、5600 做下来的空单应该都停利出场了吧。这一笔跌势的交易结束了，这时该检讨什么？我看到许多人检讨为何没看出 5/23 这天会涨，或者也有人懊恼被轧空，也或许有人庆幸套牢多单有机会解套了…</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppIrs2T.png" alt="台指20010523"></p><p>我想，这些都不重要。事后的检讨，不是要检讨行情为什么会这样，而是要检讨你的操作，检讨在行情这样走时你的操作是否有问题，重要的是，这个 6、700 点的波段，如果你的方向是对的，你赚了几点？在跌势初期，5 月初那时吧，有许多空单都仗着自己专业的判断，杀下来时回补，结果一个 6、700 点的波段，只赚 1、200 点，等空单平仓后跌下来又怕止跌点出现行情反转，结果都没再进场，整段跌势到头来只赚到一点点(可回去看看当时文章，不断往下找止跌点的何其多啊)。这种情形几乎是多数，就像去年很多人看空，但根本没赚到钱一样…。“重点不是行情你看对或看错，而是看对时你赚了多少，看错时你赔了多少”，这是 Soros 说的。</p><p>我不想检讨此段为什么会跌或为什么又会止跌，原因太多了，而且事后诸葛的事没有太大意义，对你也没有帮助。我记得我在此段刚起跌时，写了很多很多关于操作的文章，5500 空，下杀后弹上来再加码空，如果这段跌势你当时空在 5500 以上，50 万来说，没赚个 500 点应算不及格，这样的标准严格吗？难吗？我一个今年才刚进入市场的朋友，这段行情赚了约 800 点，他分别在(约)5600、5400、 5200、5000 各空一口，5/23 在 5100 停利出场，共赚 800 点。请注意，他最后一笔的加码是赔的，因为他并无预设止跌立场故仍坚持再加码，但如果行情跌到 4800，这笔操作他最少获利 2000 点!他这笔做的甚至比许多专业老手还好呢!</p><p>根本不需要判断行情的走势，你只要等它弹上来加码，然后最后等它来碰你的停利，中间过程你只要看就好，什么都不必做。你也不用看美股涨还跌，也不用管融资增还减，也不用管哪个大大翻多了没，也不用管最近有何利多或利空，你什么都不用管…。检讨此处操作，赚到钱的原因是什么？</p><ol><li>一开始就做到顺利的部位；</li><li>遵守加码操作；</li><li>遵守停利出场。</li></ol><p>就这样而已，操作就在你的脑海里，“你不管市场将如何走，你只等市场来对应你的策略”。中途最重要的，就是大部份书上常提的，你的“纪律”! 纪律是什么？</p><p>就是不要因为害怕失去利润，而平掉你的赚钱部位；</p><p>就是反弹时要忘记你的恐惧，坚持做加码空单的动作；</p><p>就是行情碰停利时不要起贪婪之欲，必须毫不犹豫马上出场!</p><p>有些人赔了钱，或者没赚到什么钱，就怪当时市场走势怪异，忽上忽下、怪行情沉闷、怪政府进场干预、怪主力怎么样、怪东怪西，都没想到问题在自己身上，这样的态度，就算把技术分析练到超强也赚不到钱。接下来，你这笔交易做完了，最重要的是你的下一笔交易机会在哪，这笔跌势操作让你停利出场了，你当然会合理想到盘势可能已止跌，你想要作多，当然可以。一样，你可以开始尝试建多单，或许一开始不会太顺利，那没关系，只要一顺利，你又可以开始你的赢家之路。或者你已经在 5/23 先知先觉跳下去做多了，那你该做的事不是获利了结，而是找点加码，和设停利(因为你一定有利润了。除非你自认功力超强，对转折点判断有十足把握，且事实证明你常常可以抓到转折点，那你可以完全信任自己专业判断来平仓)。或许你认为此处只是个反弹，不是波段行情，那你可以将停利设的紧些，或者如果你认为波段将展开，那你应该要将停利设宽一些。这些都是你的想法，而你必须为你的想法做些合理且有利的事…。</p><p>操作有时是很单纯的事，你脑海中又个多或空的想法，就去做。等市场来告诉你对错，不要自己预判生死，到头来，又再重复同样的错误。700 点行情你只赚 100 点，那你需要的大赚要从哪来？难道你要靠自己神奇的操作技巧在 2、300 点波动里杀进杀出积少成多吗？整个绩效表永远都没有大赚，你要怎么赢？</p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;在刀疤老二的帖子中，有一些案例很有参考价值，这里提取五个，但我是辩证的看，参考而不盲信。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="D.它山之石" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/"/>
    
    <category term="论坛帖子集" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/"/>
    
    <category term="刀疤老二系列" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/%E5%88%80%E7%96%A4%E8%80%81%E4%BA%8C%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《高概率交易》第5部分：自律与过度交易</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230405235535-534a33c5.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230405235535-534a33c5.html</id>
    <published>2023-04-05T15:55:35.000Z</published>
    <updated>2023-04-11T06:28:05.612Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《高概率交易》第5部分三章内容，分别是自律规范、过度交易的威胁和交易时保持清醒</p><span id="more"></span><h2 id="第16章-纪律规范成功之匙"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第16章-纪律规范成功之匙"></a> 第16章 纪律规范：成功之匙</h2><p>拟订完整的交易计划，设定进出场策略与风险参数之后，成为赢家的相关步骤就大致完成了。接下来就是如何遵守这些计划，这也是大多数交易者之所以失败的原因。很多人知道怎么做或应该怎么做，但交易绩效仍然很差，这是因为他们缺乏自律，没办法督促自己去做正确的事情。虽然不断做出承诺，绝对不再犯相同错误，但每当紧要关头，还是继续追涨杀跌，承担过高风险，不愿意在预设的止损点认赔。他们想方设法提升操作技巧，广泛吸取各种市场知识与技术分析方法，可是，除非他们能够自律，否则交易绩效仍然很难改善。</p><p>成功必须依赖纪律规范</p><p>想成为杰出交易者，有很多技巧需要学习。但除了知道怎么做，交易者还要足够自律以能做正确的事情。交易者赚钱或赔钱，其中有无限种因素可能造成影响。每位交易者都知道应该立即认赔，交易频率不要过高，要拟订风险管理计划，应该预先做好充分的准备。可是，如果没有严格的纪律规范，就无法把这一切结合在一起而成为杰出交易者。唯有纪律规范才能确保所有计划都被执行。所以，纪律规范可能是交易者最需要的工具。交易者应该优先考虑，交易的每个层面都需要纪律规范。遵守纪律规范，你所做的每件事都可以做得更好。</p><p>所有杰出交易者的共同特点就是严格遵守纪律规范。职业赌徒之所以能够赚钱，是因为他们都是高度遵守纪律的人。不能严格遵守纪律，个性草率冒失的人，很难在金融交易圈发展。即使拥有很好的交易系统，如果不能严格遵守资金管理与风险参数规范，仍然逃脱不了亏损的命运。那些操作绩效最好的人，通常也就是能够遵守自身所拟定规范的人。本章的剩余篇幅将讨论哪些交易领域特别需要遵守规范，并指导读者培养遵守纪律的好习惯。</p><p>等待适当时机的纪律规范</p><p>各位一定听说过，耐心是一种美德。这种说法是否也适用于金融交易呢？耐心是指你等待技术指标发出信号，或在价格触及趋势线之后才进场。这是指你等待价格突破且重新折返，完成测试之后才进场。这也意味着你不会因为担心错失机会而尾追市场，还意味着你不会因为无聊或寻求刺激而进行交易。你必须能够静下心来，什么也不做，等待适当机会出现，甚至整天不做一笔交易。在我认识的人中，很少人做得到这点，因为他们是“交易者”，不是“旁观者”。他们觉得如果不进行交易，就名不副实。对于这些人来说，在场外观望是很困难的，因为他们会觉得手痒难耐。交易者就是想交易，很难等待适当机会，几乎会来者不拒地进行任何交易。不能等待高胜算机会而急于进场的交易者，都较缺乏纪律规范，操作绩效也会受到明显的影响。而优秀的交易者能够严格遵守纪律，等待市场慢慢提供机会。因为他们知道，如果交易绩效不理想，还不如不交易。那些具备耐心的人，可以在两好球无坏球之后，等到一个正中快速球。对我来说，不要尝试交易那些主要趋势的修正走势，这也是纪律规范之一。我观察随机指标或通道线，知道行情应该出现修正了。可是，我知道这些修正走势的胜算不高，所以我会尽量避免介入。看着行情朝着你预期的方向发展而不介入，的确很困难，但一名优秀的交易者必须做到这一点。严格遵守纪律的交易者会等到价格走势恢复到主要趋势方向，因为这才是进场的适当机会。交易者只要学会如何等待高胜算机会出现，操作绩效自然会明显改善。</p><p>◤或许无聊，但行之有效◥</p><p>我的一位同事，能够连续几天不做一笔交易。他只坐在那里看盘，阅读市场新闻，直到他感觉想进场为止。他培养出非常严格的纪律，能耐心等待他想要的机会。大家经常戏弄他，但他的操作绩效往往优于我们大部分人。我每天都观察他，当房间里每个人都不断喊着进场、出场时，我不知道他是如何抗拒交易冲动的。当然，他以前并不是这么自制，也曾经频繁交易，但几乎被迫出局。休息一段时间之后，他变得非常自制，操作绩效也不可同日而语。</p><p>遵守不要过度交易的纪律</p><p>交易者永远留在场内，或经常持有过多的仓位，这绝不是遵守纪律规范应有的现象。我最大的困扰就是，不可能永远都有进场的正当理由或动机，有时应该在场外观望，或减少仓位与持股。过去，我永远都想留在场内，不论当时的市场状况如何。如果没有做多，我就觉得应该做空；如果没有能力操作5000股，我也会尽可能建立最大头寸。我曾经面临的最大问题是，如何培养纪律性，以抗拒这种冲动。优秀的交易者应该尽量减少交易，所持有的头寸也不宜过多，应该把大部分精力用在时机分析与控制上。我相信一位杰出交易者通常都只专注于一两个市场，并成为这些市场的专家。一旦持有过多的头寸，操作绩效就会受到影响，因为你不可能同时顾得上太多头寸。有些人会经常投入所有的可用资金，即使市场状况并不适合也是如此。交易者如果拥有自律精神而愿意旁观、不经常进场、保持适当数量的仓位，长期绩效通常也较理想。相对于那些作风大胆激进的人，自律的交易者或许没有特别值得庆祝的日子，但他们通常都能稳定获利，不容易遭遇重大亏损。每天都稳赚一点，结果将胜过经常性的大赚、大赔。</p><p>完善、回测并严格遵守交易系统</p><p>交易是一种享受，但需要做很多准备工作。在准备过程中，你可能需要花很多时间完善和测试交易系统。某些人认为他们拥有最好的交易系统，所以不需要先做测试。他们或许只用几个月的数据资料进行测试，但实际上需要用3年的数据进行回测。某些人根本懒得做测试，直接就进行交易。不要偷懒，不要认定系统已经够好了。系统完善与回测，可能要用几周的时间。如果你想成功，就需要培养纪律性，耐心做一些准备工作。如果实际进场之前没有花时间准备，事后就必须付出代价：你很快就会和你的资金说再见。</p><p>交易系统经过历史数据测试验证之后，还需要严格遵守系统发出的指示。我个人还算具有这方面的自律能力，但有时仍然会疏忽：可能进场太频繁，或者因为无聊而没有适时暂停交易。如果你相信自己的交易系统确实有效，就不要三心二意。务必严格遵守系统的提示，尤其是出场信号。如果你没有及时进场，只不过是错失机会而已；但如果你已经进场而忽略止损点，那就是自找麻烦了。假定出场信号是价格跌破趋势线，那么，每次只要出现这种现象，你就必须出场，而不是在你觉得心血来潮时才出场。</p><p>严格遵守交易法则</p><p>杰出交易者都有一些必须严格遵守的交易法则，这些法则通常都是根据自己或别人的经验整理而来的，如立即止损认赔。我把这些法则贴在两台电脑屏幕边，距离鼻子大约20厘米远。当然，把这些法则贴在眼前是一回事，在实战中严格遵守又是另一回事。我很清楚自己的习惯，每当遭受严重损失，经常会忘掉交易法则，这正是我需要特别注意的时候。我必须认识到这一点，然后想办法回到正轨上。所以，每当我陷入不正常的亏损状态，就会暂停交易，到外面走一走，喝点饮料。回来之后，把交易法则重新读一遍，然后观察手中的仓位，进行调整。结果，通常我会因此了结所有仓位。如果我的交易状况真的非常糟糕，大多是因为我忽略了前面的步骤。无时无刻严格遵守交易法则或许不容易。如果你确实拥有一套很好的交易法则，除非你愿意遵守，否则一点用也没有。</p><p>以下是我贴在电脑屏幕上的法则。</p><p>◤遵守这些法则，我将做得更好◥</p><p>·尽量减少交易次数，慎重选择每笔交易；</p><p>·每天开盘时，交易量不要太大，直到我能判断当天的趋势发展为止；</p><p>·没有必要建立最大规模的头寸；</p><p>·头寸建立30分钟之后，如果仍然处于亏损状态，认赔止损；</p><p>·每笔交易都必须有理据；</p><p>·寻找较佳的进场点，首先要观察走势图；</p><p>·不要针对消息面进行交易；</p><p>·如果随机指标已经接近严重超买，不要买进；</p><p>·等待走势折返；</p><p>·价格下跌才是买进机会；</p><p>·首先抛掉亏损仓位；</p><p>·股票尽量顺着趋势发展方向进行交易，不要自作聪明；</p><p>·控制亏损，快速认赔；</p><p>·在45分钟内，结束操作不佳的仓位；</p><p>·像专业交易员一样思考；</p><p>·避免发生重大亏损；</p><p>·在较高级别时间结构上观察行情发展；</p><p>·预先设定止损点；</p><p>·操作非常不顺手时，暂停交易；</p><p>·愿意接受一笔交易已经发生亏损的事实；</p><p>·分批进出；</p><p>·避开那些曾经造成严重伤害的个股；</p><p>·没有必要赚取最后一分钱；</p><p>·如果交易已经结束，那就出场；</p><p>·不要像赌徒一样；</p><p>·不要追涨杀跌；</p><p>·不要进行愚蠢的交易。</p><p>每个法则都针对我的某些弱点：交易过度频繁、时机、认赔止损等。如果能够控制这些弱点，我的表现就比较好。我发现在我表现特别差的日子里，平均交易量是正常水平的3倍。理由很简单，因为我急于挽回损失，于是更频繁地做交易，操作股数变得更多，同时建立更多头寸。虽然很难，但我必须做到控制冲动。如同下一章将详细解释的，每天的交易结果不一定要获利。忘掉这些操作不顺利的日子，将来一定可以弥补回来。没必要急着挽回，否则只会徒增困扰，让“不顺利”变成“非常不顺利”。如果变成“非常不顺利”，那就很难弥补了，所以要谨慎。</p><p>严格遵守交易计划与行动计划</p><p>除了确定要有交易计划之外，就没有什么特别值得说的。交易计划与行动计划可能要花点时间处理，但没有这些计划，你就会处在很不利的地位。某些人宁可实际进行交易，也不愿在交易之前做些准备工作。他们没有耐心建立一套长期的交易计划与每天的行动计划。他们觉得自己知道要做什么，所以没有必要浪费时间拟订计划。可是如果不根据计划进行交易，通常也就没有纪律规范。我大概花了5年的时间才培养足够的纪律规范，从此不在没有计划的情况下进行交易。各位知道我是如何办到的吗？因为我要筹措交易的资金。准备一套非常周全的交易计划之后，就很容易积累资金了。正如同任何计划一样，除非你愿意严格遵守，否则再好的计划也没用。</p><p>做好功课</p><p>每天晚上都要检讨当天的操作，并准备第二天的交易。交易不仅是9：30～16：00（或其他开市时间）的工作。优秀的交易者，应该有严格的规范，必须在收盘之后和下一次开盘之前做些必要的工作，即晚上必须检讨当天的交易状况，评估当时的未平仓头寸，计划隔天的操作方针。早上开盘之前，应该把当天的计划再浏览一遍，翻阅走势图与当天的新闻，看看有没有什么值得注意之处。如果你还没有这么安排，那就每天晚上腾出一些时间研究行情，分析走势图，规划下一天的交易策略。建立头寸之前，必须彻底弄清楚价格走势图在每个时间结构上的发展情况，标明重要的支撑位与压力位、趋势线、突破点、止损点等。在每个时间结构上进行这些分析确实很耗费时间，但可以让你更清楚行情的发展，成为最佳交易者。</p><p>在我认识的交易者中，我发现表现最好的人，往往也是工作态度最认真的人。他们早来晚走，生活状况很稳定，把金融交易当作一生的事业，从不轻视，随时都想尽办法争取成功。他们每天都阅读《华尔街日报》《投资者日报》以及相关书籍杂志，不会放弃任何提高胜算的东西。他们会培养必要的纪律规范，并因此而获得报偿。某些人在开盘前3分钟才到办公室，甚至来不及脱掉外套，收盘之后又想立即离开。这些人也许能够赚钱，但如果遵守更严格的规范，他们可以更成功。</p><p>严格遵守资金管理计划</p><p>我来告诉各位一些我曾经经常发生的问题。当时，我的账户规模很小，但我会针对小额资本拟订很好的资金管理计划。整个交易态度很保守，只有风险很低时，我才会进场交易，而且头寸都不大。可开始赚钱之后，脑海里的资金管理计划就慢慢消失了。于是，我在太多市场同时建立大头寸。不知不觉，仓位所承担的风险已经是过去的5倍，但账户余额只增加1倍而已。在这种情形下，没有多久我就把钱亏光了。我没有足够的纪律规范遵守资金管理计划，结果也付出了惨重代价。</p><p>不论赚钱与否，交易者都必须有严格的纪律，切实遵守资金管理计划。在金融交易市场上，连续亏损是很正常的现象，没有必要反应过度，也无须气馁。只要严格遵守计划，确实降低交易规模直到亏损结束。即使连续获利，也不可忽视既有的纪律，不要因此而觉得自己很了不起。务必按照既有计划行事，不要乱了步调。如果你愿意花时间设定风险参数，就必须严格遵守其规范，否则毫无意义。</p><p>务必遵守止损的规定</p><p>交易者必须学习如何控制损失，包括每笔交易、每天与整体账户的损失在内。如不能做到这点，最终会遭受很大的亏损，甚至造成账户爆仓而被迫出局。在资金管理计划内设定这些规范并不困难，问题在于你是否能够确实执行。你不能随意设定一些数字作为限制。你必须坐下来仔细思考，盘算自己的资本究竟能够承担多大风险。你的结论可能是：每笔交易顶多损失1000美元，一天最多损失2000美元，如果亏损累积达2万美元，就停止交易1周。资本规模越小，越需要遵守这方面的规范，因为小额交易者最容易被迫出局。很多小额交易者认为，其资本规模太小，无法采用资金管理计划，所以干脆不理会。请注意，不论是小额交易者还是大额交易者，资金管理计划都是适用的。</p><p>严格遵守出场规则</p><p>成功的关键因素之一是，只要市况符合出场条件，不论获利还是亏损，都应立即出场。不要因为想出场而出场，务必设定出场的规则，不然你会经常因为莫名其妙的理由而出场。缺乏明确的出场规则，不是好现象，因为情况已经失控。在进场之前，你就必须设定出场的目标或规则，并严格遵守。头寸了结之后，没有必要再回顾，或说些“假如……如何”这样的话。没错，行情可能继续发展，但已经不重要了。重要的是，应该出场时，你能够严格遵守纪律而出场。随后发生的事，已无意义。在很多情况下，你可能因为一两档而错失出场机会，结果就惨遭套牢。你可能看着价格朝反方向跳动20档，只因为你没有在应该出场的时候立即出场。该出场就出场，不要贪心。虽然有时仓位预先设定了交易指标，可是，当价格逼近该指标时，你又取消当初设定的交易指令。除非有明确的理由，否则不要更改当初设定的交易指令。</p><p>采用止损点结束仓位，可协助培养出场的纪律。每笔交易都必须预先设定止损水平。不论是心理还是实际上的止损点，每笔交易都应该考虑最糟糕的情况。没有人喜欢预先盘算亏损，所以很多人根本不设定止损点。可他们应该培养这种习惯，预先思考行情万一出现不利走势的止损价位。当然，如果真发生了这种状况，还必须严格遵守纪律，立即出场认赔。你应该不断提醒自己：你不需要每笔交易都赚钱，亏损是金融交易不可避免的一部分，是可以接受的。</p><p>应该出场就出场，不要找借口继续留在场内。如果你觉得自己仍然缺乏这方面的纪律，不妨把预定的出场点告诉经纪人，由他全权处理。</p><p>让获利仓位继续发展</p><p>交易者也应该培养纪律，让获利头寸能够继续累积。对于这类仓位，必须克服见好就收的冲动。每位交易者都希望捕捉到大行情，但先决条件是继续持有获利仓位。长期来看，经常过早获利了结，很难成功。即使你无法长期持有获利仓位，至少要确定一点，获利交易的平均获利，必须超过亏损交易的平均亏损。如果情况刚好相反，这类交易者显然就不适合留在金融市场中。</p><p>检讨错误的自律精神</p><p>每个人都会犯错，这是学习过程的一部分。可交易者如何处理错误经验，却有成败之别。一位具有自律精神的交易者，会想尽办法从错误中学习，而不像大多数交易者一样，想尽办法回避错误的经验教训。交易者应该花时间检讨自己的交易与操作绩效，然后想办法改善。交易日记是我们最有效的办法之一。这种办法或许很花时间，但交易者如果能够培养记录交易日记的习惯，就比较有机会成功，因为他们不会重蹈覆辙。除非你知道自己的症结所在，否则很难改正。</p><p>控制情绪</p><p>成功的交易者通常都知道如何控制自己的情绪。他们有足够的自律精神，不会捶胸顿足，不会怨天尤人，不会炫耀自己的成功。对于亏损，他们会自己承担责任，不会归咎他人。脾气暴躁的人，很容易动怒，觉得市场总是和他过不去，显然这不是成功的条件之一。在交易过程中，我几乎全然没有情绪，尤其是当严重亏损时。我不会自言自语，也不会让其他人知道亏损的严重程度。更不会用力拍打键盘，或诅咒做市商。对于我来说，这是很自然的，但有些人就必须依靠自制了。情绪不能解决任何问题，并会让你看起来很傻。如果你是在家里做交易，或许没有人会看到你，但情绪化到底不是交易过程中应该出现的东西。除了愤怒与炫耀之外，还有很多情绪是交易者应该避免的，如贪婪、恐惧、期待、报复、过度自信等。本书稍后还会更深入地讨论这方面的问题。</p><p>关于纪律规范</p><p>缺乏纪律规范，这是交易者迈向成功的最大障碍，也是最难以克服的障碍。我发现，每天必须花最多精神处理的问题是如何自律。我非常清楚应该如何进行交易，知道应该做什么，不应该做什么。可只要精神稍微松懈，很容易就会过度交易，或亏损仓位持有过久。我必须想办法保持自制，这完全是纪律规范的问题。纪律规范可能影响交易的每个层面，所以保持自制是一种持续性的工作。</p><p>只是知道你的弱点何在并不够，必须想办法解决。如果想成为自律的交易者，最好的学习方法是把自己的缺点列成一份清单。然后，挑选最容易解决的问题先处理。从最容易的问题入手，有助于你建立信心，相信自己可以解决任何问题。就个人而言，我常会把亏损头寸拖得太久，所以我规定仓位一旦出现亏损，就必须在45分钟内了结。这很容易处理，因为我的交易软件可以提供必要的资讯，只要稍微留意就可以了。经过45分钟之后，如果这个头寸仍然不能反亏为盈，我就出场。稍后须处理的问题是，我还要继续学习如何更快地了结亏损仓位。虽然这只是培养自律精神的一小步，不过却很重要。</p><p>交易者最艰巨的工作之一便是学习如何自律。为了追求成功，这是不容忽略的工作。有些人天生就有自律精神，另一些人却没有。只要你决心克服这方面的问题，而且认真做，绝对能够成功。我不认为纪律规范是书本能够传授的知识，但读者至少可以察觉到这个问题，然后认真处理。有些人天生就非常自律，如体育运动选手、演奏家、好学生、职业赌徒等。具有这方面条件的人，能够投入所需要投入的时间，然后成为相关领域内的杰出分子。如果他们是交易者，也会是杰出的交易者。另一些人则必须强制自己拟订交易计划与行动计划，再强制自己严格遵守计划。他们必须把交易法则的清单贴在眼前，时时提醒自己严格遵守。纪律规范并不属于交易者的特有范畴，而是属于个人领域内的问题，所以从其他角度探讨或许更有帮助。某些交易者寻找心理分析师或催眠专家来协助解决自律问题。不论采用哪种方法，你都必须面对这个问题，想办法形成严格的纪律规范，否则很难有效提升交易绩效。上述讨论只涉及非常肤浅的层面，纪律规范对于交易行为的影响非常重大，可能影响每个细节，绝对不可忽略。</p><p>◤扑克赌局：我如何掌握自律精神◥</p><p>扑克赌局帮助我克服交易过度频繁的问题，并协助我形成应有的纪律规范。过去我经常参加扑克赌局，我玩扑克的方式就如同交易一样，每把牌都会跟到底，期待会出现神奇的牌，或想办法把别人骗出局：我通过扑克寻求刺激，想要大赢，所以我很少盖牌。当我决心处理交易的纪律规范问题之后，我在扑克赌桌上的态度也有了变化，我开始追求“胜利”而不是“好玩”。换言之，我开始遵循过去很少理会的扑克法则，开始学习很快盖牌了。只要开局的牌面不是很好，我经常会提早出局。唯有胜率高于跟进赌金与桌上筹码的比率，我才会跟进。举例来说，如果跟进10美元赌金而能够赢进80美元彩金，但取得制胜牌的概率只有11：1，那就不该跟进。这把牌如果要跟进，彩头至少要是110美元。由于我经常提前盖牌，所以扑克赌局变得相当无趣，不过我通常都是赢家。我发现这种耐心等待胜算偏高的机会，也同样适用于金融交易，于是慢慢改变自己的交易风格。</p><p>成为最佳交易者</p><p>如果想成为最佳交易者，就必须形成纪律规范，做一些应该做的事情。</p><p>知道如何进行交易是一回事，实际执行又是另一回事。一位优秀的交易者必须具备纪律规范，即必须在市场开盘之前做好应有的准备工作，清楚每笔交易进行的根本理由。一位自律的交易者会耐心等待适当的机会出现，不会草率行事，随意进场。他会拟订交易计划，利用历史价格资料测试交易系统，设定稳当的风险参数，而且严格执行。完全按照交易计划行事，有时确实很困难，但优秀的交易者能做到的。在必要的情况下，立刻认赔，让获利头寸继续累积，这都需要纪律规范的配合。很多交易者的做法与之背道而驰，他们无法立即认赔，看到仓位稍有获利就按捺不住兴奋之情而了结出场。交易者经常忽略的事情是如何克制情绪，但克制情绪对于操作绩效有不寻常的影响。情绪会左右交易者的冷静判断能力，所以要想办法克服情绪。作为交易者，我认为要有一套交易法则可供依循。这些交易法则最好要摆在随时可以看见的地方，以便随时提醒自己。每当你发现自己好像要脱轨时，就可以求助于交易法则，鞭策自己回到正常轨道。如果你有自律方面的问题，就必须想办法克服。培养纪律性确实是一件不容易完成的工作，但几乎是交易成功的必要条件。</p><p>缺乏交易纪律可能造成的伤害：</p><p>·无法遵循正确的交易法则；</p><p>·交易过度频繁；</p><p>·精神不集中；</p><p>·进场位置不当；</p><p>·追涨杀跌；</p><p>·不耐心等待高胜算的机会；</p><p>·尝试在波动剧烈的行情中进行交易；</p><p>·逆势交易；</p><p>·没有行动计划；</p><p>·对于行情发展缺乏适当的应对决策；</p><p>·不受风险参数的控制；</p><p>·情绪失控；</p><p>·不肯止损认赔；</p><p>·无法让获利仓位继续累积；</p><p>·缺乏专业素养。</p><p>如何成为更有纪律的交易者：</p><p>·把交易当成一种事业经营；</p><p>·让别人监督你，使你保持在正轨上；</p><p>·检讨交易；</p><p>·设定合理的交易目标；</p><p>·先处理容易处理的问题；</p><p>·检讨操作绩效；</p><p>·编写一份交易法则，放在随时能看见的地方；</p><p>·拟订交易计划；</p><p>·拟订行动计划；</p><p>·准备一套可供遵循的交易策略；</p><p>·每笔交易进场之前问自己“这是否是一笔该做的交易”；</p><p>·做好准备工作；</p><p>·积极改进；</p><p>·采用自我催眠术；</p><p>·心无旁骛。</p><p>值得提醒自己的一些问题。</p><p>·我是否具备纪律规范？</p><p>·我是否是自律的交易者？</p><p>·我是否努力做好成功所需要的工作？</p><p>·我是否切实遵循交易法则与交易计划？</p><p>·我是否会追涨杀跌？</p><p>·我是否经常犯相同的错误？</p><h2 id="第17章-过度交易的威胁"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第17章-过度交易的威胁"></a> 第17章 过度交易的威胁</h2><p>更慎重地选择</p><p>有些人认为，只要交易的次数够多，就会抓到真正的好机会。交易越频繁，成功的概率越高，因此必须随时随地留在场内，否则根本没有机会。另一些人则认为，频繁进出和不断赚些蝇头小利，最后还是能聚少成多。这些看法都是错误的。过度交易是一种致命的行为。交易者必须了解，唯有培养自律精神才可能成功。交易最重要的是自律精神，要更谨慎地挑选机会，不要时时刻刻都进场交易。缺乏这种自律精神，交易会变得随心所欲，无法自制。市场开盘时段，交易者随时都可能出现进场的冲动，他们对于这些机会通常都不能做彻底研究，也没有时间分析风险与收益的关系。过度交易通常都来自一时兴起、无聊、受到新闻事件刺激、急于挽回先前的损失，或听到其他交易者的小道消息。这类交易有时或许可以获利，但亏损的时候居多。原因何在？这是因为没有适当的计划，没有预先设定出场点，缺乏适当的风险评估。就我个人的经验与观察其他人交易的结果判断，过度交易绝对是有害无益的。杰出交易者都是那些更擅长精挑细选的行家。</p><p>那些经常进场交易的人，如果无法准备适当的计划，绝对会降低胜算。如果你想成为杰出的交易者，就必须具备耐心，能够克制冲动而在场外观察，等待最好的机会。在所有交易者当中，大约有90%最终都会赔钱，所以交易的频率越低，成功的机会越高。如果把总交易笔数减少为零，最起码还可以保持不赢不赔，显然胜过绝大多数交易者的绩效。统计数据告诉我们，一般交易者在决定进场进行第一笔交易的同时，其账户继续保持不赚不赔的概率就剧减，而且每多进行一笔交易，赔钱的概率就越来越大。</p><p>交易成本不低</p><p>交易成本可以说是反对过度交易的最佳论证。不论从事哪个行业，为了扩大获利，都必须尽量节省成本，金融交易的情况也不例外。每当你进行一笔交易，就会产生交易成本（滑移价差与佣金费用），这对操作结果会直接造成负面影响。交易的次数越多，成本也越高，获利的胜算也越低。如果你想长期留在金融市场上，绝对要想办法降低交易成本，最简单的办法就是减少交易次数。</p><p>佣金与滑移价差</p><p>初学者务必要记住一点，任何一笔交易，不论盈亏还是持平，都会让你支付一些成本。交易者必须支付佣金与相关规费，而且大多数交易也会出现一些滑移价差。所以，交易越频繁，就处在越不利的位置。虽然佣金是从事交易无法避免的费用，但还是不该太随便，因为交易账户可能因此而受到伤害。举例来说，假定在提供全套服务的经纪商那里开户（来回一次的佣金费为35～100美元/笔），开户资金为5000美元，每笔交易支付50美元的佣金。只要100笔交易，整个账户资金就要完全用来支付佣金费用，而且100笔交易并不需要花费多少时间。假定每笔交易都刚好能够持平（不考虑佣金费用），每天进行两笔交易，每次一张合约。在这种情况下，只要不到两个月的时间，账户资金就耗尽了。如果每次交易多张合约，那就更快了。请注意，商品交易不同于股票。股票佣金是以每笔交易为基础的，不论你一次买进100股或500股，佣金费用都相同，但商品交易是以合约张数为基础的。如果每次买卖多张合约，佣金费用就高达250美元，经纪人显然会很高兴。如果进行价差交易，不论是跨市或相同市场不同月份合约的价差交易，多空仓位都必须分别计算佣金，所以佣金费用会快速累积。交易者务必谨慎，不要听从经纪人的意见而成为佣金制造者，价差交易就是很典型的例子。虽然价差交易可以降低风险，但涉及两笔佣金费用，这类交易相当于输在起跑线上。</p><p>让我举一个例子说明佣金对于操作绩效的影响。我认识一位经纪人，他收取的佣金是来回一次69美元加上规费。某位客户的起始交易资金为1万美元。这位客户与经纪人的态度都很积极，刚开始交易，手气非常顺畅。最初两个月，交易账户大幅成长，净额超过3万美元。表面上看起来这是很不错的，200%报酬率。但更可怕的是该账户在短短两个月时间内，创造超过2.5万美元的佣金。这位客户只看到2万美元的净利，但账户的总获利实际超过4.5万美元。他不知道自己的佣金成本有多高，只是很高兴赚钱了。他们所进行的每笔交易，通常都是三张、五张、六张或十张合约，经常同时介入许多不同市场，并且总是翻转仓位（由空翻多或多翻空）而始终留在场内。第三个月的情况就截然不同了。他们开始出现一些亏损。由于交易规模持续扩大，两个星期内就亏蚀了2.5万美元。在佣金与亏损的双重侵蚀下，账户净值由3万美元下降到不足5000美元。事实上，如果不考虑交易成本，整个账户应该仍是获利。账户之所以发生亏损，完全是因为支付过高的佣金以及交易过度频繁。这对于交易者本身构成伤害，但经纪人等于进补：如果交易的态度保守一点，即使发生相同的亏损，经纪人也不至于赚大钱。</p><p>降低佣金成本的最直接办法，就是使用折扣经纪商。可是，即使是折扣经纪商，来回一次的佣金仍是12～15美元，一位进出还算频繁的交易者，如果不小心，很可能在1～2个月就耗掉5000美元。当初我还在担任场内交易员，佣金只不过是来回一趟1.5美元加少许规费（会员市场）或12美元（非会员市场），但每天的佣金还是会累积超过1000美元。我当时的账户规模为2.5万～3.5万美元，3%或4%的佣金费用实在是太高了。每天支付这么高的费用，对于账户显然是一个沉重的负担。</p><p>对于交易者来说，唯一值得安慰的是佣金费率不断下降。但不论佣金降到多低，毕竟还是很可怕的负担。判断行情发展方向，其本身已经够困难了，再加上佣金与规费的负担，就不难理解为何大多数交易者最后都逃脱不了失败的命运。不论你支付多低的佣金，还要继续想办法降低佣金。经纪人都不希望丢掉生意，如果发现你可能转移账户，佣金费率通常还是蛮有弹性的，除非你每个月只做一笔交易。</p><p>滑移价差对于交易绩效也有重大影响。滑移价差是指从你下单到成交之间的价格变动，也包括买进与卖出报价之间的差价。在交易系统测试过程中，如果没有考虑滑移价差，一旦用于实际交易，结果可能截然不同。滑移价差会随着市场状况不断变动。我们无法预先估计滑移价差的程度，但绝对不可轻估其影响。</p><p>同时考虑佣金与滑移价差，很容易就看出交易的成本有多么高。一般交易者只要进出稍微频繁一点，账户净值很可能就会受到交易行为本身的严重伤害。如果某位交易者按照市价买进一张原油合约，合理价格是32.25美元，成交价格却是33.28美元，再加上35美元的佣金与规费，使得行情至少必须上涨10点，这笔交易才能打平：姑且不论交易盈亏，但这10美分的成本，经过长期累积之后，将构成致命的影响。如果交易获利，这些成本将从获利中扣除；如果亏损，这些成本等于是雪上加霜。年底结算时，如果每笔交易平均能够赚10美分，交易者说不定就很满意了，但这10美分不正是每笔交易不论输赢所支付的成本吗？一旦了解交易的成本有多么高，交易或许者就会更谨慎一些。只要尽量避免进场，就能保障珍贵的资金。交易者最需要重视的，不是如何赚钱，而是如何避免发生亏损。成功最终都会到来，但你必须在场，才有机会得到成功果实。交易者只要看看账户报表，通常都会惊讶自己所支付的佣金竟然这么多。金融交易的成本确实不便宜，所以交易者必须想办法减少交易频率，更精挑细选一点。</p><p>◤场内交易员享有的优势◥</p><p>通过自己账户从事交易的场内交易员，称为中间商（locals），他们享有一般交易者无法想象的优势。不幸的是，这些优势有一大部分是由普通交易者提供的。首先，中间商可以按照买进报价买进或按照卖出报价卖出，在某种意义上，他们享有滑移价差的收入。由于中间商随时都愿意进场，所以能够提供市场需要的流动性。提供这方面的服务，所取得的对应报酬就是让一般交易者支付买卖报价之间的差异。中间商享有的第二项优势是，每笔交易的佣金不到1美元。相较于折扣经纪商收取的佣金，其佣金成本也不过是其1/10。中间商建立仓位之后，可以立即止损，几乎不需要担心佣金的问题。行情只要朝有利方向跳动1档，仓位就可以获利，主要就是因为佣金很低，而且不须支付买卖报价之间的差价。对于一般交易者来说，行情至少要出现7档的跳动，仓位才可能获利。另外，中间商还知道大家在做什么。他们知道大单子是否进场，也知道行情究竟是由机构法人、中间商还是普通散户推动的。他们周围都是一些优秀的交易者，非常清楚精明的交易者的动向。</p><p>可是，在场内进行交易，这种权利也必须支付昂贵的代价。中间商必须负担大额的固定费用。他们必须购买席位，某些大型市场的席位价格可能高达50万美元，如果租借席位，每个月的费用也高达5000美元到8000美元。至于某些小交易所，如棉花交易所，席位价格还不到7.5万美元，但这些交易所的成交量与机会都不能与大型交易所相提并论。虽然席位价格高昂，不过仍然值得。成功的中间商，其进出数量非常可观。因为交易量越大，固定费用的平均成本也就越低。一般中间商可能每天进出数百笔交易，而每笔交易只需要赚1～2档。一般散户不具备类似的条件，不能从事类似的短线交易。所以，只能更谨慎地挑选交易机会。</p><p>保持专注</p><p>同时在不同的市场建立头寸，确实能够降低风险。可是，请注意，专业交易员通常都只在单一市场或少数几个市场进行交易。虽然大型机构的投资组合都强调分散风险，几乎在每个市场都进行交易，但通常都是由不同交易者分别处理不同的市场。负责能源市场的交易者，通常不能从事谷物交易；可可交易员不知道，也不想知道棉花的行情；操作半导体类股的交易者，完全不介入药品类股。真正杰出的交易者，甚至不愿介入其他类似市场。举例来说，原油交易者可能不愿介入热燃油，他把所有的注意力都放在原油市场。某些场内交易员的情况也是如此，虽然其席位可以从事所有的能源交易，但他们通常只会固定出现在某特定交易里，不会到处跑来跑去。如同机构交易者一样，只专注于特定市场，成为该市场的专家。在这种情况下，他们才知道市场的每个细节变化。他们彻底了解自己的市场，也是这些市场的杰出交易者。</p><p>所谓的进出过度频繁，通常是指进出的频率过高，但也包括那些同时在许多不同市场进出的人。他们认为每个市场都有赚钱的机会，如果能够同时掌握这些机会，获利自然可以提升数倍。这些交易者同时追踪多个市场，由可可到欧元，电脑屏幕上显示20个市场的报价与走势图。没错，走势图就是走势图，适用于某个市场的价格形态，通常也适用于其他市场。但这种逻辑推演到某种程度之后，边际报酬就会持续降低。同时交易数个市场，就很难保持精神集中。只要看到适当的机会，进场是很容易的，问题是如何同时照顾多个市场的头寸，而且在适当时机出场。</p><p>过去，我曾经在一天之内出没于15个不同市场，而且同时在这些市场持有未平仓头寸。当一切都顺利时，结果确实不错。但通常不是都如此，因为你不太可能同时照料好15个市场，所以亏损也就成为常态。同时持有太多头寸，很容易让获利仓位转盈为亏，让亏损仓位演变为灾难。如果只专注于处理一两个市场，你很容易及时止损。由某个角度看，同时持有15个市场的仓位，确实可以分散风险。但万一这15个仓位都进行得不顺利，就会完全失控了：碰到这种情况，通常很难止损，因为整体损失非常严重。所以，我只能听天由命，期待某些仓位能够起死回生，或由稍有获利或亏损最小的仓位先出场，然后看着亏损较严重的仓位逐渐吞噬希望。总之，在这种情况下，我已经不再受资金管理法则节制，让自己陷入难以脱身的黑洞。反之，一切都顺利的情况很少发生，因为这类交易通常都会过早获利了结，根本不允许有重大收获。</p><p>交易者应该尽量让一切保持单纯，不要期待自己能够同时掌握每个市场的赚钱机会。不要理会其他市场，让自己成为少数一两个市场的专家。专注于少数几个市场，比较容易掌握适当的进场点与出场点，风险也比较容易控制。</p><p>只有采用较长期的交易，或采用预定止损，而且资金充裕时，才能同时在几个市场进行交易（如商品交易顾问和基金经理）。他们采用的交易系统可以提供明确的进出场信号，仓位的持有时间都至少是几个星期。仓位持有时间越长，越没有必要每天都做准备，也越没有必要关心每档价格跳动。</p><p>过度交易的理由</p><p>了解每笔交易造成的佣金与滑移价差成本之后，我们就很容易了解过度交易为什么经常导致亏损。有了这方面的认识之后，不妨让我们讨论人们过度交易的原因是什么，然后探讨如何防范这种足以致命的交易行为。人们过度交易的理由都不一样，但大体上可以分为两类。第一类属于情绪性决策，主要受到恐惧、贪婪、追求刺激等情绪的主导。有些人只是为了想要交易而不断进行交易，这种现象经常发生在T+0交易者的身上。某些人就是不能控制交易的冲动。他们认为如果不随时持有仓位，就可能错失机会或不能充分掌握机会。如果在场外观望，他们就会觉得浑身不自在。有些人过度交易是为了追求刺激，有些人是为了挽回之前的损失。导致过度交易的第二种力量，与交易者本身关系不大，是交易环境的问题。举例来说，网络交易、行情波动加剧、经纪人不断鼓吹，都可能促成过度交易。当然，情绪仍然是造成过度交易的因素之一，但相对于环境因素，情绪已经变得比较次要。虽然造成过度交易的表面原因很多，但根本原因只有一个：缺乏纪律规范，不能严格遵循交易计划。</p><p>情绪性的过度交易</p><p>为了追求刺激而交易：行动狂</p><p>某些交易者认为，他们必须随时随地留在市场内。他们希望永远持有仓位，随时都准备进场。只要有钱，就会尽量运用。每当结束一个仓位，他们通常都会建立反向的仓位，完全不打算暂时退场，等待更适当的机会。我称这些人是行动狂。只要不持有仓位，他们就会浑身不自在，就像毒瘾发作一样。只有进场交易，才能稍微解渴，但这只能暂时舒缓毒瘾而已，因为他们必须持续采取行动。对于这些人来说，他们宁可交易亏损，也不愿意在场外观望。当然，他们也想赚钱，但更重要的是追求刺激。某些人真得喜欢那种采取行动的刺激感觉，不论盈亏都一样。他们不甘寂寞，不愿留在场外，甚至不愿意单纯地持有获利仓位。每当建立仓位之后，他们觉得最重要的部分已经完成，接下来就是寻找下一笔交易机会，进行下一个挑战。基于情绪上的需要，他们希望追求每个机会，唯有市场收盘之后，心情才能放松。</p><p>这些年来，我发现最重要的交易策略，都完成于市场收盘之后。没错，市场开盘之后，对于行情走势与情况变动，交易者必须立即反应，但所有的准备工作都应该在前一天晚上完成。交易者应该事先拟订行动计划，才能针对各种可能发生的情况采取适当的应对行动。在这种情况下，只要出现机会，交易者就能采取事先设定的行动，而不是追求刺激。</p><p>我曾经也是一个标准的行动狂，我永远都在寻找新的交易机会，而不是处理我已经拥有的仓位。我经常坐在电脑前面，不断搜索每个市场的机会。我会开始翻阅走势图。大豆走势已经见底了，现在适合买进。然后，拿起电话，买进5张黄豆合约。根本懒得进一步研究，没有分析该仓位的风险与收益关系，甚至懒得翻阅60分钟或日线图，更别说艾略特波浪分析了。我不想错失机会，不想手上空空，不想让资金放在账户内无所事事。建立黄豆仓位之后，我又开始寻找其他交易机会，可能基于相同理由买进日元。很快，我已经建立12个莫名其妙的仓位，但都没有非常明确的理由。同时持有太多仓位，经常让我头寸亏损失控，因为我根本不可能同时照顾这么多的头寸。虽然晚上我也会做一些准备工作，但整个注意力在市场开盘之后，就会被某些走势吸引，然后迫不及待地采取行动。</p><p>除了行动狂之外，还有些人认为，不交易似乎是一种罪恶。我有几个客户，每天都会打电话来问，有没有什么适合交易的标的。如果我告诉他们，黄豆看起来不错。他们可能说：“好吧，买一点，但不要让我赔太多，在你认为适当的位置帮我止损出场。”他们对于行情不十分注意，但希望拥有仓位，因为这就有赚钱的机会。另一些人，我想可能是无聊吧，总想和经纪人聊上几句。他们并不靠交易赚钱，只是希望生活中有一些值得抱怨的事。这些人也是基于刺激而进行交易的，而且非常能接受亏损。这些经验往往成为高尔夫球场上的闲聊话题，我告诉球友，他如何在黄豆或猪肉市场遭到屠杀，或他如何大胆地持有亏损高达1.2万美元的头寸，最后还能解套出场。就像战争故事一样，他们觉得这些刺激的经验值得用亏点钱来交换。</p><p>交易者最难学习的东西，就是不知如何克制进场的冲动。任何人只要是基于刺激而从事交易，就不太可能成为优秀的交易者。如果是为了满足某方面的需要，态度就会变得草率，无法深入研究。当然，这类交易偶尔也能获利，但绝对不是正确的交易，长期胜算也不高。</p><p>◤像个生意人一样◥</p><p>我在第2章里，曾经提到过，交易者应该把交易当成事业看待。生意人不会急着做决定，他会仔细考虑各种可行方案。交易者也应该通过相同方式拟定决策，不要着急。交易者进行交易，目的是赚钱，这是最根本的目标。他的所作所为，都是为了达成赚钱的目标。承担不必要的风险，绝对不符合企业经营计划。如果交易者搞不清楚交易究竟是一种事业，还是一种追求刺激的工具，他就是赌徒，不是专业交易者。不幸的是，某些人迷失于交易的快感中，不知道如何提升自己，使自己成为最佳交易者。只要你把交易当成一种事业来看待，就会变得比较客观，获利也会变得更稳定。</p><p>害怕错失机会</p><p>人们基于不同理由而过度交易，每个人都有自己的动机。就我来说，我比较担心错失机会，而不是为了追求交易的刺激。如果咖啡或生牛出现大行情，我绝对不允许自己错过。做一些糟糕的交易，对于我来说，从来不是问题，因为我很快就会掉进一个洞里。经过一些惨痛的经验与教训，我知道在很多情况下，根本不值得进场交易，遇到这种情形，应该耐心等待符合条件的机会，不要因为担心错失机会而强迫自己进场。</p><p>经过一段时间的磨炼之后，交易者慢慢就能体会到，错失一些机会也没有关系。没错，当我们从事后角度观察某些行情发展时，常常会抱怨自己没有先见之明。但这些机会除非原本就属于计划的一部分，否则，就应该尽量克制，等待行情拉回才考虑进场。知道市场出现明显的趋势，这未必就是进场的充分理由。有时还必须等到合适的进场点。不等待适当的进场时机，很容易出现过度交易的问题，因为每看到一个突破走势，交易者可能就想进场。培养耐心，等待20分钟、60分钟，甚至3天，直到明确的买进信号出现为止，这对于很多交易者都是不可能的事情。他们觉得如果没有立即采取行动，很可能就会错失天大的好机会。对行动狂来说，让他们放手往往很困难。但市场上实在有不计其数的好机会，错失几个又如何？总之，务必要等待那些高胜算、风险与回报关系很好的机会。</p><p>有些东西必须凭借经验才能慢慢琢磨出来，如最适合进行交易的市场状况。波动剧烈或横向区间发展的走势，经常会导致过度交易，但趋势明确的行情，则很容易处理。如果趋势非常强劲，你没有必要经常进进出出。适当的仓位经常可以继续持有到趋势结束。面对趋势明显的行情，很容易设定合理的止损点，所以止损点不会无谓地被触发。如果错失某个机会，大可不必追市，可以等待行情重新折返到趋势线。如果不愿耐心等待，进场价位可能远离合理止损点，使得风险与回报关系恶化，而且行情可能出现大幅修正。追市建立的仓位或许不错，但可能被清洗出场，因为价格拉回支撑区，你实在不堪损失继续扩大的痛苦而认赔止损。于是，虽然你非常懊恼，但仍然忍不住，又在下一个峰位附近买进，结果重复一遍这个过程。如果你当初错失机会，随后的走势又没有重新回到趋势线附近，千万不要勉强进场，应该另找机会或继续等待。这种处理态度，至少可以强制交易者只接受高胜算机会。另外，追市通常也会出现较大的滑移价差。在回调走势中买进，限价单很容易就可以撮合成交。反之，如果价格正在大涨，交易者只能用市价单，通常都成交在不断上升的卖出报价。</p><p>价格波动剧烈的市场，很容易出现过度交易的情形，因为支撑位与压力位都相对难以判断，因此也不容易决定适当的进出场点。每当行情看起来即将突破，结果又折返。即使突破成功，后续跟进走势经常很有限。每当行情看起来即将暴跌，结果却大幅反弹，但20分钟之后又恢复跌势。有时价格波动虽然剧烈，但幅度很有限，根本不值得交易。遇到这类行情，止损点也很难设定，使得止损点经常被触发，发生太多没有必要的损失。很多交易系统一旦碰到波动剧烈的行情，就频频发出交易信号，而且信号不断反复。由于每个假走势看起来都像真的一样，所以也很容易出现追市的情况。总之，交易者务必克制追涨杀跌的冲动，尝试了解各种市场状况的特质。</p><p>急于挽回之前的损失</p><p>某些交易者遇到重大亏损时，就会过度交易，急着想挽回局面。当天、某个仓位或当月的累积损失越来越严重，这是大家都不乐意见到的情况。但交易者究竟如何处理这种局面，往往也就成为成败的分水岭。遇到重大挫折时，最明智的做法就是按照资金管理计划的指示，接受损失，暂时放手。糟糕的是，很多交易者的反应刚好相反，为了扳回先前的损失，更频繁地进行交易，甚至扩大仓位规模。当亏损累积到某种程度，一般人就会丧失理性思考能力，急着想要挽回损失。一旦出现这种心态，整个交易就乱了头绪，决策变得草率，结果也可想而知。请注意，交易决策不应该受到盈亏金额的影响。交易者必须了解，每个人都会遇到交易不顺手的日子，这些亏损是可以被接受的。碰到这种情形，步调应该放缓，而不是加快。为了挽回损失，某些交易者会恐慌，甚至出现报复性交易，这种非理性行为通常都会导致更糟的后果。让我重复强调一次，交易不该受到既有盈亏的影响，永远都要按照交易计划行事，严格遵守资金管理计划。</p><p>报复性交易</p><p>如果你急着想挽回稍早或前几天的损失，就会经常发生过度交易的问题。为了挽回损失，有些人会出现报复性交易。所谓报复性交易，是交易者认为市场对他们有所亏欠，所以会无所不用其极地想要捞回来。这类交易者认为，市场背叛了他们。他们不断进场，相信自己比市场聪明，打算给市场一个惨痛的教训，告诉市场当初不该背叛他们。我们必须体会到：市场通常都是对的，而且也是笑到最后的赢家。报复性交易的特点是“我刚才在大豆交易亏损了400美元，下一笔交易要用更多的合约，好好捞回来”。</p><p>我看过很多人（包括我自己在内），如果早盘发生亏损，就开始产生报复心理，为了想捞回先前的损失，结果交易量变大，操作变得很草率。后果又如何呢？通常都会让些许的亏损，演变为一场灾难。没错，有时也会成功，有时确实能挽回先前的亏损，但这绝非制胜之道。请注意，如果倒霉，这种心态很可能让你在一天之内就毁掉你的交易账户。</p><p>交易并不是历时一两天就结束的活动。年底回顾时，一笔亏损交易、某个交易不顺手的日子或某个连续亏损的星期，其实都算不上什么。在一整年的交易过程中，即使是最杰出的交易者，也难免碰到很多挫折。某些杰出交易者甚至有半数交易发生亏损。亏损原本就是交易不可避免的一部分，必须坦然接受。任何一天、任何一星期、任何一个月，刚开始交易时不顺手，没有必要紧张，更不须恐慌。我们可以坦然接受损失，然后重新来过。即使花很长时间才能弥补先前的损失，那也是可以接受的。反之，如果你不愿意接受损失，急着想挽回局面，如此一来，交易决策将受到先前盈亏结果的影响，这绝非好现象。请注意，每笔交易都是独立的，不该受到其他交易影响。这个原则不只适用于T+0交易而已。头寸交易者也有类似的问题，只是他们通常都会花更多的时间来埋葬自己。某人可能把单笔交易的获利目标设定为500美元，万一发生500美元的损失，就把下一笔交易的获利目标调整为1000美元。他变得更愿意冒险。所以，1000美元的获利目标可能变成1000美元的实际损失。经过几次的恶性循环，情况就很容易失控了。他无法接受1000美元的损失，因为这占交易资金的比率太大，所以只好继续持有，甚至再追加第三张合约。不久，账面亏损累积为1800美元，他开始恐慌了。他认为行情已经不可能反弹，所以应该做空。突然之间，他决定卖出六张合约（卖掉原先的三张，再做空三张）。通常这也是行情开始反弹时，交易者将不知所措。现在他知道第一笔交易才是正确的。而且市场也始终证明他的看法正确，但现在却持有空头仓位。于是又慌忙买进，结果可能建立六张或八张合约的多头仓位。不幸的是，这波价格弹升只是下降趋势的正常反弹而已。反弹结束之后，行情又继续下跌。这时交易者可能又暂时不愿承认，但毕竟挡不住损失继续扩大的威胁，最后又改建空头仓位。整个循环又重新开始了。</p><p>听起来似乎有些牵强，但实际上确实会发生这种情况。我有一位客户，通常都只交易一张合约，但有一天发生了他不甘心接受的损失，结果当天最后一次交易是20张合约。由于保证金的理由，我最后被迫把他平仓，但账户净值已经由1.7万美元减为5000多美元了，只因为他当初不愿接受800美元的损失。当天，其交易产生的佣金超过1000美元。花了3个月的时间才积累到1.7万美元，但一天之内就亏掉了2/3。又过了两个星期左右，这位交易者打电话来，表示他放弃交易，因为不断的亏损使他完全绝望了。</p><p>这种交易风格是提早结束交易生涯的最有效办法。如果你平常都交易一张合约，那就不要因为先前发生重大损失而交易两张合约。你在清醒的时候拟订计划，这个计划自然有其功能：防止你做出疯狂的行为。如果你开始因为某种理由而偏离风险参数的约束，马上停止，因为你已经开始过度交易。在适当情况下，交易作风可以大胆一点，但某些情况并不属于适当情况。如果你喜欢在手气顺畅时加仓，那么刚开始的交易量就不要太大。如果你可以交易五张合约，刚开始不妨用两三张合约试盘。如果情况不错，就可以考虑加仓，或下一笔交易改为五张合约。可是，所谓的情况不错，绝对不是发生亏损时。如果你不在亏损时增加交易量，就不容易造成不可收拾的局面。损失通常都会在合理范围内，将来也很容易弥补。</p><p>我很早就经历过这种惨痛的教训。对当天发生的一切，我印象非常深刻。那天开盘后不久，因为我试图猜测行情的底部，很快就累积了1000美元的损失。当时，1000美元的损失是很大一笔金额，结果我让这些损失影响了我的判断。在下一笔交易中，我没有维持平常一两张合约的交易量，而是做空五张合约，希望一口气就挽回先前的损失。可是，几乎就在我进场做空的同时，电脑程序买盘也进场，推动行情大幅走高。在我还没有反应过来之前，又损失2000美元。这时我不再继续祈祷价格反转，而决定把空头仓位反转为五张合约的多头仓位。没错，就在我翻空为多的同时，行情开始向下修正。我又被打了一记大耳光。我整天都没有脱离霉运，尽做些不理性而草率的决策，而且又不断扩大交易规模。等到尘埃落定之后，发现2万美元账户资本总共亏损超过7000美元。我焦虑、过度交易、尝试报复。如果我接受第一次交易的损失，然后暂时休息一下，让头脑恢复冷静，或许就能重新找到市场的脉动，一天下来顶多只是发生正常水平的亏损，甚至还可能小赚。可是，实际结果并非如此。事后我花了3个月时间，才勉强弥补这个财务大窟窿和心理创伤。这不是说，它是我最后一次犯类似的错误。我花了几年时间，交了无数学费，然后才慢慢了解这种交易方式会造成怎样的伤害。现在，只要遭遇明显的逆境，我就知道自己的判断能力可能受到影响。碰到这种情况，最明智的做法就是立即了结不顺利的仓位，暂时停止交易几分钟，重新评估当时的市场状况。坚持亏损仓位或继续加仓，期待市场配合你的想法，这种做法偶尔可能成功，但完全要依靠运气。可是，交易可以靠运气吗？交易者必须持续采取明智的行动。认赔而重新来过，就是明智的行动。过度交易则行不通。</p><p>更积极地短线进出</p><p>发生亏损之后，某些交易者会突然改变风格：他们并不会扩大仓位规模，而是开始炒短线，希望一点一点地挽回损失。他们因为害怕而不想再让仓位承担风险，所以只要有获利，就立即了结，根本不让头寸有创造重大获利的机会。假定当初的损失为1000美元，他们认为，如果每笔交易能够获利100美元，10笔交易就能挽回先前的损失。这种小赢大赔的资金管理策略，似乎不太合理。如果你原来不习惯炒短线，就不应该让既有的盈亏改变你的交易习惯。如果你能够成功地进行10笔短线交易，为什么不干脆都炒短线算了？</p><p>如果你建立的仓位能够很快进入获利状态，但又立即获利了结，这等于是在挖自己的墙脚。从长期观点来看，一笔正常的亏损交易，根本没什么了不起。只是为了挽回先前的损失，实在没有必要进行10笔你不熟悉的交易，而且过早获利了结是一种坏习惯。如果你真想炒短线，那也没有问题，但必须培养这种交易风格，而且必须养成立即认赔的习惯，还要确定佣金费用必须很低。某些短线交易者确实非常成功，他们不但接受微小的获利，而且还要把亏损控制在更小的程度。他们完全不能忍受损失，总是立即认赔，他们不会让亏损发展到足以影响其交易风格的程度。</p><p>维持面子的交易</p><p>没有人喜欢发生亏损。有些人认为，亏损是有损面子的事情。如果交易发生亏损，那就承认失败，然后继续前进。每当交易者萌生和市场对抗的心理，实际上是为了维护自己的面子。面子是相当棘手的问题，不论在金融交易或现实生活中，面子常常让人做出一些不该做的事情。因此，如果交易者自我过度膨胀，就会对于交易产生负面影响。如果把交易当成维持面子的一种手段，就会出现不理性的行为，很可能会过度交易。只要交易失败，就应该认赔，然后忘掉一切。不论先前的交易成功还是失败，每笔新交易在心态上都应该是从头开始。不要在意先前的行情发展对你造成什么伤害，过去的就让它过去。务必记住，亏损原本就是交易不可避免的部分。你必须习惯亏损，但必须把亏损维持在合理程度内。一笔交易的结果，根本不值得计较。如果你无法容忍亏损，或许就不该从事交易。不要捶胸顿足，不要怨天尤人，亏损只是从事交易的正常成本，不要让亏损影响以后的交易。</p><p>如果交易者在某个市场总是赔钱，最好不要有面子问题或报复念头。举例来说，如果你在原油市场总是赚钱，但在猪肉市场总是赔钱，那就尽量在原油市场进行交易，不要介入猪肉市场。可是，有时会发生面子问题，你可能会继续留在猪肉市场，因为想证明自己能够打败它。在这种情况下，你很可能过度交易，因为亏损持续累积将迫使你更积极地进行交易，否则就不能挽回损失。为了挽回先前的损失，你可能不只在猪肉市场过度交易，很可能还会拖累其他市场，因为你根本无法在猪肉市场赚钱。我很久以前就发现，自己无法在白银与黄金市场赚钱。我不知道原因是什么，但这些市场的交易大约有80%亏本。最后，我终于放弃了，所以已经很多年没有进入这些市场了。我承认自己的操作策略不适用于贵金属市场，于是很谦虚地下台鞠躬，宣布黄金与白银为赢家。现在，我根本不考虑这个市场。即使黄金出现一波大行情，我也不会抱怨。这不是我打算进行交易的市场，所以我根本不在乎。事实上，由于我集中全力在自己比较擅长的市场，因此可能节省了许多钱。</p><p>自我膨胀</p><p>出现连续获利情况时也需要谨慎，不要因此而过度交易。恐惧与贪婪是与交易相关的两种最明显情绪。亏损时，你会产生恐惧；手气顺畅，你会变得贪心。某些人刚开始交易时，业绩还算不错。但不久就会因为交易顺畅而导致自我膨胀。他们认为自己攻无不克、战无不胜，似乎没有什么办不到的，甚至相信自己有点石成金的能力，所以应该更积极进行交易，才不至于枉费才华。当你产生这种感觉时，最好立即放弃所有仓位，暂停交易。可是，有些交易者，当他们因为运气而成功时，他们会变得不可一世，开始扩大交易规模，在其他市场建立仓位，只因为他们自以为无往不利。于是，不再做必要的准备工作，开始随心所欲地进行交易。运气或许还会持续一阵子，但连续获利之后，通常都会跟着发生一段非常不顺利的交易，主要就是因为过度交易。请记得，金融交易是概率的游戏，你不太可能持续有好运气。如果不够谨慎，当运气用完时，第一笔、第二笔亏损交易可能就会勾销先前的大部分获利。</p><p>止损点设定得太近</p><p>谈到情绪问题，我必须提出另一种导致过度交易的可能性，那就是止损点设定得太近。或许是基于恐惧，某些交易者担心亏损太过严重，所以把止损点设定得很近。第9章曾经提到，如果止损点设定在行情正常波动的范围内，就很容易被触发。由于仓位被止损的位置，通常都在行情正常波动的边缘，所以止损点遭到触发之后，行情又经常会立即展开交易者当初预期的走势，结果显然非常令人懊恼。在这种情况下，如果交易者不想错失机会，就必须重新进场。如果止损点又设定得太近，那么整个程序将不断恶性循环。因此，设定止损点时，务必让市场有伸展手脚的空间。如果止损点设定位置恰当，只要仓位遭到止损，通常都不应该重新进场。如果你发现自己经常被止损出场，或许应该找些行情波动较缓和的市场，如此才不会因为恐惧而影响止损策略。</p><p>环境因素造成的过度交易</p><p>过度交易未必能够完全归咎于交易者个人的情绪性问题。有些过度交易是因为环境因素。当然，过度交易的最根本原因，一定是交易者本身缺乏纪律观念，但我们还是应该了解一些可能直接导致这个问题的原因。</p><p>在来回震荡且成交量偏低的市场状况下进行交易</p><p>交易者必须判断何时适合交易，何时不适合交易。我们稍早曾经提到，来回震荡的行情并不适合交易。换言之，价格在某窄幅区间内来回震荡，当时的成交量大多偏低。午饭时就是典型的例子。当时的交投趋缓，流动性明显低于开盘与收盘时段。行情走势变得漫无头绪，只是来回震荡。在这种情况下，场内经纪人也会暂停交易，趁机吃午饭。由于场内竞价的人变少了，那些继续留在场内的经纪人就可以拉开买卖报价之间的差价。这种情况也会发生在股票市场的做市商与专业报价商身上。随着价差扩大，一些原本无关紧要的小单子，现在看起来似乎也能够驱动行情，因为这些单子如果想成交，就必须接受更大的差价。在正常情况下，差价可能只有3～5点，但随着流动性下降，差价可能扩大到5～8点。变化看起来虽然不大，但如果价格区间原本就很小，2～3点的变化就很可怕了，赚钱变得非常困难。各位不妨参考图17-1，这可以说明午饭时段为何很难进行交易。在上午11：30至下午1：30之间（阴影部分），交投变得清淡，价格全无趋势可言。在这段时间内，价格经常呈现跳跃，只有几个10～15点的走势，通常都是由一两笔单子驱动的。我们看到，经常在几分钟之内完全没有交易；其他时候，大约平均1分钟才有1笔交易。相较于非阴影部分，我们可以看出交投情况与趋势发展全然不同。在午饭时间内，几乎都是一些随机走势，交易系统在这段时间内也很容易出现反复信号。例如，你很可能在A点（34.70）做空，因为价格已经破底，或在B点（34.90）做多，因为价格看起来向上突破。所以，如果不小心，你很可能来回挨耳光。</p><p>那些为了交易而交易的人，会不断寻找机会，甚至不放过午饭的时间。如果他们需要克制自己的交易冲动，这就是时候了。成交量萎缩，报价的差价拉开，市价单的撮合价格非常不理想。相对于趋势明确的行情来说，小区间的来回震荡走势，更容易在头部买进或底部卖出。在这类情况下，经常可以看到一些小涨势。如果交易者担心错失机会，很可能会莽撞进场，结果却发现价格立即拉回。在随后半小时内，价格持续走低，直到交易者绝望卖出为止。他甚至可能把多头仓位翻转为空头仓位，若是如此，成交价格也绝不算理想。我经常在午饭的时间里看到这类交易，几乎毫无成功的机会，因为当时的成交量根本不足以推动像样的行情。有些走势乍看之下像是真的，但实际上毫无动力可言，因为没有多少人留在场内。由于大多数人都已经结束早盘的仓位，所以午饭时间经常会看到反转走势，使得原本的涨势做头或跌势见底。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/pp7lax1.md.jpg" alt="原油1分钟走势图：来回震荡的行情"></p><p>面对着成交量偏低的窄幅震荡走势，最好不要建立新仓位。即使错失一波走势，也不用懊恼，因为机会多的是。你没有必要整天都准备做交易。你的工作不是要掌握每个可能的机会，而是要等待最恰当的机会。当然，如果已有的头寸发展状况很好，这时候也没有必要退场，但尽量不要建立新仓位。午饭时间偶尔也会出现好机会，但这毕竟很少见，不要勉强。成交量萎缩，交易的人潮散去大半，不妨有样学样，因为这些专业交易者到底是内行人。克制冲动，等待更好的机会，胜算自然会提高。</p><p>有些市场交投状况会连续几天突然趋缓，价格也出现水平状横向发展。这种市场状况也不是进场交易的时机。债券市场就经常如此，每逢美联储定期会议或就业报告即将公布的前几天，往往会呈现牛市。总之，如果碰到没有行情的状况，不要冒险或勉强交易。</p><p>◤午饭时间的活动◥</p><p>当我还在场内担任交易员时，午饭时段通常都是找个舒适的地方打个盹，下棋或打牌，吹吹牛或谈些风流韵事，或是同事之间开开玩笑。记得有一次，某位交易员打赌，没有人可以在一分钟之内吃下一条白面包。于是在午饭的时候，我们请一位办事员到外面买了5条白面包，让不信的人试试。结果我想大约每50个人，有两个成功。读者如果不信，也可以试试，几乎是不可能成功的。</p><p>网络或在线交易</p><p>通过网络进行交易，实在太方便了，某些人会因此而过度交易。只要按个键，就可以进场了。如果不小心，局面很可能失控。如果交易者不断进出，意味着他像场内交易员一样，尝试赚取薄利。赚取薄利当然没有问题，前提是亏损必须维持在更小的程度。但一些没有经验的交易者，可能连续进行10笔成功的交易，每笔赚个2～3点，而一笔失败交易就损失15点。即使交易者永远都能够立即认赔，但过度的短线进出（尤其是通过网络进行的），成本也非常高。虽然你有果断认赔的能力，但这并不代表你就可以随意进场。网络不是过度交易的免费通行证，交易者仍然需要筛选交易对象，不要为了追求刺激而交易。</p><p>一些有关在线交易的广告，对于过度交易者也有推波助澜的影响。这些广告会误导交易者，让交易者以为他们可以像专业交易员一样。多数广告都强调，只要通过网络，交易者在家里就可以取得击败市场的所有工具：立即执行、报价、新闻、研究报告等，似乎都是在不断强化快速“买-卖，进-出”的态度。认真想一想，他们鼓励交易，只因为他们是经纪商，收入完全来自佣金。交易者进出越频繁，经纪商的收入也越多。他们会用尽一切可能的方法鼓励交易者快速进出，完全不理会客户本身的利益。</p><p>通过在线交易，那些陷入亏损的交易者，由于不必与经纪人交谈，更容易发生过度交易的情形。如果必须与经纪人交谈，亏损交易者可能会觉得不好意思。可是，在线交易可以克服这方面的问题，交易者不须向经纪人解释自己为什么发生亏损，因而他们经常会更积极地进行交易。如果交易者打算从事报复性的交易，网络显然更方便。受伤的自尊与网络的力量结合在一起，很可能造成严重伤害。一位胜任的经纪人，至少会想办法让客户保持清醒。我就见过这类客户，他们因为亏损与过度交易而挖一个大洞跳下去。最后，我不得不打电话劝他们，要他们冷静一点，放松下来，甚至暂时休息。他们越急着挽回损失，反而越陷越深。我会打电话给这些客户，要他们放轻松，忘掉已经发生的亏损，明天重新来过。他们通常都会同意我的看法，但挂掉电话的两分钟之后，他们又进场了，就像没有明天般地杀进杀出。我相信，如果他们建立仓位之前必须先打电话给我，应该就会节制一点。没有人愿意听“我早就告诉你了”，也没有人喜欢被事后精明的经纪人批评。所以，这些人原本可以少做一些交易。</p><p>来自经纪人的压力</p><p>使用网络可以直接越过经纪人，所以很容易造成过度交易。同样，如果经纪人的态度很积极，又急需佣金收入，也可能造成客户过度交易。交易者要牢记一点，经纪人提供任何服务的最主要目的，就是赚取佣金收入，这也是其本身的利益所在。当然，他们也希望客户能够赚钱，如此才能成为他们长期的衣食父母。但他们也希望客户不断进行交易，不断放大仓位规模。不是每位经纪人都是这样的，但某些人确实很自私，而且擅长鼓动客户进场。他们可能建议你采用价差交易或期权对冲期货仓位的风险；或者鼓励你交易保证金较低的期货或价格较低的股票，然后要求你放大交易量：把一张合约的黄豆交易，换成三张合约的玉米交易。千万不要让经纪人主导你的交易。如果你有资金管理计划，就严格遵守；如果没有，赶快弄一份，这是交易者必要的工具。</p><p>◤交易不是一场零和游戏◥</p><p>期货交易经常被形容为是一场零和博弈。换言之，某人每赚1块钱，必定有人亏损1块钱，反之也一样。事实上，如果把佣金费用考虑在内，期货交易将成为负值的博弈。如果某甲在原油市场赚取200美元，持有反向仓位的某乙则亏损200美元，不过还有两位高兴的经纪人可以分吃一些甜头。没错，200美元获利与200美元亏损的总和刚好是零，但其间还会出现额外的60美元损失（两人来回一次各30美元的佣金）。就这个例子来说，经纪人赚了30%。这就好像在赌场里玩扑克。赌客虽然是彼此互赌，不是与庄家对赌，但在赢家拿走赌金之前，赌场会先抽佣。赌局结束之后，赌客将发现，输家输的钱，金额将超过赢家赢的钱。如果赌客不断赌下去，最后可能只有赌场才是赢家。交易也是如此。你越积极进行交易，经纪人赚得就越多。</p><p>成为最佳交易者</p><p>如果想成为最佳交易者，务必记住，交易并不简单。过度交易会让你更难成功，不只是因为佣金成本的问题，也因为这会造成你精神不集中，决策受到情绪干扰。如果你发现自己出现过本章讨论的问题，就必须想办法克制，尽量少交易。在你能够解决问题之前，必须先承认问题存在，并判断过度交易的动机何在。不妨把自己放在各种不同的情景中，看看自己如何反应。如果发现过度交易的问题，而且知道原因何在，接下来就要处理最困难的部分：按照最坚决的纪律解决问题。如同我不断强调的，成功的交易者必须坚决地遵守纪律。交易者之所以失败，通常都是因为纪律不严。</p><p>成为最佳交易者，也意味着决策不能受到情绪影响。最好的办法，就是严格遵守交易计划，预先就知道各种市况发展的应对方法。预先准备，最好不要临时应对。不论盈亏，交易方法都不该受到影响。你先前赚多少钱或赔多少钱，市场并不关心，所以没有必要因此改变你对市场的态度。当你交易非常顺手时，尤其要注意这一点，因为你可能开始变得自以为是，认为自己无所不能。进场之前，必须拟订交易计划。另外，你还必须准备健全的交易系统与资金管理计划。严格遵守交易计划，可以避免情绪化交易。如果没有交易计划的节制，交易者很容易追涨杀跌，不愿等待行情折返的合适机会。学会等待，自然可以减少交易。可是，这需要严格的纪律规范，尤其是性情急躁的交易者。务必减少交易量，只挑选那些风险与回报关系很好的高胜算机会。不论你是短线交易者还是仓位交易者，都应该等待适当的行情，保持注意力集中。交易对象不要太杂，尽量集中交易少数几个市场，绝对有助于提升绩效。另外，有时候要站在更高的角度观察，不要只采用1分钟或5分钟走势图，也要经常留意30分钟或60分钟走势图。仓位有时可以持有几天，不一定要在收盘时平仓。</p><p>金融交易不是消遣、娱乐的工具，必须把它当成事业看待。所以，不要因为无聊而交易，也不要担心错失机会。千万不要追涨杀跌，否则成交价格可能让你大吃一惊，滑移价差将扩大，成交价格远离支撑。这方面的克制可能会让你错失很多机会，但你所掌握的都是高胜算机会。为了追求刺激而交易，会让你在不适当的时机进场，如午饭时间。你没有必要参与每个走势。如果你通过网络进行交易，千万不要太放肆，也要注意那些贪婪的经纪人。</p><p>最后，对账单内的损失，有一大部分来自佣金和滑移价差。这些费用累积得很快。你有三个办法来降低这方面的耗费：寻找较低的佣金费率；不要追涨杀跌；减少交易。请记住，如果办到这三点，你就可以保护好珍贵的交易资金，让自己能够在市场上多留一会儿，拥有更多机会成为成功的交易者。</p><p>过度交易的原因：</p><p>·追求刺激；</p><p>·受到交易盈亏的影响；</p><p>·报复性交易；</p><p>·太强调自我；</p><p>·担心错失机会；</p><p>·止损策略不当；</p><p>·经纪人怂恿；</p><p>·通过网络进行交易；</p><p>·在窄幅震荡行情内交易；</p><p>·午饭时间进行交易。</p><p>帮助你少交易的事项：</p><p>·记住交易需要成本；</p><p>·减少滑移价差；</p><p>·纪律！纪律！纪律！</p><p>·没有计划，就不做交易；</p><p>·不要追涨杀跌，让价格回头找你；</p><p>·只考虑高胜算操盘机会；</p><p>·把损失看成做生意的成本，欣然接受；</p><p>·不要基于报复心理进行交易；</p><p>·亏损的时候，不要扩大仓位规模；</p><p>·手气不顺畅时，休息一下，让自己的头脑清醒；</p><p>·任何一笔交易都不应该受到先前交易的影响；</p><p>·不要因为成功而自以为是，好运终会结束；</p><p>·使用多个时间结构；</p><p>·专心留意少数几个市场；</p><p>·不要成为行动狂；</p><p>·不要因为无聊而进行交易；</p><p>·避开窄幅震荡走势，趋势明确的市场比较容易进行交易；</p><p>·避免在午饭时间或其他成交量偏低的市场进行交易；</p><p>·不要以为在线交易能够让你享有优势；</p><p>·设定适当的止损。</p><p>值得提醒自己的一些问题：</p><p>·我今天的交易是否过度？</p><p>·我是否是行动狂？</p><p>·我是否严格遵守风险参数的规范？</p><p>·我是否同时持有太多仓位？</p><p>·我的佣金是否太高？</p><p>·我是否保持专心？</p><p>·如果没有发生这么严重的亏损，我的交易方法是否仍然相同？</p><h2 id="第18章-交易的内在层面保持清醒"><a class="markdownIt-Anchor" href="#第18章-交易的内在层面保持清醒"></a> 第18章 交易的内在层面：保持清醒</h2><p>当我准备写本章内容时，首先就想到拉迪亚德·吉卜林（Rudyard Kipling）的诗《如果》。这首诗有很多地方很适用于金融交易。假如你没有读过这首诗，请参考下文。其中与交易有关的部分，会以黑体字表示。然而当你熟悉这首诗时，多读一次也无妨。这些年来，我经常阅读这首诗，觉得很有趣。</p><p>如果</p><p>如果在众人六神无主之时，</p><p>你能镇定自若而不人云亦云；</p><p>如果在被众人猜忌怀疑之日，</p><p>你能自信如常而不妄加评论；</p><p>如果你有梦想，又能不迷失自我；</p><p>如果你有神思，又不至于走火入魔；</p><p>如果在成功之中能不忘形于色，</p><p>而在灾难之后勇于咀嚼苦果；</p><p>如果听到自己说出的奥妙，被无赖</p><p>歪曲成面目全非的魔术而不生怨艾；</p><p>如果看到自己追求的美好，受天灾</p><p>破灭为一摊零碎的瓦砾，也不说放弃；</p><p>如果你辛苦劳作，已功成名就，</p><p>还是冒险一搏，哪怕功名成乌有，</p><p>即惨遭失败，也仍要从头开始；</p><p>如果你跟村夫交谈也不离谦恭之态，</p><p>和王侯散步而不露谄媚之颜；</p><p>如果他人的爱憎左右不了你的正气；</p><p>如果说你与任何人为伍都能卓然独立；</p><p>你能等自己平心静气，再作答时—</p><p>那么，你的修养就会如天地般博大，</p><p>而你，就是个真正的男子汉了，我的儿子！</p><p>保持头脑清醒</p><p>每当我读到上述诗句，就提醒自己需要保持理智与冷静，在令人恐惧的时候保持沉稳。这帮助我了解交易中保持头脑清醒、控制情绪的重要性。尤奇·贝拉（Yogi Berra）曾经说过：“棒球有90%属于心智游戏，剩下的才是生理部分。”交易本身已经很困难，如果交易者又受到其他事物的干扰，如私人问题、压力、对抗市场、连续亏损，交易就会变得更困难。交易期间，绝对要保持头脑清醒，否则就会分心。我知道，这并不容易。只要情况即将失控，就必须想办法让自己回到正轨，或干脆暂停交易，直到头脑恢复冷静为止。即使是一些微不足道的事，如疲倦，都可能让交易者无法保持最佳心智状态。过去的错误或亏损就让它们过去，不论是发生在几秒或几天之前。如果你犯了错，赶快纠正，尽快让头脑恢复清醒。把注意力放在眼前，过去已经成为历史，交易者必须活下去。</p><p>金融交易需要运用最巅峰的心智状态。虽然交易很难不受到个人生活的影响，但你必须想办法做到这一点。清晨起来，就和老婆吵架，上班途中又碰到大堵车，心里还挂念着一些事，如最近的亏损。在这种情况下，交易者就处在非常不利的地位。如果心有旁骛、情绪波动，你就很难专心留意市场状况的发展。在交易过程中，愤怒、忧郁或过于兴奋，这些情绪都可能对你造成严重的干扰。这很容易让仓位亏损失控，或让你对市场产生怨气。只要开始进行交易，整个注意力就必须完全放在市场上。换言之，如果精神不集中，就不该交易。如果个人问题可能影响交易决策，不妨休息一会儿。</p><p>我有多次类似经历，个人生活遭遇一大堆困扰，经济状况又迫使我必须进行交易。结果如何呢？没错，严重亏损。曾经有段时间，我的心情很沮丧，包括健康的问题，结果交易表现让我更加沮丧。现在回想起来，当时应该休息一段时间。</p><p>内心世界的冲突</p><p>当我刚开始学习打网球时，读了几本书，每天打4小时的球。可是，对我帮助最大的，莫过于一本叫作《网球内心世界》的书。这本书完全不讨论网球的外在技巧。书中没有告诉我如何运用反手拍或如何开球，也没有谈及球拍的握法，但告诉我如何攀上运动的巅峰水平。根据这本书的说法，大多数人在打网球时，其内心世界都会产生冲突。几乎每个打过网球的人，都曾经咒骂自己的表现。当你这么做的时候，实际上是在咒骂自己。之所以会出现这类现象，就是因为你的大脑有两个不同部分正在对话。一个是真正知道该怎么做的潜意识，另一个是非常挑剔的意识。打个比方，你的潜意识很想吃东西，但意识却不断告诉你：“必须减肥。”如果出现这类内在冲突，你就很难成功。意识与潜意识必须彼此协调。你必须想办法让潜意识也想减肥，才能有效克制吃东西的欲望。在此之前，冲突仍然存在。</p><p>通过网球运动，我学会如何让潜意识主控一切。我的目标是不要再担心自己的表现，想办法让自己进入自动飞行模式。毕竟我知道如何打球，我的潜意识看过最杰出选手的比赛，因此完全知道怎么做，而且也不会对自己的表现过于挑剔。除了自我催眠之外，我还采用一种小技巧，尽量学习吉米·康纳斯的动作。他是我最崇拜的网球选手，我会像他一样地移动脚步，像他一样地站着或弓着身，也像他一样挥动球拍来回击发球。这样可以让我专注于打球，不再挑剔自己。经过这些转化，暂时搁置大脑的意识部分，我反而更能发挥球技，表现也优于过去的正常水平。另外，我也有意识专心阅读网球上的商标名和号码，设想自己骑在球上。这听起来似乎有些傻，但确实有用。慢慢地，在比赛过程中，我也能够发挥平时练习的水平，重要关头不再感觉到身体发僵。事实上，我过去在比赛中表现不佳，主要是心理问题。一旦克服这一点，进步就非常迅速了。</p><p>我之所以提起这段故事，是因为金融交易也可以运用相同的方法。如果你能克服与交易相关的种种心理问题，业绩表现绝对会大幅提升。催眠是一种可行的方法。设想自己能够遨游于市场，感觉每个价格的峰位与谷底。犯错时，不要再拍桌子，不要再发脾气，不要再咒骂自己或市场。这些东西会造成内心世界的冲突，这是你绝不需要的。如果你能控制情绪，使别人无法判断你是处于获利或亏损状态，那就不错了。真正的交易者不会觉得懊恼或兴奋；反之，他们会保持固定的步调，专注于下一笔交易。不妨设想自己是杰出交易者，然后展现杰出交易者应有的行为。尽一切可能专注于交易，操作绩效就能显著改善。我非常幸运，四周随时都有优秀的交易者可供我模仿。最后，这些标准行为都深入我的潜意识，成为直觉反应的一部分。有时我会问自己：如果我是某某，我会怎样做？然后就跟着做，因为他总是赚钱。学着像专业交易员一样思考，慢慢就可以登堂入室。想办法让潜意识与你合作，而不是与你对抗，这样就可以成为最佳交易者。</p><p>◤难以捉摸的“他们”◥</p><p>很多人习惯把错误的责任推到别人身上。如果操作业绩不理想，那是你的责任，不是别人的错，不要将其归咎于做市商、报价、经纪人、场内交易员或电脑问题。没有所谓的“他们”在捉弄你或找你麻烦。价格撮合不成功或赔钱，是你的错，不要怪别人。每个人都必须对自己的错误负责。经纪人误导你，是因为你相信他，至少第二次就是你的责任了。自己表现欠佳，不要找借口，不要推卸责任。否则，你就不会进步，因为你不认为自己有错，所以也不需要改正。如果你想成功，就要承担亏损的责任，不要怪罪市场、经纪人和价格撮合欠佳。</p><p>稍作休息</p><p>每天坐在电脑前长达7小时，往往会让人觉得疲倦、反应迟钝。经过一天的交易之后，通常交易者都会觉得疲惫不堪。紧张的情绪，心情的起伏，很容易就耗光你的精力，甚至超过一般的体力工作。在交易过程中，你必须随时保持专注，维持在最巅峰状态，所以很多专业交易者都会在中午稍微休息。午休时段的成交量大量减少，这不是因为交易者必须吃午饭，而是因为他们需要休息，短线交易是一种很费神的工作。我认识的交易者，多数在午餐时间休息，放松紧绷的精神。很多人会到健身房运动或者游泳，养足精神以利再战。有些人会打盹小憩、下棋或打电玩。当我还住在迈阿密海滩时，通常会在午休时间去海边散步，欣赏那些在沙滩上做日光浴的游客。这自然比盯着电脑屏幕上的报价好得多。总之，不断地进行交易一整天，是很严酷的考验。因此，最好找时间休息一下，等头脑清醒后再进场交易。当然，如果你交易的市场开盘时间不长，如玉米只有3小时45分钟，中间或许不必休息。但其他开盘时间较长的市场，稍作休息还是有帮助的。</p><p>置身事外的体验</p><p>情绪反应或个人因素会影响你对行情的认知和看法。在持有多头仓位时，你总能找到价格应该上涨的各种理由。市场的实际表现如何并不重要，因为你会坚持你自己的想法。一旦发生此种情况，一定要停止，想方设法恢复客观判断能力。必须尽快排除非理性决策，回到交易计划上来。某些交易者不愿意或不能承认自己的错误，并且无法客观地对行情做出判断。由于坚持己见，仓位持有时间通常会超过合理程度。我经常看到这样的例子：某个持有多头仓位的人表示，“看起来行情很强劲，我想继续持有”，另一位则说，“没错，但价格已经涨过头了，随时可能回落”。显然，这两个人的看法有一个是错误的，但他们都坚持己见。</p><p>我经常设想自己站在自己的身后，以第三者的角度来看自己的表现。想办法吸取更客观的观点，尤其是在操作不利的时候。我想象自己可以灵魂出窍，客观评估自己持有的仓位与市场行情。我会问：如果没有持有这些仓位，我对于目前的市场状况有什么看法？有时你很明显地不该持有多头仓位，但却不能劝服自己出场。你明白如果没有持有这些多头仓位，就会做空。虽然这样，你仍然继续做多，不肯认赔出场，因为你是以即有仓位的角度来思考的。这是不对的，至少你要设法结束仓位，重获清醒的判断力。</p><p>不良习惯</p><p>很多失败者并非因其不知如何判断走势图或是太懒而失败，而是因为一些心理问题阻碍他们成功。交易者必须克服很多坏习惯和不良情绪，才可能成功。本章余下的部分想来讨论一些本人认为高危的、和交易相关的坏习惯，但是我相信此处还会遗漏很多可能的问题。这些习惯会扭曲你的思路，使你不能保持清醒的头脑。如果你发现自己也有这方面的问题，就必须想方设法克服。</p><p>期待：麻烦的征兆</p><p>随便问一名交易者，请教其对行情可能如何发展的看法。如果他回答：“我希望价格上涨”，那往往意味着他持有多头仓位，且价格将下跌。期待不能作为对于交易的评估依据，期待通常意味着期待者不愿意承认持有不佳仓位，或者对于既有趋势抱有盲目乐观的看法。一旦出现这种情况，交易者必须马上重新评估自己的仓位，因为期待是没有用的。就像棒球手挥舞着球棒，好像想把球推到全垒打线，如同卡尔顿·费斯克在1975年世界大赛中所做的一样。可是，球只要离开球棒之后，他就无能为力了。如果球出界，任何期待或希望都是无用的。每个人都希望自己建立的仓位或判断的趋势是正确的，这是很自然的现象。但判断失误，且还不愿认赔出场，故意忽略止损，甚至加仓，此时期待就会造成损害。</p><p>我记得与朋友的一段对话：</p><p>约翰：你认为今天生猪期货的走势将如何？</p><p>我：但愿下跌。</p><p>约翰：可是，最近几天的走势很强。</p><p>我：是的，我知道。</p><p>约翰：你希望低价买进，还是想做空？</p><p>我：我已经做空了，空头仓位大约持有了一个星期，所以赔惨了。我今天还会做空一些，所以现在真希望生猪价格下跌。</p><p>对于仓位的看法，只要脑海浮现出“希望”这个词，交易者就应该知道自己有麻烦了。他的判断明显错误，卡在很不好的仓位上，可又不愿止损认赔。他之所以抱有这样的希望，就是因为仓位方向与趋势方向相反，每个反向价格跳动，看起来都像趋势开始反转。不论走势图如何显示，他已失去理性评估能力了。一旦交易者希望市场出现某种表现，就代表他对于行情的脉动已失去判断力。遇到此种情况，最好马上了结相关仓位，让头脑恢复清醒，然后考虑重新进场。这并不表示你持有多头仓位而价格下跌到下部支撑点附近，行情已经明显超卖，你仍然必须认赔。可是，如果行情发展方向明显与仓位相反，而你不知道该如何处理，那就应该认赔。如果技术指标没有朝你希望的方向变动，就不要继续期待了。承认自己错误，马上出场。纯粹的系统交易者有一个优势：不存在期待的问题。所有的决策都交由系统决定，交易者就不太需要思考了，他只需要按系统的指示行事，最多希望目前使用的系统是一套好系统。</p><p>期待当前趋势发展到永远</p><p>期待不只发生在亏损头寸上，也会让交易者对当前趋势产生不切实际的乐观看法。对于持有的仓位，交易者期待得到的，可能远超过市场将给予的。当既有趋势显然已经结束时，你可能还是不愿意承认，继续期待“永远过着幸福、快乐的日子”。请注意，交易的对象是市场，不是你的看法。你认为市场应该出现某种走势，但实际上并没有出现。然后你开始期待，因为你想赚多一点，那你就不是根据市场发展状况进行交易了，你是按照自己的看法在做交易。留意行情发展，保持务实的态度，在该出场时出场，这样就可以保护好既有获利。</p><p>顽固</p><p>顽固也是一种很糟糕的态度，经常源于抱有期待心态。顽固的交易者不愿意承认自己的错误，经常持仓太久，尤其是亏损仓位。他永远自以为是，不愿听取别人的建议。针对这个问题，我实在没什么好说的，除了强调交易需要弹性。如果行情发展出现变化，交易者的看法也需要跟着调整。对于既有仓位太过执着，绝对有损长期业绩。某笔交易已经显然不对劲了，那就应该放手。不要让某个市场看法永远留在脑海里，务必随着市场发展状况做出调整。</p><p>顽固也会造成前面讨论的报复性交易。交易者太顽固而不愿意承认自己根本不可能赢，但他认为判断正确的重要性远超过赚钱。如果你发现在某只股票上很难获利，某天或某个时段的交易非常不顺利，那就放手，另外寻找机会重新来过。上个星期你在IBM的交易中亏损5000美元，那又能怎么办？这已经是过去的事实了，你没有必要继续交易IBM以证明自己的能力。反之，应该挑选那些你最擅长交易的股票。</p><p>贪婪</p><p>有一部电影叫作《华尔街》，迈克尔·道格拉斯扮演的角色名叫戈登·盖柯，他说：“贪婪是好的。”这句话在电影中显得很有个性。但在现实世界中，贪婪则是交易者最需要避免的习性之一。关于这个问题，最恰当的评论是：熊（空头）能赚钱，牛（多头）也能赚钱，贪吃的笨猪只能等着被宰。继续持有获利仓位是一回事，贪婪则是另一回事。趋势不会永远发展下去，天下没有不散的筵席。贪婪会导致过度交易、纪律散漫、忽视资金管理。如果交易者因为贪婪而想从仓位中榨出最后一滴油水，通常会失大于得，把大部分的已获利润赔掉。贪婪使交易者为了多赚一点钱而去承担不成比例的风险。如果原本都是交易两张合约，贪婪会让你交易四张或五张合约。承担过高风险，通常都会导致失败。</p><p>当交易者急需赚一笔钱付某笔账单或交纳房屋贷款时，他就很可能变得贪婪，不再把市场看成交易场所，而以为它是提款机。他会尝试夺取市场所不愿给的，继续持有仓位，直到该仓位赚到他想要的钱。行情已经反转，但交易者却因为还没有赚够而不愿出场。如果这位交易者把市场看成交易场所，只取市场愿意给予的，他原本可以成功，但贪婪阻止他成功。</p><p>只要人们想立即致富，就有贪婪的问题。贪婪不是什么新玩意儿。自从远古时代以来，就有很多人因为贪婪而赔钱。由17世纪的荷兰郁金香狂热，到20世纪90年代的纳斯达克大牛市行情，贪婪造成人们无法理性思考，因为他们只想着多赚一点儿钱。</p><p>◤17世纪的荷兰郁金香狂热◥</p><p>如果各位还没有看过查尔斯·麦基的《非同寻常的大众幻想与全民疯狂》，应该找时间读一读，这是仅次于《股票大作手回忆录》的一本交易圣经。这本书提到历史上的几个案例，说明人们如何因为贪心与愚蠢而赔钱。其中最著名的一个案例，就是17世纪的荷兰郁金香狂热。人们之所以买进郁金香，只因为其价格不断上涨，想赚取转手的差价。由于价格每天都暴涨，而且整个上涨似乎看不到尽头，所以人们不断抢进，根本不考虑行情发展是否合理。因为只要价格继续上涨，他们就能赚钱。甚至有人借钱投资，使得投机之风犹如火上浇油。3年之内，郁金香花球的价格大约疯涨了60倍。可是，突然之间，行情就垮了，价格在3个月内就掉了90%，而且再也没有反弹。由于很多人借钱投资，所以整个经济也受到拖累而随之崩溃。这非常类似纳斯达克的交易者在2000年碰到的情况，但这发生在17世纪30年代。所以，人性似乎不会随着历史演变而变化。只要有机会赚钱，就会有贪婪的问题。</p><p>1.趋势终究会结束</p><p>某笔交易已经取得不错的获利，但因为贪婪之故，交易者不愿意了结，他希望获得更多利润。何时应该了结头寸，这是很重要的交易课题。这不像是与股票结婚，比较像是约会：找到对象，掌握进场机会，尽量取得所能够得到的，然后放手，不再回头。没错，你曾经答应再打电话联系，但那时你已经迷上另一只股票。</p><p>不论多么强劲的趋势，毕竟也有结束的一天，因为全世界的人都买进之后，还能靠谁来继续推动股票呢？某些时候，行情看起来似乎只有一个发展方向。所有的消息都是好消息，价格每天都创新高，大家不断买进。可是，发展到某种程度之后，已经没有后续买盘，精明的交易者开始退场。有些人在行情开始上涨之前买进，他们造成行情启动。当一般交易者纷纷投入市场时，这些人知道，这就是该出场的信号。如果你想在金融市场成功，就不要跳上贪婪的列车。</p><p>20世纪90年代末期，在贪婪欲望的驱动下，纳斯达克技术企业的股票大涨，股价超越任何合理水平。人们看到亲朋好友都能够轻松赚钱，所以也想进场分杯羹，因为看起来实在太容易了。各行各业的人，纷纷转行做极短线的T+0交易。不论是医生、律师、牙医、音乐家、家庭主妇、水电工，大家都报名参加3小时的交易讲座，然后就指望着能靠交易赚钱。他们通过雨后竹笋般成立的证券公司，把辛苦赚来的钱都投入股票市场。某些人辞去工作，在家里通过网络从事短线交易。人们不断买进，使股票交易量放大到正常水平的10倍。他们梦想自己能够在3年内带着价值200万美元的雅虎与高通股票提早退休。由于贪心，他们不但持股过久，而且还不断投入新资金买进。最后，这些人都回吐了先前所赚的钱，甚至更多。当行情开始反转时，我受的伤也颇严重，因为我持有太多仓位，当然也是贪心的缘故。为什么我会贪心呢？因为不久前，我在S&amp;P指数和纳斯达克期货上赚了不少钱。我认为，这种钱实在太容易赚了，绝对不该错失这种机会，于是开始扩大仓位，把保证金运用到极限。在行情逆转的第一波跌势中，我就把先前几个月赚的钱全部还给市场了。</p><p>请听听我的经验之谈：不要草率扩大仓位，不要被市场的疯狂冲昏了头，不要被卷入激情中。趋势终有结束的一天，价格最终还是会回到正常水平。而且当行情开始反转的时候，走势往往更激烈。如果你不想受伤害，就必须在大家都疯狂时，还能够继续保持清醒。不要扩大仓位，随时准备应付不太可能发生的事情，要预先设定自己准备出场的位置。</p><p>2.不要勉强榨取最后一点利润</p><p>千万不要坚持最后一档的价格跳动。没错，你应该尽量多赚一点，但不要坚持赚到某个数字，或太过勉强。交易者经常会发生一种情况：持有多头仓位，行情上涨到36.75美元，然后稍微回调，交易者开始认为，这或许是出场的适当时候了。可是，他没有立即出场，而是认为应该还会有一波行情，他想在最高价附近出场，所以限价卖单设定在36.74美元。不久，行情确实反弹，交易者继续等待，希望限价卖单能够被撮合成交。他不想放弃曾经得到的东西，所以没有调降卖单价格。最后，反弹结束，价格又恢复跌势，但交易者的限价卖单没有成交。这位交易者没有获利了结，因为他太贪心，想要多赚几档。现在，价格越跌越低，交易者更不愿意出场了，因为这时候出场，等于要吐回30美分的既有获利。最后，仓位转盈为亏，一切只因为他要多赚几美分。当你想要出场而得不到想要的价钱时，就立刻出场。不要继续妄想榨取最后一点利润；万一行情反转，不但赚不到最后一点利润，甚至会由胜转败。趋势结束时，将有很多人抢着要出场，所以你最好早点行动。真正的大钱，不是来自最后一点利润，它们通常来自大行情的中间波段。另外，如果你想赚大钱，立即止损认赔也是成功关键之一。有些人会抱着很奇怪的心理，当他们赚了900美元之后，就想凑整成1000美元。你认为只要再涨一点，就可以成功了。可是，等行情真发展到那里，你又想多赚点，结果还是不会出场。行情毕竟会结束的，那时你可能一无所有。你应该改正这种贪小失大的习性，只要行情看起来可能停顿或反转，就应马上获利了结。</p><p>如果涨势看起来即将停顿，这时抛出限价卖单，应该会成交，因为总有一些最后赶上宴会的市价买单。可是，万一限价卖单没有成交，而行情已经要反转了，最好立刻改用市价单卖出。就我而言，决不犹豫。如果我当时持有10只股票，我会全部抛空。当我持有很多仓位时，决不希望看到行情反转。采用市价单或许会让你少赚一点，但总比稍后变成亏损好得多。</p><p>3.贪婪的念头会造成伤害</p><p>我的交易生涯一直处于贪婪的阴影中，我总是想多赚一点。如果某天已经赚了1000美元，就想赚2000美元；如果赚2000美元，就想赚3000美元。为了多赚点，我会增加交易的合约张数或仓位。有时这样做的结果还可以，但通常都不理想。虽然已经有了12年的交易经验，但每当交易顺利时，我还是很难抵挡扩大仓位的诱惑。在很多情况下，我因获利而加仓，实际上都应该获利了结。可是，我的耳边总会出现一个声音：再买一点，今天可以好好捞一笔。</p><p>因为交易者贪婪而想多赚点。于是，不再是1张合约，而开始交易3张、5张或10张合约。对他们来说，每天赚几百美元，太无聊了，他们想赚几千美元，结果就导致了过度交易。这种情况也很容易造成被迫出局。我自己的几次被迫出局经验，就是过度交易造成的。我对行情的判断是不正确的，但如果维持正常的交易规模，也不至于造成太大的损失。可是，如果仓位规模太大，任何亏损都会造成致命伤害。没有人愿意接受重大亏损，所有交易者都想挽回损失，结果就是越亏越多。同时建立很多头寸，你可能认为这样可以分散风险，但万一这些头寸都发生了亏损，就会演变成一场灾难。头寸太多，通常会使获利的交易变成亏损，让亏损交易变得完全失控。如果专心于一两个市场，应该止损的头寸能够及早认赔，不至于造成重大损失。我发现，那些安于接受正常水平获利的人，长期操作绩效通常优于那些常想大赚一笔的人。一年之内，你最多能掌握几波大行情？所以，一般来说，你都必须接受小赚盈利。另外，只要不贪心，也比较容易立即止损。</p><p>4.克制贪念</p><p>同任何纪律规范一样，克制贪念并不简单，但你必须要努力做到。交易者想成功，关键不在于大赚一笔，而在于维持稳定的操作业绩。克制贪念的具体做法包括：有一套严格遵守的资金管理计划，还要设定务实的目标，采用止损点。预先设定获利目标，才不至于无期限地持仓。可是，当目标达到而出场后，万一行情继续发展，你可能会很后悔。如果行情朝着有利方向发展，我坚信获利仓位应该继续持有。但只要看到行情已经有结束的信号，我也会毫不犹豫地出场。当价格创了新高或跌到新低，就很难判断行情会发展到什么地步。价格永远不会太高或太低，永远可能持续上涨或下跌。一旦价格创新高或新低，就很难指出价格会停在哪里，你就必须要小心了。关于目标价位的设定，必须要务实，并要考虑近期的真实平均波动区间。如果真实平均波动区间只有2.15美元，短线交易就不要想赚2美元；比较合理的目标，可能是0.75～1.5美元。如果目标高于这个水准，或许就太贪心了。如果行情已经发展到真实平均波动区间，就应出场，无论获利多少。让我再重复强调一次，不要试图赚取最后几档，想方设法抓住中间一段行情。</p><p>过度自信</p><p>这个问题可能发生在开始交易之前，以及交易非常顺利之后。开始交易前，每个人都认为自己是最好的，对于困难的操作结果过于乐观，想法不切合实际。在这种情况下，过度自信可能使交易者不能适应实际市况的发展。其最大的问题是交易者会因此产生无所不能的感觉。交易很顺利，积累丰厚的获利后，交易者可能变得过度自信、自我膨胀，甚至认为自己已经完全征服市场，已经不可能再犯错。于是，他相信自己有了点石成金的能力，态度变得更加激进，承担过高的风险。这往往就是失败的开始。交易者变得过于自信，就会开始犯错，那些先前让他得以连续获利的行为也因此变形。他开始追涨杀跌，不再等待价格回调，不再做应做的准备工作，甚至忽略交易计划。这一切都是因为贪婪和过度自信，因为他相信自己可以加快步伐。最大的打击，往往发生在连续获利之后，因为交易者过度自信导致对纪律规范的松懈。请记住，如果你扩大仓位规模，只要一两笔交易发生问题，就会把先前的获利全部抵消。</p><p>我遭遇的最重大的打击，很多都是发生在连续获利之后。1992年夏天，我在外汇市场从事交易，当时的市场趋势很好，我赚了很多，于是不断扩大仓位规模。由原来的一张德国马克合约，增加到三张德国马克、三张英镑、五张瑞士法郎与几张日元合约。几个星期内，账户规模从8000美元激增至2万美元，基本上都是因为过度交易。整个操作非常顺利，获利情况也很好，我甚至已开始盘算如何庆祝了。我实在太自信了，所赚的钱都用来扩大仓位规模。可是，就像平地起惊雷，整个行情说垮就垮了。两天内，我的账户萎缩到7000美元。由于保证金不足，我必须平掉很多头寸。但我对自己的看法仍然很有信心，继续持有剩余头寸。一周后，只剩2000美元了。除了过度自信之外，我在账户净值只增加一倍的情况下，就把仓位扩大了10倍。我曾经发誓不会这么做。可是，当一切都进行得很顺利时，我开始变得贪婪和过度自信，不再遵守资金管理计划。如果你也会因为几笔顺利的交易而自我膨胀，那就要小心了。随时检讨风险参数，务必严格遵守资金管理计划。态度谦虚一点，把目标设定得务实一点，就可以避免受伤。</p><p>恐惧</p><p>贪婪与恐惧分别是与交易相关的两种最重要的情绪，而且两者产生的影响都不好。如同贪婪一样，恐惧也可能导致交易者的失败。虽然恐惧会促使交易者立即认赔，始终保持警戒，但也会让交易者使用太紧密的止损点，太快获利了结，甚至因为担心亏损而放弃好机会。有些交易者实在太害怕扣动扳机，所以只敢在场外观望，不敢实际介入。这显然不是好现象。如果你不敢交易，就不该从事交易工作。</p><p>1.恐惧而不敢扣动扳机</p><p>某些交易者太害怕亏损，以至于根本不敢扣动扳机。他们不断错过机会，继续等待那些永远不会出现的机会。这些人的个性或许不适合从事金融交易。某些人可能是害怕成功，所以才放弃每个好机会。请注意，等待机会与不敢交易之间，存在明显差异。交易者在场外观望，等待适当的条件；他们想要进场，但就是没有实际行动。似乎有些不对劲，他们就犹豫不决。最初的判断往往是正确的，但就是不敢采取行动。我们的交易室就有这类人。他经常提出很好的交易点子，同事大多都采纳他的想法。当大家问他的情况时，他说他还没有进场，但交易室里的每个人都已经通过他的想法赚了钱。他表示自己还在等待更好的条件，然后才会进场。实际上呢？他根本不敢扣动扳机，所以总是错过机会。几年前，他曾经惨遭失败，从此就变得很胆怯。我想这种心态并不适合做交易。如果你因为太害怕而不敢交易，为什么还要勉强自己交易呢？不妨另外寻找一些更适合自己风险偏好的职业，比如会计。金融交易并不适合每个人，你必须非常大胆，才可能成为优秀的交易者。很少有人愿意进入一个不知是否能养家糊口的行业。多数人不喜欢收入非常不稳定的行业，那些太过于害怕、担心的人，显然不属于交易这个行业。</p><p>2.接受亏损</p><p>某些交易者在如何处理亏损方面存在问题：他们认为这是一种对于个人的侮辱。可是，如同我不断强调的，杰出交易者大约有半数交易是以亏损收场的。如果你不知道如何在最适当的情况下认赔，就不该交易。首先，你必须勇敢接受小亏损。如果你不愿意接受小亏损，小亏损就可能演变为大亏损。一笔交易的发展不顺利，你应该理所当然地认赔出场。交易者不该认为大家会因为他认赔而看轻他。祈祷行情反转而让仓位获利了结，这是毫无意义的。不妨从比较长远的角度来想，一笔小亏损或小获利，根本不足以影响整体操作业绩。</p><p>真正难以处理的是大亏损，因为大亏损才会造成实质伤害。如果你掉以轻心，小亏损就可能变成大亏损。当亏损变得太大时，交易者就不敢认赔了，因为他们不敢想象亏损造成的冲击。交易最困难的地方，就是承认自己的错误，然后认赔出场。可是，看着亏损演变为一场灾难，这是毫无意义的。你不能因为害怕而不出场。只要发现自己判断错误，就必须壮士断腕，而且越快越好。</p><p>3.止损点设定得太紧</p><p>有些人因为担心亏损而采用过紧的止损点。他们误解了“立即认赔”的意思。必须给予交易适当的腾挪空间。如果过分害怕亏损，就很难真正成功，因为大多数机会在充分发展之前，你已经被止损出场了。没错，如果仓位的成功机会已经很渺茫，就应该尽快出场。但你仍然要找一个平衡点，让仓位有足够的时间留在场内，等待机会。</p><p>4.担心回吐获利</p><p>有些人不愿牺牲任何既有获利，结果太早获利了结。这有些类似前一节讨论的止损点设定太紧的问题。需要给予交易适当的发展空间与时间。从长期角度来看，太早出场绝对会损害操作绩效。对一般交易者来说，操作绩效非常依赖大行情，所以你必须让仓位有机会抓到大行情。当然，如果交易目标原本就设定为“聚少成多”，尽快获利了结是没问题的。可是，如果当初是想要抓到大行情，那就不要随便获利了结。记住，行情是呈现波浪状发展的，你必须预先决定，逆向走势是否值得交易，或应该出场。请注意，原本很好的头寸，绝对不允许让它演变为亏损。小赢或小输，那没有什么值得大惊小怪的。反之，每股获利3美元的仓位，就不该演变为亏损。否则，你就犯了金融交易的大忌。</p><p>5.担心错失机会</p><p>交易者担心的，莫过于行情发动时，自己没在场内，至少我就是如此。害怕错失大好机会，经常是我进场的重要原因。如果行情发动而我没有在场内，那真是太遗憾了。由于我认为自己必须抓住任何大行情，结果经常失败。同样的道理，由于我不想错过任何可能的机会，所以经常太迟出场。</p><p>有些交易者不放过任何进场机会，总是把些许特征看成天大的好机会。他们太担心错失机会，结果出现很多迫不及待的行为，如追涨杀跌、在不该进场的地方进场，或在信号还没有实际发生之前就提早进场。这不但会造成时机掌握不当，也会造成过度交易。交易者必须了解，即使错过机会也没有问题，稍后进场还是可以接受的。如果你错失某个机会，随后还有另一个机会。如果没有及时赶上某个行情，在第一次回调时你还有机会，或者只参与其中一部分行情。请注意，等待行情回稳才进场，其胜算绝对超过尾追市场。只要你能说服自己，允许自己错失一些机会，操作业绩就能大幅提升。当然，从事后角度回顾过去的发展，有时你会希望自己介入某个走势。可是，除非原本就在交易计划之内，否则不要随便介入，宁可等待其他机会。</p><p>愤怒</p><p>前面已经谈过这个话题了，我在此重复强调一点：优秀的交易者不会生气。他们永远都保持冷静，不会把亏损的责任归咎于他人。愤怒是完全没有必要的情绪，而且会让你不能处在巅峰状态。当然，发泄一下情绪往往是有好处的，但你没有必要摔鼠标，或咒骂专业报价商，他根本听不到。你可以到健身房去发泄，这样效果会好一点。我认为，发脾气完全没有意义。你只是在一些已经发生了的事情上浪费精力，全然于事无补。如果你能够把发脾气的精力用到其他更有意义的地方，不只交易绩效会改善，生活的很多层面也会提高。</p><p>回归正途</p><p>很多交易者遇到连续亏损时，会觉得筋疲力尽，因为他们不知道怎么处理。不论做什么，结果总是错。所以，不论他们多么努力，还是继续亏损。碰到这种情况，最正确的做法，就是暂时停止交易。不妨趁机休息几天，做些与金融交易无关的事情，让自己暂时忘掉交易。你必须想办法让自己不再纠结于亏损的事，休息几天是最好的办法。在多年的交易生涯里，我只有少数几次自愿暂停交易。可是，每当我这么做时，都有助于让自己恢复正常状态。我休息了一整个月，所以能够写完这本书，重新回到正轨上来，我希望有更好的表现。</p><p>我经常采用的另一种办法，那就是诉诸最根本的东西。每当陷入交易低潮，我会把交易量减到最低程度，特别留意一些我近来可能疏忽的交易法则，直到自己脱离低潮为止。这段时间，我也会检讨交易系统、风险参数、交易计划，并不是检讨其效力，而是检讨自己有没有严格遵守。如果这些东西过去都有效，我就相信它们现在仍然有效，而且应该严格遵守，即使做些小的调整，但最根本的问题通常还是我自己，不是交易计划。</p><p>成为最佳交易者</p><p>如果想成为最佳交易者，就必须控制自己的情绪、协调内心冲突，革除不好的习性，这样才能保持最清醒的头脑。在交易过程中，维持清醒的头脑，这是成功所需的最基本条件。交易会耗费大量的心神，如果心有旁骛，结果就会显现在交易业绩上。不论你是因为前一笔交易的亏损而忧虑，或是受到个人问题的干扰，交易表现都会受到影响。你不能因这些东西分心。杰出交易者不会让这种情况发生，否则就会暂停交易，直到一切都恢复正常为止。如果交易者知道如何协调内心冲突，操作绩效就能够慢慢提高。不要把精力浪费在没有意义的东西上，尽量从积极的角度思考，设想自己是最顶尖的交易者。不妨问自己：“碰到这种情况，杰出交易者会如何处理？”你必须诚实面对自己，做正确的事情。</p><p>假定你发现自己变得顽固，期待某个仓位能够成功，或按照已经持有的头寸立场评估行情。在这种情况下，你应该假装自己完全没有任何仓位，从非常客观的角度判断行情发展。这么做以后，如果你认为应该做空，但实际上却持有多头仓位，就应该立即出场。不论你如何期待，都不可能扭转市场的走势。</p><p>有些东西是你必须特别小心的，包括期待、贪婪、恐惧、顽固不化、懒惰与愤怒。这些都是交易失败的最主要原因，它们让你无法保持清醒头脑。很多人都愿意把失败的责任推卸给别人，认为老天特别喜欢找他麻烦。事实上，交易者自己才是造成亏损的罪魁祸首。想办法不要再孩子气，自己的责任应该自己扛。自己造成的错误，必须自己想办法解决。总是责怪别人，你绝对不可能成为最佳交易者。</p><p>如果表现不理想，不妨考虑暂停交易，让自己冷静下来，思考究竟发生了什么问题。是否因为你没有好好遵守行动计划，或者是行动计划本身有问题。不论哪种情况，如果陷入低潮，就没有必要勉强自己继续交易。休息几天，或尽量减少交易量，直到你找到原因，恢复清醒的头脑为止。</p><p>可能造成伤害的心理问题：</p><p>·出现内在冲突；</p><p>·在交易过程中，头脑不够清楚；</p><p>·认为“他们”在找你麻烦；</p><p>·期待行情会永远持续下去；</p><p>·期待行情会反转；</p><p>·固执己见；</p><p>·站在自己持有的头寸角度思考行情；</p><p>·无法控制脾气；</p><p>·基于报复心理进行交易；</p><p>·贪心；</p><p>·贪多；</p><p>·害怕自己错失机会；</p><p>·害怕回吐既有获利；</p><p>·害怕亏损太严重；</p><p>·不能止损；</p><p>·无法扣动扳机。</p><p>保持头脑清醒的办法：</p><p>·暂停交易；</p><p>·出去走走；</p><p>·从全新的立场来观察行情；</p><p>·认赔后重新入场；</p><p>·设想自己遨游于市场；</p><p>·回归到最根本的层面；</p><p>·检讨交易计划；</p><p>·务必准备资金管理计划；</p><p>·严格遵守计划；</p><p>·像专业交易员一样思考；</p><p>·不要再期待，采取实际的行动；</p><p>·设定务实目标；</p><p>·寻找专业人士帮助；</p><p>·采用催眠方法；</p><p>·瑜伽运动；</p><p>·到健身房运动。</p><p>值得提醒自己的一些问题：</p><p>·如果没有任何仓位，我会怎么做？</p><p>·我是否很容易发脾气？</p><p>·我是否会变得情绪化？</p><p>·我是否让个人问题影响交易？</p><p>·我如何应付连续亏损？</p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;《高概率交易》第5部分三章内容，分别是自律规范、过度交易的威胁和交易时保持清醒&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="E.读书汇" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B1%87/"/>
    
    <category term="《高概率交易》" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B1%87/%E3%80%8A%E9%AB%98%E6%A6%82%E7%8E%87%E4%BA%A4%E6%98%93%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
