<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>云端夜市</title>
  
  <subtitle>生活就像一盒巧克力</subtitle>
  <link href="http://kisma77.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://kisma77.github.io/"/>
  <updated>2023-04-11T07:20:09.828Z</updated>
  <id>http://kisma77.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>kisma</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>4.11着魔了，狂操作，大亏1700！</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230411151212-54282837.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230411151212-54282837.html</id>
    <published>2023-04-11T07:12:12.000Z</published>
    <updated>2023-04-11T07:20:09.828Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天着魔了，凸(艹皿艹 )，竟然交易了50多笔，大亏1700多</p><span id="more"></span><p>胡乱交易、高频进出！</p><p>我要学习每日交易心理训练！</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/11/ppLX9Z6.md.png" alt="ppLX9Z6.md.png"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/11/ppLXSqx.png" alt="4.11账户规模"></p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天着魔了，凸(艹皿艹 )，竟然交易了50多笔，大亏1700多&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>每日交易训练第1章</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230411142529-990fd482.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230411142529-990fd482.html</id>
    <published>2023-04-11T06:25:29.000Z</published>
    <updated>2023-04-11T07:20:09.831Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本章探讨的是关于改变的研究与方法，并研究如何充分利用一些很好的结论。训练是为了做出改变，而不是等待改变。训练就是承诺改变自己的生活,改变自己的交易。</p><p>首先，来学习改变的过程和实践。</p><span id="more"></span><h2 id="第001课-下决心做出改变"><a href="#第001课-下决心做出改变" class="headerlink" title="第001课 :下决心做出改变"></a>第001课 :下决心做出改变</h2><p>有些人不满足于现状 ,他们清楚按部就班走下去会是什么样 子,他们渴望在平凡的生命中超越 自己。</p><p>渴望产生了改变的想法。我们渴望改变生活。只要做出了正确 的改变，我们就能适应改变，我们就能成长。然而，我们还是常常感到困惑,因 为我们一直做同样的事 ,一次又一次犯同样的错误。</p><p>我们该等待生活来改变我们,还是主动改变生活呢? 开始改变是容易的,真正的挑战在于坚持改变。一个酗酒者要戒酒多少次才会彻底戒酒？</p><p>我们开始节食 ,开始锻炼 ,最后还是返回懒惰的生活习惯,这样的事发生了多少次?如果我们想改变,那 么可能对接下来的关键步骤还没有做好准备——如何一直保持斗志 昂扬的状态。</p><p>大部分心理学和训练方面的书都有一个缺点，这些书只是让你下决心做出改变，并没有说明如何做出改变。</p><p>这些书一开始让人们感觉良好——但是人们会发现，仅仅在一开始拥有激情是不够的, 在整个改变的过程中都需要有激情。训练不仅仅指引导人们开始改变，还要训练人们把改变变成一种习惯、一种天性。训练的关键是 让人们每天都在改变,让人们每天都自发地采用新的行为方式。 </p><p>这里涉及到情感的问题。 </p><p>多年来，作者一直想减肥，但并没有成功。2000年作者被诊断患有糖尿病，不得不改变日常饮食习惯，而且要减肥。作者意识到如果不减肥，不仅会失去健康，还会让我的妻子和孩子失望。就从那天开始他开始合理饮食，并一直坚持到了今天。他的体重已减少了36斤，血糖含量也恢复了正常。 是什么促使我改变的?多年来我不停地告诉自己要改变饮食习惯，要锻炼、要减肥，但并没有去行动。真正重要的是，<strong>在情感上体会到改变的必要性才会做出改变</strong>。我那时<strong>不仅仅是想到需要改变，而且清清楚楚地明白需要改变，能感觉到这种改变的需要</strong>。这才是关键。 </p><p>交易者也是如此。 也许你已经告诉自己要遵守规则，要轻仓交易、不在某些市场状况下或某个时段内交易。即使这样，你还是会犯同样的错误并亏钱，你感到很沮丧，这和我想减肥时的情况一样。因为你的体会不深刻，所以你的尝试是失败的。 成败心理疗法认为情感体验才能让人下定决心做出改变。一个人站在镜子前鼓励 自己,自 我肯定,给 自己打气,其实都是没有效 果的。爱人的真挚认可更能加深 自信。不可否认,你可以告诉 自己 你很能干,但在面对挑战的情况下获得的成功却会带给你持久的自 信。欢乐和痛苦加深了我们的情感体验,所 以我们要追求可以提高 生活质量的事物,并避免给我们带来伤害的事物。如果一个人有比 较深的情感体验,他就能坚持改变。</p><p><code>改变的敌人是恢复原样：放弃改变，恢复到以前的没有成果的思考与行为方式。没有情感作为动力，人们就会恢复原样。</code></p><p>现在你还要努力成为一名交易者吗?无论今天是否赢利,你愿 意把今天作为一次学习和提升 自己的机会吗?如果你愿意,你需要 为今天制订一个目标。从哪个方面开始着手呢:加强优点?改正缺 点?重复昨天正确的事?避免昨天错误的事? </p><p>第一步是设定目标 ,这一步很重要。如果我们不知道实现理想 的具体步骤,我们就不能改变 自己。</p><p>第二步是把你的目标写下来, 或大声念出目标并用录音机录下来,第二步也很重要。第二步能加 强你做出改变的欲望。但是你的目标真的凝聚了你的情感吗?你的 目标真的会让你做出改变吗? 设定 目标的秘诀在于让你的目标具有情感动力。如果你的目 标只是你想要的事物,当 你渐渐失去兴趣时,你就放弃了目标。如 果你的目标是一种强烈的需求,就像我迫切地需要改变饮食习惯一 样,目标就会成为你的原则和焦点。只是想要成为一名更好的交易 者,并不会真的让你成为更好的交易者。只有强烈的欲望才能让你 训练自己以获得成功。 </p><p>请这样做一个练习：</p><p>开始交易前,放松地坐下,以舒服缓慢的 节奏深呼吸。尽可能生动逼真地想象你要开始交易了,你在屏幕上 观察市场波动,跟踪市场,你准备好了交易思路。然后开始想象: 想象 自己通过行动来实现 目标。如果 目标是控制仓位大小,生动逼 真地想象 自己的交易量是合适的;如果目标是在回调后做多,想象自己耐心等待回调 ,然后进行了交易。通过这种想象,你就能找到实现目标时的自豪感。请享受实现理想所带来的喜悦,让自已为所取得的成就感到骄傲。 你不但要有目标,还要体验到自己有能力实现 目标 ,这点很重要。心理学家称之为自我效能。如果你认为 自己能成功并能感受到 成功的喜悦,那你极有可能会成功。你不必想象 自已赚了很多钱, 把这作为一天的自标是不现实的。当你发挥了自己的潜能,做了一 笔很赚钱的交易时,你可以想象自己掌握了交易,拥有了自豪感。</p><p><code>当我们认识到自己有效能、有能力做出改变时，我们就有可能坚持改变自己。</code></p><p>很多交易者只有在经历令人痛苦的亏损后 ,才 开始 自我训 练。根据我的判断,这里的理由与我的经历相似:对后果的极端恐 惧——强烈的不想毁掉 自己生活的感觉——驱使我改变饮食习惯。 同理 ,交 易者亏损大量资金之后,他们绝对不想再大亏了。他们能 很好地交易,不是因为他们说服 自已遵守纪律,而是因为他们感受 到了缺少纪律造成的情感动力。 与积极思维不同,恐惧感也有其用途。很多酗酒者能戒酒成功 是因为他们对酒后的痛苦感到恐惧。是情感促使了改变。 通过想象,你能产生强大的情感体验——促使 自己改变——每 天都要这么做。这样你就会坚持改变 自己了。关键是要把情感动力 融于你的目标中。你的任务就是将 日记中死气沉沉的目标转化为生 动活泼的大脑画面。在交易之前,请尝试在大脑中用鲜活的画面来 展现你的目标。只设定目标是不够的,你必须去体验这个目标。</p><h2 id="训练提示"><a href="#训练提示" class="headerlink" title="训练提示"></a>训练提示</h2><p>对于你的每个目标,都要提前想到它的反面情况。生动逼真 地想象如果你没有坚持改变,后果如何。你要再次体验没有 做出改变的结果以加深印象。当你在设定目标的时候考虑到 了反面情况带来的后果,你就能将恐惧转变为动力。如果你 害怕错误行为带来的危险,你就会尽量避免发生这样的危 险。如今我的饮食很合理,恐惧已成为我的朋友。</p><h2 id="阅读收获"><a href="#阅读收获" class="headerlink" title="阅读收获"></a>阅读收获</h2><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;本章探讨的是关于改变的研究与方法，并研究如何充分利用一些很好的结论。训练是为了做出改变，而不是等待改变。训练就是承诺改变自己的生活,改变自己的交易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，来学习改变的过程和实践。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="E.读书汇" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B1%87/"/>
    
    <category term="《每日交易训练》" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B1%87/%E3%80%8A%E6%AF%8F%E6%97%A5%E4%BA%A4%E6%98%93%E8%AE%AD%E7%BB%83%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.10 夜盘帮券商打一晚上临工</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230410234047-63d65d1c.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230410234047-63d65d1c.html</id>
    <published>2023-04-10T15:40:47.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:12:18.174Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不截图回看自己的交易，根本意识不到如此狂魔般的交易频率！交了69的佣金，白白自带水电给商圈打了一晚上的工。</p><span id="more"></span><p><a href="https://imgse.com/i/ppqjHJg"><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/11/ppqjHJg.md.png" alt="ppqjHJg.md.png"></a></p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;不截图回看自己的交易，根本意识不到如此狂魔般的交易频率！交了69的佣金，白白自带水电给商圈打了一晚上的工。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>“某某人”统计学</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230410232047-29884731.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230410232047-29884731.html</id>
    <published>2023-04-10T15:20:47.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:06:19.559Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>心理学家把类似老乔抽烟却活了80多岁，而不是早早死于肺癌的故事称为“某某人”统计学的运用：由于某些人知道与某个成熟的统计学趋势相左的“某某人”的例子，就会质疑这个趋势。</p><span id="more"></span><h2 id="“某某人”统计学"><a href="#“某某人”统计学" class="headerlink" title="“某某人”统计学"></a>“某某人”统计学</h2><p>大部分公众都能意识到，医学的许多结论都采用的是概率趋势而非绝对确定性的表述。吸烟会导致肺癌并诱发其他健康问题，相关的医学证据汗牛充栋。</p><p>但每个吸烟者都会得肺癌吗？所有戒烟者都解除了患肺癌的风险吗？</p><p>大多数人都不会认为这些推论能够成立。吸烟很大程度上增加了患肺癌的概率，但并非绝对。</p><p>医学能够以很大的把握告诉我们，吸烟群体中的人比与之相似的非吸烟群体中的人更容易死于肺癌，但不能告诉我们是哪一些人会死，这种关系就是概率，它并不适用于所有个案。我们都知道这一点——真的知道吗？我们经常看到下面这样的场景：一个不吸烟的人引用吸烟导致肺癌的统计数据，试图说服一个瘾君子戒烟，所得到的结果仅仅是对方的反唇相讥：“嘿，走远点儿！你看那个铺子里的老乔，他从16岁开始，每天要吸三包烟！现在他已经81岁了，看上去还很硬朗！”人们对此可能作出的推断显而易见——就是这一个特例已经推翻了吸烟和肺癌之间的关系。<br>令人吃惊和沮丧的是，这种反驳手段屡试不爽。通常情况是，每当个别个案被用来证明概率趋势是无效的时候，很多人都常常点头表示赞同，这反映出他们没有正确理解统计规律的本质。如果人们认为一个特例就可以让一个规律失效，他们一定认为这个规律应该在任何情况下都适用。<br>简而言之，他们错误理解了概率定律的性质。即使是最强的趋势也会有少数的“特例”与之相悖。就拿吸烟的例子来说，活到85岁的人中只有5%是吸烟者。或者从另一角度来看，活到85岁的人中有95%属于从不吸烟者，或在一段时期内吸烟但最终戒断者。连续从未间断地吸烟会显著地缩短寿命，然而也有少数吸烟者活到了85岁。<br>心理学家把类似“老乔”的故事称作“<strong>某某人”统计学的运用：由于某些人知道与某个成熟的统计学趋势相左的“某某人”的例子，就会质疑这个趋势</strong>。例如，我们经常听到类似的话——“你是说服务业的就业机会 正在扩大而重工业中则在缩小？这不对，我就知道‘某某人’上周四在一 个钢铁厂找到了一份工作”；“你说与30年前相比，家里的孩子少了？少胡扯！隔壁的年轻夫妇已经有了3个小孩，但他们还不到30岁”；“你说通常孩子都会倾向于信仰他们父母所信仰的宗教？但据我所知，我的一 个同事的孩子就在前几天改信了另一门宗教。” </p><p>当我们面对和过去持有的观念相矛盾同时又是强有力的证据时，无 所不在的“某某人”总是会立刻跳出来否定这些统计规律。因此，我们可 以说，实际上人们知道的不少，他们只不过顺手把“某某人”当成一种工 具，把与他们观念相悖的事实否决掉而已。然而，研究人类决策和推理 的心理学家们的研究结果表明，人们之所以使用“某某人”，不只是由于 它是一个有用的辩论手段。相反，这一错误的争论模式之所以被应用得 如此频繁，主要在于人们不知道如何处理概率信息。决策心理学的最新 研究发现，概率推理可能正是人类认知的阿喀琉斯之踵。</p><h2 id="概率推理以及对心理学的误解"><a href="#概率推理以及对心理学的误解" class="headerlink" title="概率推理以及对心理学的误解"></a>概率推理以及对心理学的误解</h2><p>由于人们在运用概率信息方面存在问题，导致心理学的研究结果常 常被误解。我们都理解“男人比女人高”是一个概率趋势的陈述，并不会 因为有一个特例（某个男人比某个女人矮）就认为这一陈述是错的。很 多人也能以同样的方式来理解“吸烟可以导致肺癌”的陈述（尽管对于那 些不愿相信吸烟会导致其丧命的瘾君子们来说，“老乔”可能还是有说服 力的），然而，与之相似的有关行为趋势的概率表述却引发了广泛的猜 忌，而且常常是“某某人”刚一露头，这种概率表述便被人们抛弃了。很 多心理学教师在讨论某些行为之间关系的证据时，都往往得到同样的反 应。例如，教师可以呈现如下的事实：儿童的学业成绩和家庭的社会经 济地位及父母的教育水平相关。但这个事实常常会遭到至少一个学生的 反对，他会说，他有一个朋友是国家优秀奖学金获得者，但是他的父亲 只是中学毕业。甚至那些理解吸烟—肺癌例子的人，对这一问题的态度 也变得摇摆不定了。</p><p>人们从没想到过要用“某某人”的论据来反驳医学和物理上的发现， 却习惯于用之驳斥心理学的研究结果。大多数人能理解医学科学提出的 治疗、理论及事实是概率性的。例如，他们理解一种药对一组病人来 说，并不是对他们个个都有疗效，而且医学也经常不能事先告诉我们， 该药会对哪些病人有疗效。通常可以说，100个病人接受某治疗方案， 100个病人不接受任何治疗，在一段时间之后，接受治疗的这100个病人 总体来说会比不接受治疗的100个病人的病情好转一些。我一直服用一种叫做舒马曲坦的药物以缓解偏头痛。说明书上的信息告诉我：“控制研究证明，在一个特 定的剂量水平上，57%的服用此药的患者在2小时内得到症状缓解。”我 就是那幸运的57%中的一个，但是制药公司和我的医生都不能保证我不 会是那不幸的43%。药物并不是对每个患者都起效的。没有人因为这个 并非在所有情况下都适用的概率表述，就怀疑这一治疗的价值。许多心 理学的研究结果及心理治疗的效果也存在类似的情况。然而，一旦心理 学研究结果和心理治疗效果不能在所有情况下都适用，就常常会引起人 们对心理学产生极大的失望和蔑视。一旦面对心理学的话题，人们常常 忘记一个最基本的原则，那就是知识不需要完全确定后才是有用的—— 即便某些知识不能预测个体的具体情况，但如果能对群体的总体趋势有 预测能力，也是非常有益的。基于群体的特征所作的结果预测常常被称 为总体统计数字或统计预测。</p><p>想想看，当一个不健康的人去看病，医生说除非他进行锻炼和改变 饮食习惯，否则会有很高的风险发作心脏病。我们不会因为医生没有告 诉这个人“如果不改变饮食习惯，他将于2014年9月18日心脏病发作”， 而认为医生的信息是无用的。我们容易理解该医生的预测是概率性的， 并不能达到那种精度。同样，当地质学家告诉我们，某地区在未来30年 发生一场震级为8.0或更大地震的可能性为80%时，我们不会因为他们没 有说“2016年7月5日就会有地震发生在这里”而贬低其知识。科学作家伊丽莎白·柯尔伯特讲述了一群杰出的气象学家 如何为了教育公众而在他们的网站上贴出一篇文名为“新奥尔良会不会 是第一个由于人类造成的气候变化而被毁灭的美国城市”的文章，他们 指出标题的问题完全是错误的。他们说“全球变暖和单独一次的飓风 （或干旱、炎热、洪水）没有任何关系，只和大的数据模式有关”（p. 36）。</p><p>当学校心理学家推荐一个针对学习障碍儿童的训练计划时，显然是 在作概率预测——该训练能使这些儿童有较大的可能性获得好成绩。当 一个临床心理学家推荐一个针对有自我伤害行为的孩子的计划时，情况 也与之类似。心理学家判断如果按计划进行治疗，会有较高的概率获得 一个很好的结果。但是不同于心脏病发作和地震的例子，心理学家常常 要面对诸如“但我的孩子何时能达到某一年级的阅读水平”或“他在这个 治疗计划中要待多久”这类问题。这些问题都是无法回答的，正如地震 和心脏病何时发生也是无法回答的一样，因为针对所有这些问题——心 脏病发作、学习障碍儿童、地震以及自我伤害的儿童——所作的预测都 是概率性的。</p><p>出于这些原因，全面认识概率推理对理解心理学至关重要。耐人寻 味而又颇具讽刺意味的是，心理学很可能是人们不能进行统计思维的最 大受害者，然而在所有学科中，心理学是对人类概率推理能力研究最多的学科。</p><h3 id="对概率信息的不充分利用"><a href="#对概率信息的不充分利用" class="headerlink" title="对概率信息的不充分利用"></a>对概率信息的不充分利用</h3><p>在心理学领域中，有一个已经被反复证实的发现，那就是一个具体事件的信息往往可以完全击败较为抽象的概率信息。忽视概率信息的例子比比皆是，而且并不仅仅局限于缺乏科学知识的外行人。这有一个连有经验的医生都容易做错的问题：如果在每1000人中有1人携带艾滋病病毒（HIV），再假设有一种检查可 以百分百地诊断出真正携带该病毒的人，最后，假设这个检查有5%的 阳性误诊率。也就是说，这项检查在没有携带HIV的人中，也会错误地 检测出有5%的人是病毒携带者。假设我们随便找一个人来进行这项检 查，结果呈阳性反应，表明此人为HIV携带者。假定我们不知道这个人 的患病史，那么他真的是HIV携带者的概率是多少呢？ </p><p>普遍的回答是95%，正确的答案是约2%。医生们过分高估了阳性结 果表示患病的概率，因为他们一方面过分重视个案信息，另一方面又忽 视了基础比率信息，从而过高地估计了阳性检测结果所真正代表的患病 概率。稍稍进行逻辑推理就可以说明基础比率对概率的重要作用。1000 个人当中只有1人是真正的HIV阳性者。如果另外999人（不患病）也进 行了此项检查，由于这一检查有5%的虚报率，他们当中将有接近50人 （999乘以0.05）会被检查出携带这种病毒。这样一来，呈阳性反应的 人就会是51个。因为在这51个人当中，只有1人是真正的HIV阳性者， 此人确诊得病的概率其实只接近2%。简而言之，基础比率就是绝大多 数人没有携带这种病毒（病毒携带者只有千分之一）。这个事实和确定 的虚报率综合考虑，就能使人确信，在绝对数量上，大部分呈阳性反应 的人并不携带这种病毒。 </p><p>尽管大多数人很快就意识到了以上概率逻辑的正确性，但他们最初 的直觉反应却是忽视基础比率，并过分看重临床检测的证据。简单来 说，事实上人们知道什么是对的，但却本能地做出了错误结论。心理学 家把这类问题称为认知错觉。在认知错觉中，即使人们知道正确答案，他们也会由于问题的问法不同而做 出错误的结论。 </p><p>在这一问题里，个案证据（实验室的研究结果）好像是摸得着的、 具体的，而概率证据则好像是摸不着、不确定的。当然，这种理解是错 误的，因为个案证据本身一定是概率性的。一项临床检验会以一定的概 率对疾病作出误诊。上述情境就是一个例子，要想做出正确的决策，就 必须结合考虑两种概率——对个案证据作出正确或错误诊断的概率（即 95%或5%）和过去经验所提供的先验概率（也叫基础比率）。整合这些 概率的方法有的是正确的，也有的是错误的，并且时常是错的——特别 是当个案证据给人一种很具体的错觉时（请回忆在第4章所讨论的鲜活 性问题），人们往往会以错误的方式来整合信息。 </p><p>上面HIV的例子也说明，当解释测试结果的时候要注意假阳性率。 在例子中，较大的假阳性率（5%）和HIV很低的基础概率（只有千分之 一）相结合导致了以下结果：检验出阳性的人没患病的可能性要比患病 的可能性高。假阳性问题在诊断测验中非常受重视，尽管在医学上治疗 和诊断上有巨大的进步，但是临床测验还是存在高假阳性率。在一个针 对3000名老人的研究中，发现在进行前列腺、肺、结直肠癌的筛选测试 后，超过三分之一的男性都出现假阳性的结果。这项测验表明，当他们 没有癌症的时候，被测出了癌症。 </p><h3 id="样本大小信息的误用"><a href="#样本大小信息的误用" class="headerlink" title="样本大小信息的误用"></a>样本大小信息的误用</h3><p>请大家思考下面两个由特维斯基和卡尼曼提出的问题。</p><p>1.一个小镇里有大小两所医院。在大医院里，每天大约有45个婴儿 出生；在小医院里，每天大约有15个婴儿出生。如你所知，大约有50% 的婴儿是男孩，但具体的百分比每天都不一样，有时候高于50%，有时 候低于50%。每一所医院都记录了一年内出生的男婴比例高于60%的天 数。你认为哪一所医院记录的天数多？<br>a. 大医院；<br> b. 小医院；<br>c. 基本一样。 </p><ol start="2"><li>假设一个容器里装满了球，其中有2&#x2F;3是一种颜色，其余1&#x2F;3是另 一种颜色。一个人从中拿出5个球，发现有4个是红色的，1个是白色 的。另一个人从里面拿出20个球，发现有12个是红色的，8个是白色 的。哪一个人会更自信地认为这个容器里有2&#x2F;3的球是红色的、1&#x2F;3的球 是白色的，而不是有1&#x2F;3的球是红色的、2&#x2F;3的球是白色的？这两个人会 给出什么样的概率呢？</li></ol><p>对于第一个问题，大多数人回答“基本一样”。剩下的人则一半选择 大医院，一半选择小医院。但正确的答案是小医院，所以接近75%的被 试都给出了错误答案。答错是由于人们没有认识到样本大小在这个问题 中的重要性。当其他因素保持不变时，较大的样本总是能够更精确地估 计出总体的真正数值。也就是说，在任何一个指定的日子，大医院由于 有较大的样本，男婴出生的概率更趋近于50%。相反，小的样本总是倾 向于距离总体平均值比较远。因此，小医院将会有更多的天数记录了与 总体平均值相矛盾的男婴比率（60%，40%，80%，等等）。 </p><p>在回答第二个问题时，大多数人认为5个球的样本提供了更令人信 服的证据，能证明这个容器里的球大多数是红色的。事实上，概率恰恰 与之相反。对5球样本来说，坛里大部分为红球的概率是8:1。而在20个 球的样本中，这个几率是16:1。尽管在5个球的样本中，抓出红球的比 例较高（80%:60%），但考虑一下，另一个样本的大小是其4倍，因此 对球的比例能够做出更为精确的估计。然而，大部分被试被5球样本中 红球有较高的比例给迷惑了，而没有充分考虑到20个球的样本具有更大 的可信度。</p><p>这两个例子证明了有关样本量的一个非常有用的原则：样本越小， 产生极端值的可能性就越大。心理学家丹尼尔·卡尼曼（2011）向我们 举了一个例子，在因果研究中如果不能应用这一原则，只能使我们白费 劲。他指出，美国一项关于3141个地区的研究发现，肾肿瘤发病率最低 的基本上是人口稀疏的乡村地区。卡尼曼（2011）指出，这很容易产生 一个因果理论去解释为什么会这样：“乡村干净的生活环境没有空气污 染、没有水污染、食物没有食品添加剂。”（p.109）这个因果理论唯一 的问题是，它没有解释在相同研究中的另一个发现：肾肿瘤发病率最高 的地区也通常是人口稀疏的乡村地区！如果我们最初知道的是后一结 果，我们开始可能会作出这样的解释：乡村的人抽更多的烟、喝更多的 酒、有更高脂肪的饮食习惯。但是这个解释以及低发生率的解释都不准 确。这就是我们之前讨论的医院例子的现实版，人口稀少的乡村地区是 一个小样本，因此必然会产生各类极端值——极端高值和极端低值。 </p><p>许多人无法理解到他们所处的情境都涉及样本量。也就是说，他们 很难认识到他们处理的是样本，而不是全部实体。无法意识到这一点会 导致忽略这样一个事实：样本测量受到取样误差的影响。例如，你的医 师给你验血，从你身上取走的血是一个样本，并且对它而不是你整个血 液系统进行检验。假设这个样本代表了你的整个血液系统，但是假设是 概率性的，并且只是或多或少是真实的。这其中会产生一些误差，由于测试不能测试全部的血液系统，因此样本中的细胞以及成分性质必定会 和绝对真实有所偏离。简言之，你的医师是基于你很小的血液样本而作 出了有关你血液全部成分的推断。 </p><p>肿瘤的活体组织切片检查也与之类似。由于活组织切片只是更大肿 瘤上的一个小样本，因此也存在误差。医学作家塔拉·克-波普（Tara Parker-Pope, 2011）在讨论疑似前列腺癌的活体组织切片时告诉我们， 常规的活组织切片样本只有前列腺的千分之一点三。她提出证据表明在 20%的样本中会发生阶段和等级方面的错误。关键是要认识到，在进行 行为测量时也是一样的。我们经常用一个小样本代表一个大得多的群体 的行为。 </p><p>在不同领域中进行证据评估时需要遵守的一条基本原则，就是认识 到样本规模对信息可信度的影响，这对于理解行为科学的研究结果尤为 重要。不管我们是否意识到，我们会对较大的群体持有一些普遍的看 法。我们很少察觉到，我们最坚定的信念是建立在多么脆弱的事实基础 之上。把对几个邻居和同事的观察以及在电视新闻上看到的一些趣闻轶 事放在一起，我们就迫不及待地要对“人性”或者“美国人”发表见解。</p><h3 id="赌徒谬误"><a href="#赌徒谬误" class="headerlink" title="赌徒谬误"></a>赌徒谬误</h3><p>请回答下面两个问题： </p><p>问题A：想象一下你在掷一枚普通的硬币（硬币出现正面和反面的 概率各占50%），已经连续出现了5次正面。对于第6次，你认为 </p><p>_______出现反面的概率比正面要大</p><p> _______出现正面的概率比反面要大</p><p> _______正面和反面出现的概率一样大 </p><p>问题B：玩老虎机的时候，赢钱的机会是1&#x2F;10。茱丽头3次都赢了。 她下次赢的几率是____分之______ ？</p><p>这两个问题是为了检测你是否容易出现所谓的赌徒谬误——即倾向 于将过去事件和未来事件之间联系起来，而实际上两者是独立的。两个 结果是相互独立的，一个事件的出现不会影响另一事件出现的概率，大 多数机遇游戏都具备这种性质。例如，幸运轮盘的数字与之前的数字无 关。轮盘数字一半是红的，另一半是黑色的（为简化起见，我们将忽略 绿色的零和双零），所以对任意一次旋转来说，出现红色的概率均等 （0.50）。然而在连续5~6次出现红色数字之后，许多投注者转投黑色，因为他们认为现在黑色更有可能出现。<strong>这就是赌徒谬误：明明是独 立事件，却认为先前的结果会影响下一结果出现的概率</strong>。在这种情况下，投注者错在他们的信念。轮盘并不记得先前发生过什么。即使连续 出现15个红色数字，红色数字在下轮出现的概率仍然是0.50。 </p><p>在问题A中，有些人认为在5次出现正面之后，反面更可能出现。 他们这么想就陷入了赌徒谬误。正确的答案是，正面和反面在第6次中 出现的可能性一样大。同样，对问题B任何非1&#x2F;10的回答都落入了赌徒 谬误。 赌徒谬误不仅限于没有经验的赌徒。研究表明，即使是那些一周赌 20小时的资深赌徒，仍然表现出赌徒谬误。事实上，研究表明，正在接受赌博脱瘾治疗的个体比对照组更 相信赌徒谬误。 </p><p>重要的是我们要认识到，这一谬误不仅限于赌博游戏，它还存在于 任何概率起着重要作用的地方。换句话说，它几乎无处不在。婴儿的基 因构成就是一个例子。心理学家、医生和婚姻顾问常常遇到一些已有两 个女孩的夫妇，他们正计划要生第三个孩子，因为“我们想要个男孩， 这回一定是个男孩”。这就是赌徒谬误，在生了两个女孩之后生男孩的 概率（接近50%）和生第一个孩子时完全一样。生了两个女孩不会增加 第三个孩子是男孩的概率。</p><p>赌徒谬误来源于对概率的诸多错误认识。其中一个错误认识就是， 如果一个过程真正是随机的，就不可能出现重复同一结果或某种模式的 序列，哪怕是一个不起眼的随机事件（例如，掷6次硬币）。人们习惯 性地低估了重复（正正正正）或某种模式（正正反反正正反反正正反 反）在一个随机序列中出现的可能性。正因为如此，人们在模拟一组真 正的随机序列时，常常适得其反地产生出一个很少出现重复和某种模式 的排列。这是因为人们往往会错误地让可能的结果尽量轮流出现，以为 这样才称得上是随机抽样，这无疑破坏了真正的随机排列中可能出现的结构。 </p><p>那些声称自己有通灵能力的人可以轻而易举地利用人们的这一错 觉。大学心理学课上常会进行这样一种演示，老师让一名学生准备200 个数字的排列，这200个数字从1、2、3这三个数字中随机重复抽取。完 成之后，不要让老师看到。接下来，让这名学生全神贯注于他写的第一 个数字上，老师则来猜这个数字是什么。当老师说出他的猜测之后，这 个学生再向全班同学及老师公布正确的答案。有人记录猜对的次数，直 至猜完这200个数字。在实验开始之前，这个老师声称有通灵能力，可 以在实验过程中用读心术来证明“通灵能力”的存在。通常在展示之前， 老师会先问班里的学生，他猜测的成绩要达到多少——也就是“猜中”的 百分比是多少才算是能证明他确实有通灵能力。这时，通常都会有一个 修过统计课程的学生回答说，因为纯粹随机的猜测也能猜中33%，所以 要想让别人相信他有通灵术，猜中的比例就一定要超过33%，至少达到 40%。班上大部分同学都会认同这一个观点。演示结束后，结果那位老 师猜中的比例果真超过了40%。这个结果令很多同学感到惊讶。 学生们从这一演示中领教了什么是随机性，并且知道伪装通灵能力 是多么地容易。在这个例子中，老师仅仅利用了“人们不让连续重复的 数字出现”这一事实：人们频繁地在三个数字间换来换去以制造“随机 性”。在真正的随机序列中，已经出现了三个2之后，再出现2的概率是 多少呢？其实还是1&#x2F;3, 与出现1或3的概率一样大。但大多数人在产生随 机数字时并非如此。出现一个哪怕很小的重复片断之后，人们也常常会 刻意地变换数字，力图制造一个“随机”序列。这样，在我们的这个例子 中，老师只要在每一轮猜测前，不去挑选那个学生在前一轮中挑选的那 个数字，而从另外两个数字中选一个就可以了。例如，如果那个实验中 的学生在上一轮说的数字是2, 那么老师就会在下一轮的猜测中从1或3中 任选一个。如果学生在上一轮说的数字是3, 那么老师就会在下一轮的猜 测中从1或2中任选一个。这样一个简单的把戏根本不需要什么通灵能 力，就能保证猜中的概率高于33%——高于三个数字随机猜测的准确率。 </p><p>人们总是认为，如果一个序列是随机的，那它就不应呈现有重复和 某种模式。2005年关于美国苹果公司出品的数码音乐播放器 iPod“shuffle”模式（意即“随机播放”）的争议就以一种幽默的方式证明 了这一点。此模式将下载到iPod里的歌曲以随机方式播 放。很多用户抱怨说shuffle模式并不随机，因为他们经常听到同一专辑 或同一曲风的歌曲。当然，许多心理学家和统计学家在听到这类抱怨时 只能暗自苦笑，因为他们了解我刚才提到的类似研究。科普作家史蒂芬 ·列维讲述了他经历过的类似事情。他的播放器似 乎在起初的一个小时里偏爱Steely Dan的歌！但列维明智 地接受了专家告诉他的事实：真正的随机序列，往往看起来不像是随机 的，因为人们倾向于在所有的地方看到固定模式。</p><h2 id="再谈统计与概率"><a href="#再谈统计与概率" class="headerlink" title="再谈统计与概率"></a>再谈统计与概率</h2><p> 以上列举的涉及统计推理理解中出现的错误，仅为冰山一角，有可 能阻碍人们正确理解心理学。有兴趣的读者可以阅读由吉洛维奇、格里芬和卡尼曼编写的《启发式和偏见：直觉判断的心理学》，它在这一方面提供了比较完整而详细的描 述。卡尼曼的《思考：快与慢》包含 了对这方面的理念的指导（对没有受过任何数学训练的初学者尤其适 用）。此外，还有哈斯戴和达维的《不确定世界的理性选择》和拜农的《思考和抉择》以及尼克尔森的《认知和几率：概率推理的心理学》。</p><p>这里所讨论的概率思维具有重大的实践意义。由于没有充分运用 概率思维能力，医生们选择了效果欠佳的治疗方法；人们不能准确地评估环境风险；在法律程序 中错误地使用信息；动物不 断被捕杀，以至濒临灭绝；对病人实施了不必要的手术；有人做出了错误的财务判 断，损失巨大。 </p><p>当然，我们不可能在这里全面地讨论统计推理。我们的目的就是想强调统计对于研究及理解心理学的重要性。不幸的是，当遇到统 计信息时，我们还找不到一个放之四海皆准的规则。程式化的推理技能 不像科学思维中的其他部分那么容易获得，而是需要通过正规学习才能掌握。 </p><p>尽管很多科学家都真诚地希望一般大众能够知悉和理解科学知识， 但有时对一门学科的精通依赖于对某些信息的掌握，而对这些信息的掌 握又只有通过正规的学习才能实现。</p><p>如果说对一门学科的深入理解是一 般外行人也能随便达到的，那是一种在学术上不负责任的态度。统计学 和心理学就属于这一类学科。不精通统计和概率的人不可能成为合格的心理学家。美国心理科学协会主席莫顿·安·格恩斯巴彻从智力价值中选出了10项，她认为这 10项是通过心理学训练逐渐灌输的。10项中的4项都是数据和方法学领 域的。极具威望的APA教学奖获得者鲁迪·班杰明论述了在心理学导入课堂上应该说的内容。虽然承认在这样的课堂上必须 呈现学科上最重要的发现，班杰明认为：“从长远来看，教学生评估数 据是同等重要的。在六周后的测试中，他们不会记住负强化和惩罚的区 别，但是如果他们记住在课上讲过的对数据的批判性思维……那是我真 正希望看到的教学遗产。”（</p><p>我们当前的世界被数据和显示数字的图表充斥着。在医药、金融、 广告、新闻行业，要求我们有统计的基础，我们需要 学习对它们进行评估。幸运的是，学习心理学对具备统计直觉和洞察力有独特的作用。作家纳塔利·安吉尔（2007）在其很受欢迎的一本有关科学的重要发现的书中明确指出，概率和统计在诸多学科中处于核心地 位。该书覆盖了所有的学科，但是在他书中开头部分，确切地说是在第 2章，安吉尔介绍了理解概率和统计的重要性。 </p><p>心理学进行理论建构所依靠的实证方法和技术与统计学是如此密不可分（这一点和其他很多领域一样，如经济学、社会学和遗传 学），以至于没有一个人可以在对统计学毫无知晓的情况下精通心理学。因此，尽管这里对于统计思维介绍得相当粗略，但它的主要目的是要凸显另外一个对于理解心理学至关重要的专业领域。 </p><h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>和大多数学科一样，心理学研究所得出的是概率式的结论——大多 数情况下会发生，但并非任何情况下都发生。虽然这些结论并非是百分之百地准确（就像其他科学中的情况一样），但根据心理学研究及理论所作出的预测仍然是有用的。阻碍人们理解心理学研究的一个原因就是，人们很难用概率的术语来思考。在这里，我们讨论了几个相当精彩的研究实例，这些例子表明，大多数人如何与概率推理背道而驰： 当人们遇到具体的、具有鲜活性的证据时，就把概率信息抛到一边了。 他们没有考虑到，较大的样本能够提供对于总体数值更为精确的估计。 最后，人们表现出赌徒谬误（把原本无关的事件看成是有联系的）。赌徒谬误源于一个更为普遍的倾向：未能认识到偶然性 在决定结果时所起的作用。</p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;心理学家把类似老乔抽烟却活了80多岁，而不是早早死于肺癌的故事称为“某某人”统计学的运用：由于某些人知道与某个成熟的统计学趋势相左的“某某人”的例子，就会质疑这个趋势。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="A.认知思维" scheme="http://kisma77.github.io/categories/A-%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/"/>
    
    <category term="心理学" scheme="http://kisma77.github.io/categories/A-%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E6%80%9D%E7%BB%B4/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.10今天去医院做胎心监护</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230410145227-a601fe3a.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230410145227-a601fe3a.html</id>
    <published>2023-04-10T06:52:27.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:10:27.555Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上午去北京医院做胎心监护，媳妇拍了检查的视频，里面滴滴的叫，哈哈看得听得我心里美滋滋的。</p><span id="more"></span><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/10/ppqkclT.png" alt="宝宝胎心监护检查"></p><p>检查回来就待着，小小做了两笔，赚了600多块钱。<img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/10/ppqkGfP.png" alt="4.10账户70730"></p><p>昨晚没睡好，今天一天都困。</p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;上午去北京医院做胎心监护，媳妇拍了检查的视频，里面滴滴的叫，哈哈看得听得我心里美滋滋的。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不定期梳理大脑里的一些东西</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230409231013-ab1b8bed.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230409231013-ab1b8bed.html</id>
    <published>2023-04-09T15:10:13.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:07:33.842Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们的大脑就像电脑——事实上电脑是模仿人脑做出来的机器。我们每天看到的、听到的等信息储存在意识硬盘里，日积月累，信息就会变得杂乱无章。</p><span id="more"></span><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/09/ppbBVg0.png" alt="电脑硬盘整理" style="zoom:45%;"><p>有些东西需要静下来梳理，不然永远都是乱码。</p><p>有些东西即便梳理不出头绪，那也好过毫无章法堆积在内心。</p><p>我试图整理一下大脑里的信息，如同整理电脑硬盘里的文件一样，而资料整理的外在形式可以简化为下面这棵“逻辑树”，彼此独立却又彼此关联。</p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/09/ppbB881.jpg" alt="资料整理的逻辑树" style="zoom:50%;"><p>待续</p><p><img src="https://xqimg.imedao.com/1876a1a2a2163073fe3b9845.png!raw.jpg" alt="决策树"></p><h2 id="关于“关键点”"><a href="#关于“关键点”" class="headerlink" title="关于“关键点”"></a>关于“关键点”</h2><p><img src="https://xqimg.imedao.com/1876a1a4c4761a03fdff4e7c.gif!raw.gif" alt="频率"></p><h2 id="关于“投资”"><a href="#关于“投资”" class="headerlink" title="关于“投资”"></a>关于“投资”</h2><h2 id="关于“健康”"><a href="#关于“健康”" class="headerlink" title="关于“健康”"></a>关于“健康”</h2><h2 id="关于“人生”"><a href="#关于“人生”" class="headerlink" title="关于“人生”"></a>关于“人生”</h2><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我们的大脑就像电脑——事实上电脑是模仿人脑做出来的机器。我们每天看到的、听到的等信息储存在意识硬盘里，日积月累，信息就会变得杂乱无章。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.09 周日除了吃饭看电视剧啥也没干</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230409223143-a64e1be9.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230409223143-a64e1be9.html</id>
    <published>2023-04-09T14:31:43.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:10:21.067Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>MD，除了吃饭、看电视剧啥也没干。</p><p>浪费生命啊</p><span id="more"></span><p><img src="https://picx.zhimg.com/80/v2-07bfb5734478ee376ba764b260fe7ee1_r.jpg" alt="春回大地"></p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;MD，除了吃饭、看电视剧啥也没干。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浪费生命啊&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.08周六逛龙潭中湖公园</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230408201159-6a8e48e2.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230408201159-6a8e48e2.html</id>
    <published>2023-04-08T12:11:59.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:10:15.674Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天周六，我们去姐姐家吃午饭，岳母烙的油饼，很香，吃完后和姐姐一家去逛了龙潭中湖公园，岳父岳母在家没去。</p><span id="more"></span><p>公园位于龙潭湖公园马路对面，原北京游乐园，我们坐8路公共汽车几站地就到，这个园原来是北京游乐园，2010年停止营业后，经过改造，现在变更为‘龙潭中湖公园’，对老百姓免费开放，扫二维码登记即可入园。</p><p><img src="https://youimg1.c-ctrip.com/target/0102x120009362pto06D1_W_1024_0_Q90.jpg" alt="公园正门"></p><p>正门这图是我网上找来的，今天去的时候我没拍到正门。</p><p>下面几张是我自己拍的。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHl6hQ.jpg" alt="龙潭中湖公园1"></p><p>这个摩天轮是公园地标了，不过现在已”不营业”了<img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHlD78.jpg" alt="龙潭中湖公园2"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHlsAS.jpg" alt="龙潭中湖公园3"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHlgpj.jpg" alt="龙潭中湖公园4"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHlytg.jpg" alt="龙潭中湖公园5"></p><p>近处的摩天轮和远处的中国尊</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHlWXq.jpg" alt="龙潭中湖公园6"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppHl4BV.jpg" alt="龙潭中湖公园7"></p><p>俩外甥园中用草串起来当“车”玩，我借机给外甥女说你们真棒，咱中国的甲骨文里的‘车’字就跟你们做的‘车’很像。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/ppH3wo8.jpg" alt="用草串起来当“车”玩"></p><p><img src="https://5b0988e595225.cdn.sohucs.com/images/20181223/5ab9af92f06a4a4ab258ba65abefb6e5.jpeg" alt="甲骨文中的‘车字’"></p><p>下午回来后俩外甥（曦曦和诺诺）跟着我们回家，玩了一会儿后我们又一起送回去，顺便蹭饭。哈哈</p><p>不过媳妇吃面血糖升得高，我在家里给煮好了意大利面带过去，也不远，穿过一个小区就是姐姐家。</p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天周六，我们去姐姐家吃午饭，岳母烙的油饼，很香，吃完后和姐姐一家去逛了龙潭中湖公园，岳父岳母在家没去。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4月第一周：回血2872元，重上7万元</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230407230200-9a99b2b7.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230407230200-9a99b2b7.html</id>
    <published>2023-04-07T15:02:00.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:12:43.690Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今晚夜盘赚了200块钱，哈哈。蚊子肉。</p><p>本周[4&#x2F;3-4&#x2F;7]期间有清明节，停盘一个白天交易日和一个夜盘交易日，只有四天交易。</p><p>4月3号夜盘收盘时账户本金为￥67394.00，</p><span id="more"></span><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/07/pp7n7mF.png" alt="4/3账户规模" style="zoom:33%;"><p>今晚夜盘收盘账户为￥70266.00</p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/07/pp7noOU.png" alt="4/7夜盘收盘账户规模" style="zoom:50%;"><p>本周利润为<font color="RED" size="4">2872.00</font>元，这个利润是已扣除了103元佣金的净利润，此盈利仅代表本周，其实还在亏损，还没回复到上周水平，所以称为“回血”更合适。</p><p>账户经历前几天大亏一次，本周有所回升。</p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/07/pp7nvSx.png" alt="账户监控表" style="zoom:50%;"><p>本周做了一次棉花。</p><p>我还是没梳理出“为什么拿不住”，但隐隐约约感知到问题，还需要抽空梳理。</p><hr><p>昨天看到一张西湖的图，很美，保存在这里，我已经五六年没去过西湖了，最近3年多，哪儿都没去过，几乎天天在家里。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/07/pp7nHw4.jpg" alt="杭州西湖"></p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今晚夜盘赚了200块钱，哈哈。蚊子肉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本周[4&amp;#x2F;3-4&amp;#x2F;7]期间有清明节，停盘一个白天交易日和一个夜盘交易日，只有四天交易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4月3号夜盘收盘时账户本金为￥67394.00，&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="每周总结" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/%E6%AF%8F%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.07 账户重回7万</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230407150218-667f9ed3.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230407150218-667f9ed3.html</id>
    <published>2023-04-07T07:02:18.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:12:11.957Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中间有一笔大亏损，把昨晚的利润都回吐了，但后面赚补了回来，账户重新回到了7万。</p><span id="more"></span><p>交易量过大，也就是过于频繁。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/07/ppT6Ldg.png" alt="4/7账户规模，70000元"></p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;中间有一笔大亏损，把昨晚的利润都回吐了，但后面赚补了回来，账户重新回到了7万。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大局观系列三：帖中互动集</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406234453-8efcdcfa.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406234453-8efcdcfa.html</id>
    <published>2023-04-06T15:44:53.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:14:52.443Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本篇为帖子内互动内容</p><span id="more"></span><ul><li>期货的，日k线其实 不是很准确的，因为很多时候，一波大的上涨行情，居然连续6根 高开的阴线！<br>tonictqm 发表于 2011-11-11 14:18</li></ul><p><strong>专一投机回复</strong>：本人主要用均线， K线辅助判断。 </p><p>伟大的市场不是任何指标可以确定的。任何指标的作用都是参照物。参照物的对错只是个概率。</p><p><code>理解：这里专一说‘主要用均线，K先辅助判断’，这让我想到之前在网上看到的一句话：“K线本身毫无价值，它只是规则的承载，离开你自己的规则谈K线毫无意义。”。</code></p><p><code>另外，‘主要用均线’我理解的意思是将均线这一元素提取出来作为‘参考标准’，这样一来就有了‘坐标系’。K线（蜡烛图）、美国竹线、宝塔线等指标都是价格的载体，无论我们用哪一个，都必须让其承载我们自己的规则。就像下面这个视频，静态看很简单，但动态盘中四小时，120倍的速度下都需要2分多钟，K线不是静态看的那样，这个过程中起起落落，一会儿红K一会儿阴K的，盘中要是盯着，1分钟都会有好几种‘反应策略’。这也难怪做的好的都‘不盯盘’，根本没法盯，盯着就会被价格波动引发各种乱七八糟的想法</code></p><div style="position: relative; width: 100%; height: 0; padding-bottom: 75%;"><iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=952214026&bvid=BV1fs4y1N7ut&cid=1085784884&page=1" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true" style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;"> </iframe></div><ul><li><p>你的技术是事后诸葛亮 jay16770 发表于 2011-11-11 15:08 </p></li><li><p><strong>专一投机回复</strong>：你的点评非常正确，任何技术包括最直接的K线都是事后诸葛亮。任何行情都是基于大数概率与相对稳固的势用合理的止损赌出来的</p></li></ul><p> <code>这里提到了‘大数概率’，要领会概率论中的相关概念以及要明白在市场中大数概率下什么是优势。‘相对稳定的势’这里可能是说日线这样的大周期，而不是5分钟这样的小周期，小周期的K线太凌乱，无法驾驭，不是‘相对稳定’的</code></p><ul><li><p>那么对于日K，均线的拉平你又怎么处理呢？阿拉思加 发表于 2011-11-11 14:13 </p></li><li><p><strong>专一投机回复</strong>：合理的容错区间。均线可以拉平，但一定有相对稳固的势可以参考。轻仓不怕这个。你所说的震荡这种蛋痛行情是重仓交易者最怕的，轻仓交易者最不怕的。正如下图（白糖1205），最近一个月，其它均线多次纠缠，但并不纺碍60日均线的持续压制。 <img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppoj2kj.png" alt="白糖1205MA60"></p></li><li><p>期货的日k线如此，A股也一样！日k线有太多的欺骗性！有些品种和外盘联动的…tonictqm 发表于 2011-11-11 15:16 </p></li><li><p><strong>专一投机回复</strong>：日K线有太多的欺骗性，但是更小的K线周期，欺骗性比日K线少还是多呢？自己想吧。 </p></li><li><p>日k线 具有欺骗性，建立在日k线上面的20日均线 60日均线当然不大准确！我们做单，就是避免用日k线 …tonictqm 发表于 2011-11-11 16:55</p></li><li><p><strong>专一投机回复</strong>：我举个例吧。当一个男人同时与几个女人纠缠不休时，面临幸福的家庭破裂时，你能设想下他的感受吗？凡事有利必有弊，过多的参照物，只能让人陷入一个又一个的混乱之中。交易本来就是要从过多的诱惑，过多的完美，过多的混沌凌乱中走出来，去繁从简的过程。简约的美的内涵，不是一般人能够领略的。无论是多少分K的K线周期，请问不能在日K的上下影线上反应出来吗？如果有较大的分量，上下影线会体现，无足轻重的30分K的行情，需要搭理？日K为主，辅助看下周K，已经是很奢侈的享受了。对于我而言，我是个凡的不能再凡的人，我没有追求完美的权利与资格，日K辅助周K加均线，是我最完美的残缺。</p><p>不过你有一个观点说得极其的好的。就是外盘期货能更好的反应K线的连续性。内盘只有4个小时交易，只能说是一种遗憾。内盘的K线跳空的确讨厌，我只做金属。联动够紧密。其次豆类联动紧密。没有办法，只有每天开盘前做功课了。计算内铜下午3点后COMEX铜到早上9点走的副度了。这个副度可以以百分比大概定位的。误差0.5%以内。忘了提醒你们，不要看LME的涨跌，更不要看软件上显示的外盘前一个交易日的涨跌副。</p><p>高盛等国际投行对铜市场的研究是基于COMEX美精铜。正所谓“外行看伦铜，内行看美精铜”。原因，LME铜2点就闭市了，LME市场先于美国股市3个小时闭市，因此其收盘价蕴含的信息没有融入美国股市、债市等市场。LME没有反应对应的北京时间6点-9点的美国金融市场的行情。金属，农产品的定价权一直在美国。K线跳空，产生的K线的差异，可以通过计算联动价差比率心中有数，也可以看美国盘的连续的K线走势来衡量。均线的排列上，基本一致的，内盘通过跳空弥补交易空白时间的价差。</p><p>美铜一天交易20小时，内铜一天4小时，这种交易时间的差异，导致K线的连续上有相当的差异，但是反应到均线的本质上却是类同，我也无法解释清楚。可能是均线大势的延续性很难轻易改变。</p><p>国内铜跟美铜最近十几年一直保持98%以上的高度联动。目前没有力量敢于改变这个格局，黄金达到恐怖的99%以上。2004年有大概20多亿浙系跨市套利盘资金妄想通过操控控制市场，双边市50亿左右，打破这种高度的联动。先行单边平仓了。被国际基金一个月杀光。他们天真的希望通过内盘的庞大仓位的平仓来左右LME与COMEX。结果被左右各赏2个响亮的耳光。内盘做联动的资金顺外盘的势，也毫不客气。这可能与金属仓单易于存放，流转有关。农产品联动就低不少。tonuctqm总体上说，是有思想的交易者。你提出的外盘比内盘K线更有连续性的走势，就让我思考了很久。我认真思考后，给你两个回答：第一：内盘的开盘跳空就是修正交易时间不同产生的价差，内盘主流商品K线的延续上不太好导致内盘的日K形态的参考价值降低，这主要体现在与外盘联动紧密的豆类，有色与天胶上。但是日K均线的势很难轻易改变。所以，轻仓顺日K均线的势，合理的止损是可行的。第二：做有色的话，那么早上6-9点，COMEX这三个小时的K线，所体现的势，指引着COMEX与内铜当天的走势，至少影响2小时。内铜决定有色指数走向，有色指数决定工业品指数走向，工业品又决定文华商品指数走势。所以，早上开盘恢复内外盘的各自价差后，所有的活跃品种看铜老大的眼色行事。那么COMEX早上6-9点的K线形态就基本是你所要追求的势的延续的K线形态。它一定决定铜的走向。比如今天早上COMEX期铜6-9点3小时K是一根长下影的探底K线，大数概率指明上午铜是逢低做多。</p><p>在我走前，静心做交易前，我要给tonictqm完全解惑（因为toniqm的观点具有广泛的代表性，具有广泛的代表性并不代表他能对K线与均线的日K大势的理解很深了，只能说有独立的思想与理性思考）：<br>我以自己的理解结合几个国际市场的朋友的观点给你解惑吧。</p><p>1：请记住我的定位：日K大势的浩浩荡荡，这九个字，不是K线2个字。</p><p>2：你所了解的日K线的骗线，仅仅是停留在对单根K线技术意义的认识上。对日K线的组合技术意义需要加强学习。保持对你所追求的单根K线的延续的势的追求，我前面已说了，你参看comex6-9点的K线的势，如果你是做30，60，120分等K周期，那就看6-9点段对应的K线。你应该加强对酒田战法的K线学习。内铜与主流商品仅仅是COMEX铜指数走势的一个影子市场。</p><p>3：均线是比K线更高一级的势，它是第一趋势指标。均线是能真实反应日K趋势的。你看到美盘交易20小时，内盘交易4小时所产生的跳空与K线的延续性受阻，其实你可以从日K均线上寻找更真实的东西。为什么在日K的均线的势上，内铜与COMEX,LME铜能保持高度类同呢？理由四点：<br>A：通过开盘的跳空弥补了交易时间产生的价差。</p><p>B：均线的计算上，较大的价格差异后，跳空恢复价差后平均计算后，产生的差异并不大。</p><p>C：从基本面上说，铜的中线走势是由所有基本面元素的叠加来决定的，铜与经济基本面相关，具有强烈的金融属性。一天仅仅是一天，仅仅是24个小时，无论交易时间20小时，还是24小时，都无法改变这仅仅是一天的基本面的叠加所对应的铜的行情。比如COMEX对当天的基本面反应过度，那么第二天就会修正这种反应过度，这不会改变中期均线的大势。中期均线的大势的产生往往是基本面元素的叠加发生了较大的或者说剧烈的变化，一时半会很难扭转过来的。20天均线的势都是较难通过单天的基本面，单根K线来改变的。好好的记住这句话，一天仅仅是一天。无论是4小时交易，还是20小时交易，对应的价格的变动，仅仅是对应一天的基本面。纽约是西五区，北京是东八区，考虑北京一年会启用一次夏令营时间，那么纽约与北京就相差12-13个小时。因为美国是全球主要商品定价中心，所以美国的基本面会领先国内12-13小时。这12-13小时，对单根K线影响较大，对日K均线大势影响很小。如果你信不过内盘，你完全可以以美盘的日K级均线来看盘做单日K大势，这是由内外铜极高联动的本质决定的。C的这段话，需要你们好好的理解下。美盘的日K线无论怎么走，半根日K线根本不足以扭转美盘日K的均线大势。我是强调以日K均线大势为主要依据做单的。</p><p>D：关于内外盘主流商品（铜，黄金，天胶，豆类，铁矿石）的极高联动的解释：这是由全球权贵资本与犹太金融寡头资本，掌控主要商品的定价权来决定的。而全球权权贵资本与犹太金融寡头资本美国是大本营，所以美国掌控主要商品的定价权。掌控主要商品的定价权，是因为这些庞大的权贵与寡头资本已严重的控制了相对应的商品的资源与原材料，通过掌控定价权来掌控对主流商品的垄断经营，保持最高的利润。对于美国来说，对商品的定价权的控制与对美元地位的掌控是一个级别的战略国策，都是剥削全球的战略手段。比如植物油这块，2004年豆类期货大战将中国豆类产业全面摧废，豆类的定价权就由美国主宰了。比如高盛目前都基本控制中国的猪肉价格了，在中国开设了几十家规模庞大的养猪基地。中国就是举国之力，都无法跟美国争夺主流商品的定价权。比如2010年与2009年比，仅铁矿石进口上，中国就多付出7000亿RMB。</p><p>任何国内胆敢在国际联动商品上，想在内盘走出独立走势出来，那比登天而难。不要说几十几百亿千把亿，10万亿RMB去争夺都不够看！国储幼稚的三番两次的想扰乱改变这种美国的战略定价权，外盘几次大规模空油空铜，全部死翘翘，每次亏几百亿。去查下国储的“光辉”记录吧。浙系那点可怜的资金，2004年幼稚到想通过短暂控制内外盘来赢利。这种规则的底线，是美国国家战略，跳梁小丑级别的也去挑战。，不过是留个笑柄。中国目前可以通过基本面影响大宗商品，但是目前还无力争夺主要商品定价权这个战略的东西。这个格局需要中国更加强大后来争夺，也需要时间。D这一段是希望帮助大家理解主流商品内外盘高度联动的内因。2008年俄罗斯资本想争夺原油控制权，几天时间动用了1000亿美元，根本不够看。平时温和的成交量下，当有人试图改变规则，美国资本可以让成交量短时间放大10倍，100倍来进行灭杀。美国资本狠狠的教育了几次伊拉克伊郎等为首的中东势力，中国，日本，俄罗斯资本的挑战定价权的事件后，目前世界各地安份得很，没有超越老大的实力，挑战老大的规则与权威，不过是自取其辱。目前全球金融市场在主流商品上，跟美盘的联动精准到令人发指，精准到1分K都像狗一样的紧密跟着主人，不敢越雷池半步。去回忆下，主流商品那些挑战定价权规则的日子的成交量吧，那绝对能让普通人目瞪口呆。</p><p><code>美国真坏啊，哼。中国早晚会夺回定价权！</code></p><p>我说的东西，仅供参考。</p><p>很多朋友技术与实盘都比我好，你们都值得我学习。我无心也无力与任何人争辩。</p><p>我对日内并无成见，但是忠告，日内波段成功率远远高于炒单。</p><p>我对仓位并没有成见，但是忠告，做波段，轻仓为妙。(1&#x2F;3仓以内为妙）</p><p>我对任何人无成见，对事不对人。 </p><p>股票领域，股票作手利费莫尔，一直是我的偶像。利菲摩虽然失败了，但其前大半生的辉煌与人生后期的惨败，给我最深的启发与风险警示。</p><p>斯坦利.克罗是利费莫尔的粉丝。克罗站在他的肩膀上，只运用了他的核心操作理念，而且扬弃了杰西?利文摩尔一些失败的原因（敬畏市场）！</p><p>克罗坚定的以图形来操作规避系统风险。</p><p>斯坦利.克罗，则是我最好的老师。他是忠于自己的交易技术与交易策略与思想的大成王者，值得反复的学习。克罗的交易境界，是我一生的奋斗目标。</p><p>床头，摆着他们的书，每看一次，我都会多一次坚定与信心。</p><p>在我说延伸的东西前，先让大家真正了解下利费莫尔所处的时代背景。</p><h2 id="利费摩尔的悲剧源于特殊的时代背景"><a href="#利费摩尔的悲剧源于特殊的时代背景" class="headerlink" title="利费摩尔的悲剧源于特殊的时代背景"></a>利费摩尔的悲剧源于特殊的时代背景</h2><p>利费莫尔是一个传奇的股市人物,他为股市而生,15岁开始炒股,经历五次破产,四次东山再起,纵横股市40多年。在那个时代，最高峰富可敌国。1923年股票作手回忆录出版。1929年利费莫尔天才般的在最高价附近做空，赚了近一亿美元。1929年的1亿美元是笔庞大到无法想像的财富。当时美国全年的税收也只不过42亿美元。1930年他达到人生事业顶点，并开始走下坡路。1931年他输掉了他一半的财富，1933年他输光了他的财富。他所有的钱都亏于1930-1933年股市极限杀跌后的抄底。1940年饮弹自杀。利费莫尔在那个时代的成就，只能让人仰望。他的最终3年内的投机事业的败亡，其实不是源于他的风控不行，不是源于他智慧不够。而是源于整个股市的崩盘，源于150年来最严重的一次系统性风险，颠覆一切既有经验与知识的经济危机。1929-1933年的经济危机是资本主义世界爆发的空前的大危机。之后，就是残酷的第二次世界大战。以价值投资闻名的巴菲特，如果他赶上1929-1933年危机，等待他的也一定是灭亡。只是巴老1930年才出生，赶上了好时代。 利费莫尔不是不够强，是运气太差。我们有幸能在今天看到 利费莫尔这位一代宗师的成功的经验与失败的原因，并加以借鉴，是我们的幸运。他自杀了，也许是一种人生的解脱。二次大战，上一亿人死亡，全球数十亿人动荡不安，活着也许是最大的幸运，有谁还去指望财富呢？</p><p>让我们看下利费莫尔的那个时代，众多投资者人生悲剧的背景吧。从1930年5月到1932年11月，股市连续出现了6次大暴跌，道·琼斯指数跌至41点。想想它的极度变态与恐怖吧！！在这场股灾中，近4000人因破产跳楼自杀。欧文·费雪这位大经济学家几天之中损失了几百万美元，顷刻间倾家荡产，从此负债累累，直到1947年在穷困潦倒中去世。利费莫尔选择自杀，也是受了感染的。其经济危机又引发了遍及整个资本主义世界的大萧条：5000万人失业，无数人流离失所，上千亿美元财富付诸东流，生产停滞，百业凋零。 此后，美国和全球进入了长达10年的经济大萧条时期。股市近乎于崩溃，我们的天才主人公靠什么赚钱？能在今天，赶上好的时代，学到一代宗师的终生心血的精华，我感到奢侈的幸福。</p><p>1929年-1933年以及此后长达10年的股市低迷，可以这么说，所有参与股市的，几乎没有幸存者。这是颠覆一切常识所有人皆输的一次空前的危机。此后，经过罗斯福新政和二次大战后对经济的刺激，美国股市逐渐恢复元气，一直到25年后的1954年终于回到了股灾前的指数水平。</p><p>利费莫尔的悲，撇开当时股市的时代背景来看，是不科学的。他的投资失败自杀，丝毫不影响他一代宗师身上的光环。他的悲，说明超大的系统性风险是存在的。有顺应技术图形的大势比基本面价值投资更靠谱。以人为镜，可以知得失，各位君子，三思。从利费莫尔的人生大悲上吸取教训：我们要树立筑起技术的护城河的意识，以图为师，严格控制风险。</p><p>先学习利费莫尔的第一句金言：</p><p><font color="Red" size="4">耐心等待市场真正完美的趋势，不要做预测性介入；“时机就是一切”，在恰当的时候买进，在恰当的时候卖出。</font>耐心、把握时机是杰西利弗摩尔获得成功的诀窍。 </p><p><font color="Red" size="4">“交易不是每天要做的事情，那种认为随时都要交易的人，忽略了一个条件，就是，交易是需要理由的，而且是客观的，适当的理由。除了设法决定如何赚钱之外，交易者必须也设法避免亏钱。知道什么应该做，跟知道什么不应该做几乎一样重要。</font></p><p>事实上，如果我在开始交易前，肯定自己正确无误，我总是会赚钱。打败我的，是没有足够的头脑，坚持我擅长的游戏——也就是说，只有在前兆对我的操作有利，让我满意时才进场。做所有的事情都要讲时机，但是我不知道这一点。在华尔街，有这么多人根本不能算是大傻瓜，却遭到失败，原因正是这一点。傻瓜当中，有一种十足的傻瓜，他们在任何地方、任何时候，都会做错事，但是有一种是股市傻瓜，这种人认为他们随时都要交易。没有人能够一直拥有适当的理由，每天都买卖股票——也没有人拥有足够的知识，能够每次都高明地操作。”</p><p>看看那些爱显摆的频繁操作的短线客吧，有几人能成得了气侯，上得了台面？我从不否认有极少数的高手的存在，但是频繁操作的短线客中的99%注定是炮灰。交易，就是做最好的势，最确定的势，最有把握的机会。我宁愿拿出300点的止损去赌一个大概率的相对稳固的势，也不愿意拿50点去赌一个小势。赌小势永远是得不偿失，你想拿50点赌一个小势，最后付出的代价可能是满盘皆输。没有你有把握的势，你最好的操作就是不操作。没有合理的止损范围内的大势观，你最好的操作一样是不操作！ </p><p><code>我就是这样啊，就差报我的名字了，我总是没有耐心，惊弓之鸟，管不住手，总想交易！</code></p><p>我用一句股市俗语来解释：会买的是徒弟，会卖的是师父，会空仓的是祖师爷。祖师爷在寻找在等待他看得懂的最完美的机会，最安全的势或者位置。</p><p>不相信吗？天天买卖股票的，99%是失败者。一天倒N次期货的，99%一样是失败者。</p><p>金融市场不是怕没有机会，而是太多的机会。就怕你的钱，莫名的亏光了。日内茫无目的的跟着小势开仓，不过是被多空来回的杀，赚了，以那点小势的时空，也不过是点毛毛雨。 </p><p>每一次交易要深思熟虑，有严格止损的前提下，去赌大势。把那些你真正看对的大势基本都搞对了，无论是日内大势还是日K周K大势都是可以的。 </p><p>倒了几年还不知所谓，瞎折腾的人，我不知道怎么形容你们。没有成为日内高手的本事，就该急流勇退，反省自己，转换交易方式。日内短线是性格最完美，行动力最敏捷，且技术最好的一类人才可以成功。我是世界上最差的一类短线交易者。N年的沧桑后，。。我可以面对最优秀的短线交易者，那怕是一个月赚1000W，哪怕是一年20倍，我也丝豪不为所动，哪怕是我身边的朋友。本人永远直到永远直到永永远直到永永远远一丝一毫也不会羡慕崇拜任何一位会360度空翻的短线高手！静心等待属于自己的机会，给出合理的止损，去赌出属于自己的波段行情。一波一波的推进，一波一波脚踏实地的前进。</p><p>把利费莫尔的另一条金言也写在身边：<font color="Red" size="4">“钱是坐着赚来的，而不是靠操作赚来的。”</font></p><p>请问下，那些<font color="Red" size="4">一天交易十几次，几十次的人？一天真有那么多的趋势？那不过是人性的一种紧张，慌乱，恐惧的淋漓尽至的表现。</font></p><p><font color="Red" size="5">“在华尔街混了多年，输赢了几百万美元之后，我要告诉你：“我之所以赚了大钱，从来跟我的思想无关，有关的是我稳如泰山的功夫，明白吗?我稳坐不动。看对走势没什么了不起的。在多头市场你总能找到许多很早就看涨的人，在空头市场也总能找到许多很早就看跌的人，然而他们却没有从中赚到多少钱。能看对市场而稳如泰山的人才能赚大钱。”</font></p><p>请告诉我操作是什么？想通过对日内小势的不停高抛低吸，不停的倒差价，积累财富吗？我可以告诉你们，那不过是你们美好的梦。能持久？你们所看到的日内高手，90%也是以日内波段的理念做日内做成功的，绝对不是小势的反复倒差价。一家之言，仅供参考。以日K的大势指导短线，一天也不会有几次交易。谋取日内与日K波段收益，一天2次交易已是多的了。日内的高昂成本，不是想得那么简单与单纯。本人曾倒短线时，N次开在日K极其经典位置的单，莫明其妙倒没了，有的本日K持仓巨赚的，乱倒短线成变成亏损。</p><p>赢利特别是波段赢利一定需要时间发展。赢利需要在你的开仓点位，不打止损的前提下，去坚定持仓。让赢利有时间去发展。</p><p>对于最后的总结，也许会很简单，我不想把自己对日K周K的大势的理解来定义大势。我能给的只能是建议，仅供谨慎参考。</p><p>一句俗语，长痛不如短痛！平凡的像我一样的普通人，最好是按日K周K或你能确定周期的大势去做单，哪怕一次止损的代价大一些。太小的止损止赢一定会搞坏你做单的格局与心态。但是，也不要太大的止损。正常的1&#x2F;3仓，老手操作，赌一个小周期波段行情，一根K线就够了。就是你入场的那根标志性K线，那根相对完美的大数概率的势所标志的K线。 </p><hr><p>作个设想，一波宏大的20日，特别60日，120这样的日K均线长压以后，那么对称的反转开启日K呢？</p><p>假设60日均线长压1-N个月以后，你能理解重新站上60日均线这一天，所开启的浩浩荡荡的日K大势吗？</p><p>假设120日均线长压1-N个月以后，你能理解重新站上120日均线这一天，所开启的浩浩荡荡的日K大势吗？</p><p>反之同理，日内同理。</p><p><img src="https://img1.imgtp.com/2023/04/07/tLliTtFC.png" alt="对称性翻转"></p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/kisma77/img/main/duichengxingfanzhan.png" alt="duichengxingfanzhan"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/07/ppTiMhF.png" alt="对称性翻转"></p><p>比如五分K的MA60，120前一个较大的波运行后，多空转换了，在行情反转点，不可以以大博小吗？</p><p>亏了，砍仓走人，止损相对少，目标明确。没有这样的较好的大势，除了默默等待，还能有什么办法？ </p><p>很多的人都是很有才华的，过度的盲目的交易，盲目的崇拜毁了自己的前程。。。</p><p>也许只有一段灰暗的人生后，一段刻骨铭心的记忆后，一些人才会做回真正的自己。</p><p>脚踏实地，一步步走自己的路，做自己看得懂的行情，该多好？为什么，要那么可怜的盲从360度空翻的人？为什么要盲目的交易？过度的交易？</p><p>太多的人总想从不确定的行情，不靠谱的360度空翻之人身上找到交易的答案，我明确的告诉你们，你们究极一生都不可能找到！</p><p>你们唯一能找到的就是：练好基本的技术，给出合理的止损，做你确定的行情，有把握的行情。把每一次交易当成是你生命的一部分来对待！</p><p>财富的累积就是你一次一次，一步一步做自己有计划有把握的交易开始的。</p></li></ul><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;本篇为帖子内互动内容&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="D.它山之石" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/"/>
    
    <category term="论坛帖子集" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/"/>
    
    <category term="专一投机大局观系列" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/%E4%B8%93%E4%B8%80%E6%8A%95%E6%9C%BA%E5%A4%A7%E5%B1%80%E8%A7%82%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.06 宝宝的胎动越来越猛</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406231957-6d0556a1.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406231957-6d0556a1.html</id>
    <published>2023-04-06T15:19:57.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:10:09.779Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>还记得去年（2022）九月十号那天早晨，我刚从睡梦中醒来，夫人就告诉我她怀孕了。一转眼，下个月宝宝就要出生了，最近胎动得猛烈，就像小家伙在里面踢足球一样。媳妇说现在宝宝会打嗝了，每次打嗝都动静很大。</p><span id="more"></span><p>老婆放了一个P后说宝宝猛烈动了一下，</p><p>我：“他能听到你放P？？”</p><p>老婆：“能啊，他在肚子里，我放P对他来说就是打雷一样的声儿大。”</p><p>我俩：“哈哈哈哈哈”</p><p>乐趣还是有的，比如我俩为了给孩子起名真是花了些心思，但目前除了小名叫“点点”外，学名还是没想好叫什么，于是现在我俩每天都各自提供一两个名字，然后看对方同不同意。</p><p>我说“‘官茂’怎么样？”</p><p>老婆：“不行，那不是谐音‘官帽’了吗？会被同学笑他的。</p><p>我：“‘茂’是草字头，他属兔，有草吃，多好。”</p><p>媳妇：不行!</p><p>我：那你起一个</p><p>媳妇：我暂时没想出来…….</p><p>我俩都不上班，在家就是这样的你一句我一句的把日子过着，也蛮好。我们吃完饭都会出去溜达，今天中午出去溜达了一圈，把7000多块钱零钱存银行后转悠到新世界，买了一倍咖啡就回来了，回来后看电视剧<a href="https://movie.douban.com/subject/35651927/">《模仿犯》</a>，一共10集，我俩一口气看了5集。</p><p>看电视里吃羊蝎子，媳妇就馋了，于是今晚吃了羊蝎子，没拍照。哈哈</p><p>倒是前天吃的水煮牛肉，我自己做的，拍了照。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppTS14H.jpg" alt="水煮牛肉"></p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;还记得去年（2022）九月十号那天早晨，我刚从睡梦中醒来，夫人就告诉我她怀孕了。一转眼，下个月宝宝就要出生了，最近胎动得猛烈，就像小家伙在里面踢足球一样。媳妇说现在宝宝会打嗝了，每次打嗝都动静很大。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.06 夜市小赚357元</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406224836-d2caddba.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406224836-d2caddba.html</id>
    <published>2023-04-06T14:48:36.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:12:06.501Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今晚夜市做了棉花。</p><span id="more"></span><p>第一张单子是白天快收盘是我买入的，但晚上开盘42分钟后我<code>又犯了不操作不舒服的毛病</code>，平掉，然后想想不对，又买回来，但3分钟后，<code>再一次犯了多动症</code>卖出了。结果尾盘拉起来了，而且符合我的持仓条件，我竟然卖出了！</p><p>连1张单子我都拿不住，我得好好反思、迭代一下大脑。</p><p>今晚收盘账户69260元，白天是68903元</p><p>今晚夜市利润&#x3D;68903-69260</p><p>​                      &#x3D;357（元）.</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppox3ZD.png" alt="4月6号夜市，账户规模69260"></p><p>现在我望向窗外的天空，月亮很大，农历十六，十五的月亮十六圆。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppozY0U.jpg" alt="窗外明月"><br><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppozJmT.jpg" alt="明月当空"></p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今晚夜市做了棉花。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大局观系列二：沪铜1201和白糖1205俩例子讲解</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406215731-49f81cb.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406215731-49f81cb.html</id>
    <published>2023-04-06T13:57:31.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:14:42.036Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本篇问帖子内的互动回答时讲的案例</p><span id="more"></span><p>网友：大部分的期货人都是抱着改变命运的想法来的，他们如果和你追求一样，根本就不会进期货、股票市场。【2011-11-10 20:15】</p><p>专一投机：你说得非常对。作为一个走过期市风雨的老手，我只是善意的提个醒。特别是不想看到新人，走弯路。绝对没有强加什么思想给谁。你们赢了亏了与我又有何干？只是当很多人回首往事与不堪的期市路时，没有另外的善意的忠告，也许是一大悲。如果有人能从以现货的心态做期货得到一点启发，那我也倍感欣慰。聪明人自会判断一些东西。</p><hr><p>网友：滑点是让我最头疼的问题了，有什么好的解决办法吗？【2011-11-10 20:18】</p><p><strong>专一投机</strong>：不管你信还是不信，不管你多么努力，你很难做那1%-5%的成功者，不是不可能，是很难。</p><p>不是不可能，是概率很低。 或者说过程非常久与曲折。 </p><p>十几年来，我见过太多的不知天高地厚之人，不凡才高八斗的人才。</p><p>他们中的绝大多数在期市都受伤很重。。。可以说严重的影响了家人与自己的人生幸福。</p><p>成功者，也只有那聊聊几个。费尽心机，心血，倒来倒去，资金也只能算勉强上得点台面。</p><p>滑点这个词，基本不需要考虑。只要你考虑这个词，就要做好99%概率的失败，你只能做那1%的成功者。</p><p>本岛的艾立信MM<em>（@艾立信，当时投机岛的一个做期货的女神，该女生一天只做一旦，无论多空，买完后一直持有到临收盘时平仓，赚了一些钱，在论坛有很高的热度）</em>，做单日内波段，都没考虑过滑点。</p><p>在浩浩荡荡的日K大势里，不存在滑点这个词。 </p><p>大多数的期市人，都是心智不成熟的，性格有点直，请大家见谅。</p><p>如果你们想以艾立信MM为榜样，很好，她的策略理念与思想，可以把你们0.1%的成功率提到5%左右。想进一步成功，则需要向她本人学习请教一些开仓技巧。我相信她不会说出来。她的东西，也不会适合大多数人。操作的难度与忍字诀功力都是要求比较高的。</p><p>小艾处于技术与策略的第二阶段，算是比较高级了。</p><p>每一个<strong>心智不成熟的人，都会有以下征状</strong>：</p><p>1、静态的复盘，总以为自己找到了多么牛B的指标，可以每月每年梦幻般的收益，其实这只是你们的一厢情愿。</p><p>你们忘了，什么是变化，什么是动态。短线的滑点，止损，频繁的信号，都是交易大忌。你们会迷失在不停的否定指标否定自己的过程中。我可以负责任的以哲学的道理告诉你们，万能通杀活跃品种的指标与组合，绝对不存在。在短线混沌的行情里，只有无序的波动是真实的。从迷茫的行情与指标里走出来，老手，需要彻夜难眠的经历，需要夏天感觉像冬天的寒冷，需要痛定思痛，绝大多数失败者要走出失败，需要降低操作难度。走到技术与策略，技术与智慧结合的路上来。新人，只需要一个正确的引导。</p><p>2、都在不停的否认自己的执行力不行，不是指标不好的这个误区里。说吧，什么牛B的指标是程序写不出的？欧美日本在程序化上的境界与高度不是你们可以想像的，对于指标程序的组合融合定义，国内最先进的程序都难以望其项背，国内至少要15年后，才能基本达到目前欧美程序化的水准。执行力，可以提高，但是究极完美的执行力（程序），一样改变不了95%的人亏损的事实。朋友们，不要沉浸在纪律的执行力上了，没用的，没有完美的指标。如果指标不跟策略智慧这三种东西结合，再好的指标都是亏损。你们那点可怜的指标与指标组合的定位，国外的专门用云计算机测程序的公司，不知检测过多少遍了。K线周期越短，操作难度越大！交易次数越多，止损越多，亏损与爆仓就越多。盘后，看图，写个指标，让程序去模拟，结果很诱人。实盘则会很残酷。</p><hr><p>网友：期货交易如果不学会灵活运用杠杆的作用，在该大时大，在该小时小，你那干嘛不去股票市场那边老老实实的呆着 …【2011-11-10】</p><p><strong>专一投机</strong>：让你去多读点书，你就是不听，爱摆。请问股票满仓相当于现货多少仓位？统计过吗？我告诉你吧，以300股票为例，满仓等于2.5倍的现货，中小板股票，这个比值要升到4倍的现货。你懂股指与股票及商品之间的大概换算吗？做大盘股40%仓是以现货做期货的水准，做小盘股是1&#x2F;4仓是现货做期货的水准。你所见过的失败者是没明白仓位的本质与趋势的关系。股票满仓你以为是期货的轻仓？好笑。</p><hr><p>网友：看明白了，原来楼主你也是岛上的常客，而不是什么世外高人，你也认为那个爱立信是真的，老是翻来覆去说这些 …【2011-11-10】</p><p><strong>专一投机</strong>：我只是觉得她有值得我尊重与学习的宝贵的东西。很多人都值得我学习。你那种爱抬杆的性格不改，你期货不可能成功，忠言逆耳。我发这贴，是希望在交易之路上的选择，引起大家的思考。认识自己的性格的缺陷，认识行情在短周期上的混沌凌乱，越是失败的人越不容易面对这两条铁律！有的人短线做了几年了，毫无建树，都不愿意回头。沉醉在暴利里，沉醉在别人的虚幻的神话里，梦想自己有朝一日开始巨人般的腾飞。。。这一切都是毒品般的可怕思想。。。张文军，王向阳，这些期货公司宣传的日内超短线与满仓的典型，害苦了中国千千万万的期民。。请问他们现在在哪个疙瘩里？？上得了台面吗？当初不是一般人疯狂向他们学习。日内超短一定是0.1%的成功率，长线来看，0.1%都可能不到，不转型，这0.1%的人都会死掉！因为人年纪大了，瞬间判断力，手速都会跟不上，品种行情特点也会变化。  </p><p>法无定法，我没有把赢利定义为轻仓长线。长线未必，轻仓却是必须的，轻仓日内日K波段两者结合体都是可以的。轻仓配合简约的技术，尽量多止赢少止损，不要过度交易就好。操作难度一定要低，低的标准是一个普通的中学生就能完全理解与执行。  </p><p>期货的短线行情的混沌凌乱，多少才高八斗之士面对它N年都束手无策，多少英雄豪杰面对它感到苍白无力，多少执着之人在否定与肯定中痛苦循环迷茫，多少愚蠢的人在自我麻醉……去真实调查下吧，那些号称短线一天交易几十上百次还稳定赢利的天才们，看下他们还有钱吃快餐吗？看下他们被四处追债的狼狈吧。曾2个月55倍的满仓王子王向阳说，他爆仓了，是因为内盘期货不好，他改做外盘去了。听到他的这句话，俺笑噴了。最近10多年，LME与COMEX铜与内铜保持98%多的高度联动，日内一分K都是如此，这难道不是一个品种？而铜又与国内商品指数保持85%的联动。国内国外的活跃品种基本就是一个品种。从下午3点国内盘收盘算起，到早上开盘，外盘铜走的空间，就是内铜跳空的副度，误差0.5%以内。之后铜开盘，就是铜决定文华商品指数的走势。中午开盘价同理。</p><p>有思想的高手用技术与策略去应对，大多数的普通人除了用智慧与简约的技术去应对，我想不到更好的办法，这是最容易成功的路。比如你做铜，当你真正的愿意跟铜的现货商去学习下，你就会学到很多书本上学不到的东西。他们的耐心，他们的信心，他们的决心，他们对确定的合理的利润的追求，他们对生活的知足与脚踏实地的一步一个脚印。跟他们这些做原材料现货批发的好好学下，你的过度的贪婪与浮躁会一扫而空。正常人，永远别拿那些0.1%的日内交易暴利之人当榜样。他们就好比生活中，那些会360度空翻的人，你只能欣赏而无法复制。大多数的人复制，注定伤痕累累。 </p><p>以现货做期货，你就是跟他们同一起点，交易条件好很多，硬件设备少很多。还随时可以平仓。为什么那些做铜锭锌锭批发的，做国标胶批发的，做豆油批发的现货商们，绝大多数都成功了呢？他们比我们聪明？为什么我们中的大多数人以更好的网上交易的条件却做失败了，深思吧，反省吧。</p><p>认识广州一个倒豆油等植物油批发的老总，BZ600的座驾，家里的健身房与游泳池都有一个蓝球场大，15年前，他仅是一个白手起家的人。只用15年，在微利批发这块，循序渐进做到了现在的成就。</p><hr><p>网友：说白了 lz就是靠基本面+主观操作+轻仓，有点孔乙己的感觉。5万块能走什么，一年赚20%，够干什么？还不如索性赌一把。hell0 发表于 2011-11-10</p><p><strong>专一投机</strong>：我是轻仓顺日K的较大的图形的势做单为主。严重的价值高估低估了，才会靠基本面判断，轻仓拿个大波，做价值投资。</p><p>至于技术，投机岛高手众多，我不想班门弄斧。我有基本的自知之明。 </p><p>我技术很简约，目前不想再搞复杂了，我已能用它追求到合理的利润。 </p><p>有好的技术，我愿意虚心向大家请教学习。 </p><p>5W块能干什么？索性重仓赌一把？ </p><p>你错了，5W块成长到500多万，注定要十几年的苦心经营，2个条件缺一不可：苦心经营（努力）+十几年（循序渐进）。想走捷径，只有毁灭，我绝不否认0.1%的走捷径的高手的存在，但只有0.1%的概率，最终99.9%的走捷径的人一样要惨败。这条生存法则，没有人可以改变。 </p><p>最好的改变命运的方式，对于绝大多数人来说，一定是循序渐进，脚踏实地。 </p><p>5W块的人，继续上你的班，买个能看盘下单的手机就行了，又不需要整天盯着盘面。晚上做下简约的日K周K的技术分析，下了单，手机白天看下盘就OK了。 </p><p>如果没有一个好爸爸好爷爷，你要改变命运，只有从自己做一个好爸爸开始。 </p><p>每一个要做大事的人，没有十几二十年的忍字诀功力加足够的韧性与克制力，是不可能领略成功的。 </p><p>我一直认为，重仓满仓的人，不是无知的可怜虫，就是对家庭对自己的未来极其不负责人的人，这个评论对大多数人一定是中肯的。 </p><p>比如做铜，30W-35W做一手，你跟现货商一样的起点，这个一手期货铜的波动有多大呢？ </p><p>铜一天日内波动2000点是常态即1W元，一个月常态波动22W，一年是264万。 不要以为一手铜一年赚15W很难。你只要赚到波动的5.68%-6.65%的钱，你就完成你一年50%的目标。 </p><p>我要说的是，期货铜跟现货铜一样的生态环境与行业背景，差价都在微小的区间。但是期货铜日内的震荡空间，可以利用的机会，却是现货铜的N倍。微利倒腾铜锭锌锭的批发的，我的调查，行业优秀者可以50%-80%的年利，当然这种人都努力了好多年，有广泛的客户。</p><p>为什么做现货的只有做期货铜的N分之一的可交易机会加可震荡利用空间，为什么80%的都可以做成功呢？ </p><p>只要不是吊儿郎当的，经营管理不善的，苦心经营的做现货的成功率可接近95%都赚钱。 </p><p>而做期货铜的95%都亏钱？你们亏钱的根源在哪里？？深思吧。</p><hr><p>网友：不用杠杆失去期货的魅力，使用杠杆加大了资金的风险性，能在使用杠杆和保证资金的安全前提下在参与到交易中 … 发表于 2011-11-11 11:34</p><p><strong>专一投机</strong>：你的观点非常有道理。我发贴的原则是给技术，经验很一般，乃至新人看的。有几年的功力了，我相信，你们保持轻仓（比如1&#x2F;3,1&#x2F;4 1&#x2F;5)加最基本的。 </p><p>技术就能成长为巨人。有的品种可以1&#x2F;3仓，但像铜与胶这样波动巨大的品种，1&#x2F;3的仓位显然非常的重了。 </p><p>太多的人都迷失在日内的小势的混沌凌乱里。</p><p>这个世上再高明的人，也无法给你们一个准确的答案：做小势，又能战胜小势的混沌凌乱的能广范运用的做单技术。</p><p>某个品种上，某一个高手或许有独特的术法能够日内战胜市场，但不能战胜所有品种的混沌凌乱。或者说这个术法是非常复杂的他（她）的经验组合，复制无法达到他本人的境界。他（她）本人就是道护城河。 </p><p>本人见过超短N年都稳定获利的神人，但是我要告诉你们的是，他的几个学生，身边呆了几年，看着他下单的都无法复制他的手法。此人在国内期货交易界自然是个传奇。但是师从他学超短的几个学生，都瞭倒得很。 </p><p>操作越复杂，越频繁，信号越多的短线术法，本身就是高难度的360度空翻。 </p><p>大多数人抵制不了某一个术法的的成功的暴利故事的影响或者说自我的无知盲目而放弃了金融大道的修练。 </p><p>最终悲剧收场。 </p><p>术法修练成功的难度高于大道1000倍都不止！</p><p>大道是简约，日积月累，循序渐进。 </p><p>任何术法层次的最高境界者，要想更进一步，必须无条件的转到日K周K大势的王道上来！</p><p> 什么是金融大道的修炼？说句实话，我自己都羡慕能看到我这篇文章的新人的福气与运气。</p><p>我用两副图简单的介绍下：</p><p>这副图，是铜1201的日K，好好看看吧</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppojc7Q.png" alt="沪铜1201合约，MA20-60-120"></p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppoj60g.png" alt="沪铜1201boll"></p><p>我主要是看20日，60日，120日均线操作的。我深深的知道，行情每一次跌破或站上60与120这样的中期均线，都是开启宏大的波段行情的大概率起点。这个时候依托顺从均线，可以获取最高最安全的赢利！1000-2000点的区间，就足以赌一个大波段，这对于轻仓来说，仅仅是总资金波动1.5%-3%，无伤大雅。我做日K，目前平均2周止损一次。 </p><p>比如10月28号的中阴K线一出，它代表的是依托20日均线的反弹，严重的受阻于60日中期均线，依托60日均线逢高放空，也只有1000多点的风险。但是你要想在短线的混沌凌乱里战胜市场，你可能就在在10个交易日里面临100-500点的小区间的止损N次。。</p><p>正常的容忍判断区间，你们想人为的压缩，那不过是自寻烦恼。 </p><p>好好看下，每一次60日等中期日K均线的活跃品种的压制与支撑开启后，是不是最安全的，是不是可以大副赢利，你只需要耐心点就好。</p><p>以60日均线为例，每一波其对铜的日K的支撑与压制，平均区间8000-10000点，高区间15000-20000.平均时间一个月！全天下有几人能一个月在混沌凌乱的短线行情里铜赚1W点以上？？</p><p>如果有，也只有两种人：0.1%的会360度空翻的人。第二种骗子。</p><p>日K一定是最稳定最安全的操作方式。从我的图上，慢慢体会日KK线形态与均线系统的浩浩荡荡又无比简约的大势吧？过重的仓位，你自然无法抵御日K趋势正常的波动 。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppoj2kj.png" alt="白糖1205MA60"><br><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppojRts.png" alt="白糖1205boll"></p><p>这是白糖的图。虽然我不做糖，我也分析下这个代表性的品种。上图，白糖从6月至今，也就2个大势，60日均线的支撑与60日均线的压制，你唯一需要做的是配合K线型态与小均线在60日均线以上逢低做多，空头K线就卖出，等低位再多。行情偏离60日均线过远，就将止损上移到20日均线。9月5号开启的60日均线的空头，每一个止跌的阳K出了，可以配合小均线平了休息下，等位置与形态继续高空。</p><p>只要止损合理，大势稳固，好位置都可以开仓。当你们迷失在短线行情与凌乱里，最好的方法是跳出来，看下日K与日K均线浩荡的大势。</p><p>轻仓代表的是你的容量，你的气度，你的雅量，你的格局，你的容错能力，你的抗打能力。 </p><p>很多人想在日内短线行情的混沌凌乱里，占尽所有的市场的便宜，想以最小的止损获取大的止赢？我告诉你们，这本身就是逆天的事情。比如上图的白糖逢高以60日均线放空，60-100点风险，你可以N次获利几十到几百点，但你想6-10点，10-20点的止损去谋取赢利，等待绝大多数人的是N次的止损！</p><p>重仓的本质绝定了你们的容错气度很小，你们的容错气度决定了你们人生与事业的格局！ </p><p>短线行情的混沌凌乱，永远不是你们想像的那么简单。艾立信的策略也仅仅是回避混沌凌乱行情谋取日内波段的一个策略，仅仅是一个策略，而且这个策略的开仓点，对于大多数人而言本身就是道护城河。</p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;本篇问帖子内的互动回答时讲的案例&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="D.它山之石" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/"/>
    
    <category term="论坛帖子集" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/"/>
    
    <category term="专一投机大局观系列" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/%E4%B8%93%E4%B8%80%E6%8A%95%E6%9C%BA%E5%A4%A7%E5%B1%80%E8%A7%82%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.06 今日盈利1194.5</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406103448-4eb3de51.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406103448-4eb3de51.html</id>
    <published>2023-04-06T02:34:48.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:11:58.280Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>清明节后恢复交易，今早低开（如果要找一个理由，那就是“受外盘影响”，因为马宗昨天是跌的。但我不想如此找“原因”），开盘后1秒我就买进两张单子做多，但该死的，我23秒后就平仓了！赚了400块，但后来几次买进做多都赚钱，要是第一次买进做多不平，盈利会更多一些。</p><span id="more"></span><p>我不是患得患失的说赚少了，而是纳闷怎么TM就如惊弓之鸟一样快速平仓了？！后面又进去，虽说赚了，但多交了佣金，而且后面我“担心做错回吐前面的利润”，只敢买1张单子。</p><p>我在紧张、害怕什么？也学习了<a href="https://kisma77.github.io/posts/20230321143145-cbc671e5.html">如何锻炼交易中不紧张的能力？</a>以及<a href="https://kisma77.github.io/posts/20230324110549-5055215f.html">思考“拿住不乱抛”</a>这些文章，但还是做不到，这就是我没理解、没在心里认可这些东西，那文章发上来也就相当于把文件放到电脑硬盘中，就如同我们在网上看到一篇好文章后将其放在收藏夹中就以为领会了文章的思路、精髓，但这是不对的，它们在我为转化我的认知+行为指导之前并不属于我。</p><p>今天不交易了，我得好好想想。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppI2SKK.png" alt="4.6账户规模"></p><p>不过我平仓后继续做多大脑一直想的是<a href="https://kisma77.github.io/posts/20230223222915-f73d33d.html">100%红灯策略</a>，这点夸赞、鼓励一下自己。</p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;清明节后恢复交易，今早低开（如果要找一个理由，那就是“受外盘影响”，因为马宗昨天是跌的。但我不想如此找“原因”），开盘后1秒我就买进两张单子做多，但该死的，我23秒后就平仓了！赚了400块，但后来几次买进做多都赚钱，要是第一次买进做多不平，盈利会更多一些。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="C.商贾贸易" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/"/>
    
    <category term="每日记录" scheme="http://kisma77.github.io/categories/C-%E5%95%86%E8%B4%BE%E8%B4%B8%E6%98%93/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>刀疤老二系列3：加码哲学</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406092258-5d304a8c.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406092258-5d304a8c.html</id>
    <published>2023-04-06T01:22:58.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:13:57.022Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>加码哲学本身不能算是个完整的方法。如何利用得根据你自身所用的基本、技术分析、自我资金控管去做调整。起始部位大小、停损比例、加码间距、加码多寡、停利条件…</p><span id="more"></span><p>每个人都得量身订做，有人可能抓千点行情每约300点加码一次做的很差，但却可以在抓300点空间每100点加码一次时做的很好， 可能加码个6、7次停利做的不顺，加码3次停利虽赚的少却如鱼得水。 我有位朋友，他是个当冲客。他以前抓波段做的很差，总是找不到感觉，后来改做当冲（不代表每天都要做）。他的方法非常简单，早盘决定多或空后建部位，加码2次停利。 不计手续费，模式大约如下：</p><ol><li>6000买一口： a.碰5960停损，赔40点； b.至6040加码一口。</li><li>行情到6040后，手上共2口单： a.回到6000停损，2口都出掉，共赔40点； b.至6080再加码一口。</li><li>行情到6080后，手上共3口单： a.回到6040后停损，3口都出掉，不赚不赔； b.至6120停利，共赚240点。</li></ol><p>上面的模式会出现3种结果：赔40点、不赚不赔及赚240点。赢家的风报比就出来了，长期下来胜率只要20%就可以赚钱。同时，基本上你只要加码到第二次就不会亏损，出现亏损就只有最初建部位和第一次加码时。 可以这样说：所有的赢家加码模式都是copy这个简单的碎型，可能稍大些，或者做的很长线再放的更大。细节或许有些不同，但原理是一样的。加码间距密和次数多可赚的多，但被震荡洗出去的机会就大；加码间距小、次数少则赚的少但获利机会就大。如何选择端看个人操作风格与功力高低事实上，我不认为所有人一开始尝试做加码操作就该以波段为目标，或许3、500点是较好的开始。 就算以波段为目标，将1500点先分成3、4段，加码次数以2次为练习的开始通常会较顺利，也可以培养信心当练习次数多了，你渐渐了解这是怎么一回事，也发现有进步的空间，自然而然加码的次数就会增加，间距也会缩短。</p><p>谈谈我如何顺势加码。</p><p>首先需要知道：今天的行情与昨天的行情并无关联，但其有可能因为昨天的惯性产生延续。 即：每一天的行情都是单独的独一无二的，只不过是因为趋势的产生使其必须要按照一定的方向运行而已。<br>以前我曾经一度鲁莽的决定，一定要研究出一种方法来预测顶部和底部。但从实际当中我发现，研究预测顶部和底部的方法是不明智的。反而觉得确认行情当下的现状较为合理。 比方：现在我们知道价格在长期均线之上，上穿了5日或10日均线（这要看个人的喜好来定），那么我们就可以确认先前的中长期底部已经形成了，新的上涨趋势有可能即将开始。 但是能确认吗？所以我会先购入少量仓位试试，如果对了再加码， 为什么对了加码？如果一旦加码错了怎么办？岂不是竹篮打水一场空，到嘴的鸭子搞飞了还赔上一幅假牙。 以前偶也有这种疑惑。就象欧耐尔等大师一样提倡及时止损。但是彼得.林奇等很多大师就说：如果你看好了一个被低估的有价值的股票。因为害怕浮亏而用止损的方式逃避波动，这是一个愚蠢的决定。我充满了矛盾。 到后来我才知道，要想没有矛盾，就必须要有自己的投资哲学，只有这样，才能真正知道应该怎么作。 否则你就会死搬硬套，即使做了也不知为什么？ 对了时就会迷信法则。错了时就会稀里糊涂，把希望寄托在下一次上。<br>什么是自己的投资哲学？ 简单的说就是不管你要怎么作，你都有已经深思熟虑的并且适合你的交易风格的经过验证的原则来遵循。这些原则会使你在执行的时候，知道你自己在做什么，为什么要这样做。无论盈亏起码图个明白，也好总结经验教训。<br>所以我经过长时间的思索，方才明白为什么要顺势加码，而不能逆势加码。我们都知，逆势加码是大忌。所谓，错了加码会更错。那么反过来想，顺势加码也会是对上加对。所以，我从此摒弃了一获利就想跑，恐惧加码的心态一扫而光。我常常是在信号发出时先小部分建仓，如果行情展开了就再加仓，这使我深刻的体会到顺势加码的好处。这里有一个问题就是如何知道行情展开了？辨别的方法就是： <em>如果你购进以后行情不是上蹿下跳，而是有序的平稳的上涨或下跌，那就考虑加码</em>。但是你要设定一个获利的幅度以避免获利因加码而变亏。比方我的方法是10％，或者在上涨趋势中等待另一个上涨的信号再加码。因为真正的一个大行情总是由多个小波段组成，所以我较钟爱后者。但是如果行情发展的太陡峭我可能会不加仓，这些完全属于当时的灵机应变，无法量化成一句定理。<br>正如美国赌博专家薛高福所言：我被问的最多问题之一，是关于注码法的价值。注码法是指通过押注大小的变化，来减低或削除赌场所占优势的方法。 轮盘或大细每次开出的结果，都是独立性的，不能记忆之前的事。 过去已发生的和未来要发生的，都是毫无关连的。换句话说，没有一个赛果是”该发生了”。 如果你的目的是宁愿赢取多次小钱，偶而输一次大钱，那麼用愈输愈加注的系统是可以的。如果你不介意许多次小损失，而想要一次赢大利的话，那愈赢愈加注将帮上你的忙。<br>我琢磨了很长时间这些话，以品味其中的奥妙。并且建立了适合我自己的加码方法。在我采用加码方法的时候，我首先要做得事情就是先盘算一下我有多少钱，我要交易的品种的10％是多少，因为我有可能要承受10％的一次性交易风险，乍一听10％的风险太大了。其实不然，如果你用加码法，将你的资金分为3分或多份（不要过多的使用杠杆），你的首次建仓只是你总资金的33％以内，如果你的单次亏损为10％，其实这笔亏损只不过是你总资金的3.5％，如果对了再跟据情况适当的加仓，这样只要有了大趋势，你一定会赚钱。再则加码的方式必须要在顺势交易中。千万不能亏损摊平。比方在顺势时，你在长期均线的上方找看多信号看多，这样的话，你的工具准确率虽然只有50％甚至更低，但是因为你在顺势你的成功率就会大增到70％–80％，我们所说的50％准确率是讲不顺势而随机的检测交易信号。所以如果你要降低失误率，就必须要通过顺势来提高胜算。再则，一波行情不是每一阶段都是适合交易的，你必须善于等到出现你所需要的行情出现。</p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;加码哲学本身不能算是个完整的方法。如何利用得根据你自身所用的基本、技术分析、自我资金控管去做调整。起始部位大小、停损比例、加码间距、加码多寡、停利条件…&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="D.它山之石" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/"/>
    
    <category term="论坛帖子集" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/"/>
    
    <category term="刀疤老二系列" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/%E5%88%80%E7%96%A4%E8%80%81%E4%BA%8C%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>刀疤老二系列2：五个案例讲解</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230406012258-2efa9c62.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230406012258-2efa9c62.html</id>
    <published>2023-04-05T17:22:58.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:13:50.899Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在刀疤老二的帖子中，有一些案例很有参考价值，这里提取五个，但我是辩证的看，参考而不盲信。</p><span id="more"></span><h2 id="本文说明："><a href="#本文说明：" class="headerlink" title="本文说明："></a>本文说明：</h2><p>①我的阅读时的想法以“引文”插入（待）；②我配的是台指加权指数日线图。</p><h2 id="案例一："><a href="#案例一：" class="headerlink" title="案例一："></a>案例一：</h2><p>这波强力的拉抬，很多人被轧空(看融券余额即知)，必须提醒一件事，这波初期会做错很正常，但如果从头错到尾(被轧 1000 点!?)，那就是操作的问题了。或者如果你目前为止操作的并不顺手，下面这个例子，务必反复看到懂为止，一定要领悟出何谓操盘，你会发现操盘并不难。</p><p>我举个例子，我在 12月29 尾盘时放空台指，放空原因很简单：</p><ol><li><p>12月13-12月29 是个下跌势；</p></li><li><p>在下跌势中，未过 12 日线都是良好空点，12&#x2F;28 又大拉 200 点，下跌势中逢弹放空，天经地义； </p></li><li><p>尾盘高点比早盘低，为衰弱现象。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/05/ppImbkt.png" alt="台指"></p></li></ol><p>这笔交易最后停损出场，亏损在 100 点内。我在刚建立部位时，部位是有利润的，但是利润并不多。当我认为利润会有 300 点以上时，我会进场交易，停损在 100 点“内”(即使亏损只有 50 点，我认为我看错了就会平仓出场)。</p><p>我的想法是，“这是个跌势的中途，所以我在反弹时放空”。</p><p>12&#x2F;28-1&#x2F;2 的 5 分线构成一个“组合”，这种组合为良好的交易良机，怎么说呢？12&#x2F;28 大拉上攻，以 10:30 为中线，分两段攻击，所以10:30 那个低点在 5 分线上就是个支撑。12&#x2F;29 回檔(买卖差 -40 几万)，早盘高点就是压力，所以操作上只有两条路：</p><ul><li>看涨的：12&#x2F;28 中场支撑处(约 4675)做多，卖压出笼(之所以强调要有卖压是怕假突破)杀破就停损；</li><li>看跌的：12&#x2F;29 早盘高点压力处(约 4810)放空，买卖差如为正数(同理，也是怕假突破)拉抬过此点就停损。</li></ul><p>当然不论选择哪个，亏损 100 点就强迫停损，这是最后底限。会看涨的理由，是因为 10&#x2F;19 低点、11&#x2F;21 低点和 12&#x2F;28 低点， 3 点连起来有一个下降信道，12&#x2F;29 仍在轨道下缘，有机会弹升。而我是看跌的，我认为破信道下缘会展开大跌的跌势，就像 7 月-9 月那样，如按照我预期的走，会有一段可观的利润(就像 9&#x2F;5 那笔交易，信道一跌破，放空利润可达 2000-3000 点!)，可能风报比(风险与报酬)超过 1:10，能错过吗？</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/05/ppInJje.png" alt="1019、1121和1228三点连起来一个下降信道"></p><p>不过，后来这笔交易在我看错之下，停损出场，但是思考一下，这笔交易如果我没出手对吗？</p><p>要强调的是，<strong>不论你看对或看错，那都不重要，你必须要有自己的交易系统，必须知道何时该出手，何时不该出手。该出手时不一定会赚，但那些交易机会你必须把握</strong>。</p><p>风报比 1:3 是我个人最低可接受范围，也就是说，当我认为会有 300 点以上的行情时，我会进场交易，否则其它时刻不是我该出手的时机(因为当风报比为 1:3 时， 10 次交易只要抓到 3 次，报酬率就是正的，再将资本放大到 100 万做一口，每笔最大损失约为总资本的 2%，这样的资金控管为一个良好的配置，可能风险都在可接受范围，也不会对波动太为敏感)。</p><p>如果中间抓到 1:10 的机会，赚钱对你来说将是轻而易举，中间看错几次行情又如何呢？请记住，交易的目的是什么，不是当一个神准的算命师，而是要赚钱。</p><p>你之所以来交易，目的是赚钱，而不是让自己变成一个预言家受人尊敬景仰。许多人花了太多时间想让自己的预测能力达到 100%，中间大大小小的反弹都要抓出来，这样花下的时间过于庞大，且常会事倍功半。</p><p>我认为许多人失败的原因不在看错行情，看错行情是交易的一部份，没有人可以避免看错，因为他不是神。许多老手进出了老半天，交易了 10 几年，报酬率还是负的，因为他仍停留在“猜行情”阶段，最大亏损与最大利润不成比例。只要简单问一个人他交易中每笔最大利润是多少，每笔最大亏损是多少，就知道他是赢家还是输家。</p><p>基于以上所说的，研究盘势，只有一个目的，那就是找寻交易机会。永远将潜在利润与风险做为做大考量，不要对中间的小亏损斤斤计较，整个交易系统才是你要放最多心思的地方。</p><p>下面是风报比为 1：3 时，交易进出为 10 次的盈亏情形，停损为 100 点，假设只做一口单：</p><p>0   胜：-1000 点 &#x3D; -20 万</p><p>1胜 9 负：-600 点 &#x3D; -12 万</p><p>2胜 8 负：-200 点 &#x3D; -4 万</p><p>3胜 7 负： 200 点 &#x3D; 4 万(扣掉交易成本约 2.5 万还有赚)</p><p>4胜 6 负： 600 点 &#x3D; 12 万</p><p>5胜 5 负：1000 点 &#x3D; 20 万</p><p>6胜 4 负：1400 点 &#x3D; 28 万</p><p>7胜 3 负：1800 点 &#x3D; 36 万</p><p>8胜 2 负：2200 点 &#x3D; 44 万</p><p>9胜 1 负：2600 点 &#x3D; 52 万</p><p>10 胜：3000 点 &#x3D; 60 万</p><p>由上面得知，10 次交易只要赢 2 次，亏损就会大幅减少，换言之，假设平均一个月进出 10 次，目标只要放在 3 胜即可，接下来都是获利。甚至于，我很肉脚，这个月进出 10 次全杠龟，只要某个月出现 5 胜 5 负，则又打平了。在这样的系统架构下，我们才会有较佳的获利机会。</p><p>因为每个人的资金大小不同，操作风格也不同，能忍受的风险也不同，操作周期长短也不同，所以每个人自己的操作系统也不同。由这个观点，会出现一些情形：</p><ol><li>有些点，你知道他还会涨，但并不适合进场，因为风报比不佳；</li><li>有些点，你并不知道他会涨或会跌，但仍可以进场，因为获利可能很可观；</li><li>别人买进的点，并不一定适合你进场；</li><li>你进场的点，别人也不一定适合进场；</li><li>所以别人认为会涨或跌，对你来说可能没有意义。</li></ol><p>如果，这个部份可以真正领悟弄懂，“稳定的绩效“将不会再只是梦幻似的目标。“要成功必须跳脱猜行情阶段”，你一定要领悟这句话的含意。任何技术分析、基本分析、求神问卜…,都是猜行情。换言之，当你花下所有时间在判断行情走势时，你几乎无法成功。我们不能将命运交给上帝，不能将胜败ㄠ在行情的涨或跌上。系统的建立就是在为交易创造一个对交易者有益的环境，每个想成功的人都应该有一个适合他自己的交易系统。某位外国期货交易员，在自己建立一套成功的交易系统后，他说，交易很无趣，部位一建立，设好停损和停利后，中间的时间就很无聊，不知要怎么打发，呵，交易本来就是这么单纯，不是吗？</p><p>ps.风报比这很棒的概念能用在交易上，是由伟大的 Victor 在“专业投机原理”上提出，此人连赚 18 年，平均每年 72%报酬率，其中有 5 年赚 100%以上。 </p><hr><h2 id="案例二"><a href="#案例二" class="headerlink" title="案例二"></a>案例二</h2><p>这几天，我有位朋友期指空单被轧，不幸又遇到FED提早降息，虽然他坚信大盘会下来，但1&#x2F;4一开盘跳空大涨，我就帮他将空单平仓停损，因为他说他没有勇气打电话，他这次亏掉了快40万。</p><h2 id="分析原因"><a href="#分析原因" class="headerlink" title="分析原因"></a>分析原因</h2><p>分析这笔交易，看看问题出在哪里。他大概有120万的资金，他自己规划是最多做4口单（我认为仍嫌稍多了些），12&#x2F;30日开盘他就马上放空2口，过了15分又放了2口，平均价格在4680左右。当天收盘时被轧了百来点，他认为这盘还是要下来，因为美股正在一个下跌势中，于是留仓等待解轧。先不管他这笔交易的位置是否理想（因为他空在一个支撑处）,我认为他犯了几个错误：</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppI1DCn.png" alt="台指，1/4一开盘跳空大涨"></p><p>1、他想做所谓的波段空单，波段是数个交易日所组合，他建立部位的时间间隔就该以“日”为单位，不该当天就把部位做满。必须知道这4口单一次做满，很危险，尤其收盘时他的状况是亏损的，一口帐面上损失2万多，四口就快10万。刚建立部位就承受了不小的风险和负担，不论未来行情是否按照他心理想的走，心理的压力绝对没办法像平时一样客观的思考，常常会乱了手脚。许多人，1000万拿来做股票，100元的股票一次一买就是200张，因为还加上融资。不要说200张，一次50张都注定要失败。我建议用所谓的“3批法则”，部位分3次建立，每隔数天1口部位。这样做的目的是让心理压力减至最低。试想如果当天他只先做1口，帐面即使亏损2万多，但和四口的10万，心理压力是完全不同的。如果隔天一开高100点（没有不可能的事）,4口单马上亏损扩大为20万，如何“自由自在的操作”呢？要砍也砍不掉，要分批认赔还会不甘心。如果只先做一口单，即使发生亏损，要砍也可以马上砍掉，因为亏损尚小。这就是我在之前提过的“将部份利润拿来弥补可能发生的损失”的缘故。当然，一次做满的瞬间风险太大了；分批建立部位，也为分散看错时，所产生的风险。“3批法则”另外一层意义在于，一般来说，要买进不太可能买在最低点，要放空很难空在最高点。分批建立部位除了可以更接近安全点，平均成本较漂亮外，也不会有，过去一次建立部位前，看到之前更好价位未动手而不甘心的遗憾。以前我也常常在某些地方想买进，结果未出手。后来涨上去，反而因不甘心，为了要不要追而头痛。而另外一面，当获利时，要分批或者要一次了结出场就无所谓，因为获利并不会造成破产。</p><p>2、如果按照我那个朋友的操法，当天建立连续部位就该当天了断，因为他这样的方法应该只适合在当冲的交易中，在当天收盘前不论盈亏这4口单就该全部平仓。我曾经看过一个人操盘是当天有赚就马上平仓锁住利润，发生亏损就撑到有赚为止。想想，长期下来有办法赚钱吗？“每次建立部位的利润是有限的，风险是无限的，一次大赔保证将之前所有赚的全赔光”。而他已经有点接近这种赔钱的操作模式了，显然在建立部位前的规划上，他并未清楚了解自己操作周期与真正操作上有矛盾，心里想做波段空单，却建立一个很短很短的部位。</p><p>3、他并未设停损点，只因大盘之前杀得很凶，如果因为保证金足够而未停损，当最悲惨的情形发生：要追缴保证金时，亏损足以让人一辈子无法翻身。我认为停损与建立部位方法有绝对关系，一次建满部位，随便一个波动就停损，那可能每次交易都在停损。而他这次一笔亏掉资本的1&#x2F;3更是严重，这样的错误未来不容许再犯。</p><p>4、操作和猜行情是两回事。之前一再强调“因为看多而做多”和“因为该做多而做多”两者是不同的。许多人操作的方式就是判断未来会上还下，就建立部位等待，行情没按照自己心里的想法走就慌乱，一开始不砍，等到后来就是断头或极大亏损。客观的说，坚持行情会怎么样，只是我们一厢情愿的看法，我们如何厉害的分析，市场才不管我们怎么想，更何况盘势常是瞬息万变。在操作上许多地方必须将自己（当然包括别人）对行情的看法上抛开，例如该停损时要停，该了结保住获利时不能犹豫，“许多机械式操盘的部份不能给自己有任何借口”，不能因为“坚一定会怎么样而去么行情”，如此不是操作而是将命运交给上帝。必须知道我们之所以需要操作的技巧，是在建立“赢钱的模式”，当你脱离这个稳当的赢钱操作模式时，就是在赌博，注定要失败。</p><p>5、在一个多头行情中，尽量避免做空，在交易技巧中是在提升出手的成功率，在空头市场中，尽量避免做多也是一样，这都是大原则。媒体上、亲友间、或者网络上本来就会存在许多相同或分歧的意见，“但每个人的操作模式不同”有人抓住每个转折点，因为他是做短的，有人不在乎那样的转折点，因为对长线者来说可能只是一个次级折返走势。所以别人对盘势的看法对你的操作是无意义且不该有任何影响的。我意思是说不要因为别人的看法将自己步调打乱了。以前有一次我去券商感受当时多头的气氛，我听到两个欧巴桑在聊天，“我有一个邻居上次买华邦赚了2千万，他这次又买了500张……”，想想，这句话对你有什么感觉，人贪婪之心马上窜起，不知不觉慢慢步向毁灭之路。</p><p>6、许多人有个错觉：交易要成功就需要极高的预测准确率。我要说，这是天大的错误。“有人一生中花下所有的时间不断努力研究行情，只想提升预测准确率，结果一辈子无法成功与致富”。许多人以为失败是因为没看准行情，所以主观认为将看k线功力提升就可以成功。殊不知应该去检讨为何会连续不断的“小赚大赔”或“大赚再大赔”，这些才是失败的本质。干万记住，亏损是获利的一部份，发生亏损是很正常的，当然产生利润也是很正常的，因为一个部位不是赚就是赔，也不要因为某笔交易亏损而沮丧或因为赚钱而兴奋，这些都是再自然也不过的事，赚多赚少、赔多赔少才是成功最关键的部份。没有一个“一致性”与“保障交易资本”的交易策略与技巧，再高的预测准确率都是枉然。能够把预测准确率提高到100%的，只有神。</p><p><font color="LightSteelBlue" size="2">注：原文发表日期：2001-01-06 03:30:29</font></p><h2 id="案例三"><a href="#案例三" class="headerlink" title="案例三"></a>案例三</h2><p>这封信，可以带出几个很重要的观念，策略上的应用就在此巧妙。有句操作名言，“永远不要加码亏损的部位”，这句话，太太重要了，但却是最多人忽略的。我想这波下跌，很多人有深深的感受。换言之，“永远只加码赚钱的部位”，这句话的精神就在于，“不让你的亏损部位有机会呈倍数成长”，因为我们的资金是有限的，我们的判断不可能100%正确，为了考量风险，我们必须如此做。</p><p>注意，这边会有一些问题发生，我举个例子，假如，我在 8&#x2F;10 大盘碰到月线 8100 时放空，过了 3 天跌下去了，但没想到这不是个单波反弹，大盘又做了第二波反弹，弹了上来，且还弹过第一波高点 8105，又涨到 8&#x2F;21 高点 8305 才反转下来，接着做了一段很长的跌势，当然，事后看来，8&#x2F;21 反而该加码放空，这样可以赚更多，但事实上，“假设真的在 8&#x2F;21 加码，策略上是错的! ”因为这个 8100 的空头部位是亏损的，这样的操作很危险。如果不幸走势一路向上，亏损会变成 double，不要去ㄠ它不会发生，或者认为自己判断能力一流，要往坏处想，要想想可能的风险，有亏损时，第一件重要的事是减少亏损，所以我可以在 9&#x2F;5 碰到 12 日线 7800 时加码，因为我已经出现了利润，但最佳放空点 8&#x2F;21 的 8300，我基本上无资格去放空。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppIDL40.png" alt="2000年台指"></p><p>所以，就有了所谓资金控管的分配策略出现。以上述例子为例，假如我有 200 万资金，我打算先建立一个 80 万部位，而 8&#x2F;10 的 8100 先建 40 万，后来涨上去了，我判断它过不了季线，假如我在 8&#x2F;21 高点 8300 再建部位，但因为我 8&#x2F;10 的部位目前来说是亏损的，于是我只在 8&#x2F;21 建一个 20 万部位，也就是说原本我打算建的 80 万部位我将其缩水为 60 万，以对付伴随而来的较大风险(假设涨上去会亏较多)，同时停损设在季线和年线交汇处稍上方一点。这个资金控管也可以转移一些一开始部位建立的不够好的缺点，同时也让自己的风险控制在一个可以接受的范围。</p><p>这和一般人的操法，也就是越跌买越多，刚好相反。一个是以风险考量，一个是以利润考量。但想想，走势不如预期时，怎么办？换言之，将一些利润搬过来抵销风险是不得已的做法，“因为我们的资金有限，因为我们可能会犯错”。</p><p>有人就会想到，依上述，那么同样的走势，就会很多不同的操法，且每个人都不同，没错，这是操作较复杂的地方，必须考量利润，又必须兼顾风险。这个人可能在此减码，但有人可能在此加码，没有谁一定对或错。</p><p>你那个融券的问题，我再用同一个例子举例，还有一句话， “别让原本的利润变为亏损部位”。8&#x2F;10 的部位 8100 其实一建立后马上就出现利润了，因连跌了 3 天到最低点 7821，但 8&#x2F;16 的一根长红棒涨到高点 8023，此时就该准备将空单部位先做回补，因为“原本的利润快要变亏损部位了”。也就是说，先将部位结束，看要怎么办再来说，或许在 8&#x2F;24 发现第二波整理要结束了，可能要向下，那 8&#x2F;24 再建立部位也没关系，但 8&#x2F;16 的空单回补(or8&#x2F;17 盘中回补) 动作是必须的。</p><p>以上的策略非唯一，你也可以自己设计，但务必以风险为考量，也就是说，你的策略必须经的起考验，别让自己承受过大风险。那些会弄到断头，会赔的一踏胡涂的最大问题，都是在策略。看错行情，每个人都会，但高手厉害的地方就是他可以承受不断的犯错，策略的拟定，真的很重要。</p><h2 id="案例四"><a href="#案例四" class="headerlink" title="案例四"></a>案例四</h2><p>网友SAEN_YO向刀疤提问：小弟请教你一个问题，在你文中强调顺势而为及确实执行停损，可是如果出现无预期之利多或利空，隔天逆势出现大幅开高或低越过停损点，如4&#x2F;19日那天的开高，你会先停损伺机再空，或视资金投入比例再做定夺，小弟当天全部出场，赔了将近5万元，在今天进场空小期指，如此操作是否有误，烦大大指证。</p><p>刀疤回复：</p><p>我在4&#x2F;19当天有两笔进出，早盘一看开高150点，我将多单先出掉，此情形我在4&#x2F;18自己已经仿真过，我也猜到会开高，因当天美股暴涨，故毫不犹豫出掉多单，开始观望，早盘下杀下来，卖张狂增，爆量，盘中拉高就去放空。 基本上，我是抓到一个转折点，我仍是顺势。但是像你讲的情形是完全不一样的，如果你在4&#x2F;18就去放空，隔天一开高越过你的停损，基本上是有些地方要注意，问题在：</p><ol><li>你如果是4&#x2F;18空的，当天收盘你是抱着亏损留仓，基本上，我不建议抱亏损过夜。</li><li>如4&#x2F;18空，真遇到4&#x2F;19早盘的情形心里压力会非常非常大，一般都会失常无法正常思考，故仍建议在亏损时先退出市场，出清仓位。</li><li>你判断是下跌势故4&#x2F;18去空，表示你认为4&#x2F;18是个短头，如真是个短头，4&#x2F;19就不可能开很高，故4&#x2F;19早盘开高150点表示你4&#x2F;18这笔的确是看错的，故应该确实执行停损结束此笔错误的交易，但你当天可能真的怀疑4&#x2F;19会是个短线转折，那你就再进场去放空，这次进场要当另一笔交易看。</li><li>所以4&#x2F;18、4&#x2F;19两天要当两个完全不同状况看，4&#x2F;19跳空开高，出掉你的不良部位，不要太care价位，反正就是停损，你也可以判断它会先杀下来，但最基本的动作并不是这种属于高难度的减少亏损判断，而是毫不考虑先停损；接着，你才有较客观和清楚的头脑去判断是否此处要放空去证明你的看法，而当天如放空，收盘时你有利润，就是好的开始，你此笔也才能操作较顺利，否则你就算这笔没有平掉让你逃过此次亏损，下次很容易翻更大的船。</li></ol><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppIr3PP.png" alt="台指2000041819"></p><p>今天进场放空，是空在哪？差很多喔，我文章有说过，尽量在拉高处空，如你空在平盘下的话，我认为此笔会较不好操作。如空在平盘上，那很好，目前有利润但是不要把它当利润，把它当一个“本”，因为你未来加码要靠它，例如你今天空在5479，你可以先设个停利5460(反正不要赔就好)。今天收5349(台台指)，你目前帐面上盈余是130点(相信我130点真的很少)，然后等下杀后的反弹再去加码，例如再杀了200点后，弹上来100点(在弹越高处空越好)，假设弹到5250进场加码。 假设你空在5250，你两口平均成本变成5364，停损就在5350，放弃现在利润(不过基本上，现在是5250是弹上来100点以后的指数，如真碰到你的停损5350就弹了200点，先杀200点又弹200点情形不多见，而且你目前利润也不算多)，接着就是等。如往下跌，开始将停利下移。再跌100点到5150，你将停利设在5250，停利的话2口赚228点(跟你不加码的一口利润差不多)。顺利的话，假如跌到4950，大盘跌了500点，你两口单共赚828点(很多散户这辈子还没赚过800点哩)，注意如你不加码，你的利润为529点，50万的资金，此笔就可赚30%的利润。放远看，一个500点行情你抓到，可以抵掉你8次停损(一次假设是100点)，这就是大赚小赔。 当然我举的例子是2口单，你可以不断加码，或不预设大盘的止跌点，让大盘来碰你的停利。你可以不需要像其它人一样去抓转折点，你甚至期待反弹让你可以执行加码。就像今早开高100点，你兴奋的加码你的部位，这种感觉很棒!依我的经验，500点的行情不难赚到，每个月大概至少出现一次。你只要遵守原则，你会爱上操作带来的满足感…。 提醒你一点，不需要回头看那些空在更高点的人，认为一定要像他们一样空在5600以上才有胜算，有这种想法是马后炮的想法，专心在你现在的操作上才是对的，空在5600的人做的动作也和你无关…，你的成本在哪，就做此时该做的事…</p><h2 id="案例五"><a href="#案例五" class="headerlink" title="案例五"></a>案例五</h2><p>5&#x2F;23 一根 200 点长红，我想，从 5500、5600 做下来的空单应该都停利出场了吧。这一笔跌势的交易结束了，这时该检讨什么？我看到许多人检讨为何没看出 5&#x2F;23 这天会涨，或者也有人懊恼被轧空，也或许有人庆幸套牢多单有机会解套了…</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/06/ppIrs2T.png" alt="台指20010523"></p><p>我想，这些都不重要。事后的检讨，不是要检讨行情为什么会这样，而是要检讨你的操作，检讨在行情这样走时你的操作是否有问题，重要的是，这个 6、700 点的波段，如果你的方向是对的，你赚了几点？在跌势初期，5 月初那时吧，有许多空单都仗着自己专业的判断，杀下来时回补，结果一个 6、700 点的波段，只赚 1、200 点，等空单平仓后跌下来又怕止跌点出现行情反转，结果都没再进场，整段跌势到头来只赚到一点点(可回去看看当时文章，不断往下找止跌点的何其多啊)。这种情形几乎是多数，就像去年很多人看空，但根本没赚到钱一样…。“重点不是行情你看对或看错，而是看对时你赚了多少，看错时你赔了多少”，这是 Soros 说的。</p><p>我不想检讨此段为什么会跌或为什么又会止跌，原因太多了，而且事后诸葛的事没有太大意义，对你也没有帮助。我记得我在此段刚起跌时，写了很多很多关于操作的文章，5500 空，下杀后弹上来再加码空，如果这段跌势你当时空在 5500 以上，50 万来说，没赚个 500 点应算不及格，这样的标准严格吗？难吗？我一个今年才刚进入市场的朋友，这段行情赚了约 800 点，他分别在(约)5600、5400、 5200、5000 各空一口，5&#x2F;23 在 5100 停利出场，共赚 800 点。请注意，他最后一笔的加码是赔的，因为他并无预设止跌立场故仍坚持再加码，但如果行情跌到 4800，这笔操作他最少获利 2000 点!他这笔做的甚至比许多专业老手还好呢!</p><p>根本不需要判断行情的走势，你只要等它弹上来加码，然后最后等它来碰你的停利，中间过程你只要看就好，什么都不必做。你也不用看美股涨还跌，也不用管融资增还减，也不用管哪个大大翻多了没，也不用管最近有何利多或利空，你什么都不用管…。检讨此处操作，赚到钱的原因是什么？</p><ol><li>一开始就做到顺利的部位；</li><li>遵守加码操作；</li><li>遵守停利出场。</li></ol><p>就这样而已，操作就在你的脑海里，“你不管市场将如何走，你只等市场来对应你的策略”。中途最重要的，就是大部份书上常提的，你的“纪律”! 纪律是什么？</p><p>就是不要因为害怕失去利润，而平掉你的赚钱部位；</p><p>就是反弹时要忘记你的恐惧，坚持做加码空单的动作；</p><p>就是行情碰停利时不要起贪婪之欲，必须毫不犹豫马上出场!</p><p>有些人赔了钱，或者没赚到什么钱，就怪当时市场走势怪异，忽上忽下、怪行情沉闷、怪政府进场干预、怪主力怎么样、怪东怪西，都没想到问题在自己身上，这样的态度，就算把技术分析练到超强也赚不到钱。接下来，你这笔交易做完了，最重要的是你的下一笔交易机会在哪，这笔跌势操作让你停利出场了，你当然会合理想到盘势可能已止跌，你想要作多，当然可以。一样，你可以开始尝试建多单，或许一开始不会太顺利，那没关系，只要一顺利，你又可以开始你的赢家之路。或者你已经在 5&#x2F;23 先知先觉跳下去做多了，那你该做的事不是获利了结，而是找点加码，和设停利(因为你一定有利润了。除非你自认功力超强，对转折点判断有十足把握，且事实证明你常常可以抓到转折点，那你可以完全信任自己专业判断来平仓)。或许你认为此处只是个反弹，不是波段行情，那你可以将停利设的紧些，或者如果你认为波段将展开，那你应该要将停利设宽一些。这些都是你的想法，而你必须为你的想法做些合理且有利的事…。</p><p>操作有时是很单纯的事，你脑海中又个多或空的想法，就去做。等市场来告诉你对错，不要自己预判生死，到头来，又再重复同样的错误。700 点行情你只赚 100 点，那你需要的大赚要从哪来？难道你要靠自己神奇的操作技巧在 2、300 点波动里杀进杀出积少成多吗？整个绩效表永远都没有大赚，你要怎么赢？</p><p><font color="DarkCyan" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;在刀疤老二的帖子中，有一些案例很有参考价值，这里提取五个，但我是辩证的看，参考而不盲信。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="D.它山之石" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/"/>
    
    <category term="论坛帖子集" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/"/>
    
    <category term="刀疤老二系列" scheme="http://kisma77.github.io/categories/D-%E5%AE%83%E5%B1%B1%E4%B9%8B%E7%9F%B3/%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E5%B8%96%E5%AD%90%E9%9B%86/%E5%88%80%E7%96%A4%E8%80%81%E4%BA%8C%E7%B3%BB%E5%88%97/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《高概率交易》第5部分：自律与过度交易</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230405235535-534a33c5.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230405235535-534a33c5.html</id>
    <published>2023-04-05T15:55:35.000Z</published>
    <updated>2023-04-11T06:28:05.612Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《高概率交易》第5部分三章内容，分别是自律规范、过度交易的威胁和交易时保持清醒</p><span id="more"></span><h2 id="第16章-纪律规范：成功之匙"><a href="#第16章-纪律规范：成功之匙" class="headerlink" title="第16章 纪律规范：成功之匙"></a>第16章 纪律规范：成功之匙</h2><p>拟订完整的交易计划，设定进出场策略与风险参数之后，成为赢家的相关步骤就大致完成了。接下来就是如何遵守这些计划，这也是大多数交易者之所以失败的原因。很多人知道怎么做或应该怎么做，但交易绩效仍然很差，这是因为他们缺乏自律，没办法督促自己去做正确的事情。虽然不断做出承诺，绝对不再犯相同错误，但每当紧要关头，还是继续追涨杀跌，承担过高风险，不愿意在预设的止损点认赔。他们想方设法提升操作技巧，广泛吸取各种市场知识与技术分析方法，可是，除非他们能够自律，否则交易绩效仍然很难改善。</p><p>成功必须依赖纪律规范</p><p>想成为杰出交易者，有很多技巧需要学习。但除了知道怎么做，交易者还要足够自律以能做正确的事情。交易者赚钱或赔钱，其中有无限种因素可能造成影响。每位交易者都知道应该立即认赔，交易频率不要过高，要拟订风险管理计划，应该预先做好充分的准备。可是，如果没有严格的纪律规范，就无法把这一切结合在一起而成为杰出交易者。唯有纪律规范才能确保所有计划都被执行。所以，纪律规范可能是交易者最需要的工具。交易者应该优先考虑，交易的每个层面都需要纪律规范。遵守纪律规范，你所做的每件事都可以做得更好。</p><p>所有杰出交易者的共同特点就是严格遵守纪律规范。职业赌徒之所以能够赚钱，是因为他们都是高度遵守纪律的人。不能严格遵守纪律，个性草率冒失的人，很难在金融交易圈发展。即使拥有很好的交易系统，如果不能严格遵守资金管理与风险参数规范，仍然逃脱不了亏损的命运。那些操作绩效最好的人，通常也就是能够遵守自身所拟定规范的人。本章的剩余篇幅将讨论哪些交易领域特别需要遵守规范，并指导读者培养遵守纪律的好习惯。</p><p>等待适当时机的纪律规范</p><p>各位一定听说过，耐心是一种美德。这种说法是否也适用于金融交易呢？耐心是指你等待技术指标发出信号，或在价格触及趋势线之后才进场。这是指你等待价格突破且重新折返，完成测试之后才进场。这也意味着你不会因为担心错失机会而尾追市场，还意味着你不会因为无聊或寻求刺激而进行交易。你必须能够静下心来，什么也不做，等待适当机会出现，甚至整天不做一笔交易。在我认识的人中，很少人做得到这点，因为他们是“交易者”，不是“旁观者”。他们觉得如果不进行交易，就名不副实。对于这些人来说，在场外观望是很困难的，因为他们会觉得手痒难耐。交易者就是想交易，很难等待适当机会，几乎会来者不拒地进行任何交易。不能等待高胜算机会而急于进场的交易者，都较缺乏纪律规范，操作绩效也会受到明显的影响。而优秀的交易者能够严格遵守纪律，等待市场慢慢提供机会。因为他们知道，如果交易绩效不理想，还不如不交易。那些具备耐心的人，可以在两好球无坏球之后，等到一个正中快速球。对我来说，不要尝试交易那些主要趋势的修正走势，这也是纪律规范之一。我观察随机指标或通道线，知道行情应该出现修正了。可是，我知道这些修正走势的胜算不高，所以我会尽量避免介入。看着行情朝着你预期的方向发展而不介入，的确很困难，但一名优秀的交易者必须做到这一点。严格遵守纪律的交易者会等到价格走势恢复到主要趋势方向，因为这才是进场的适当机会。交易者只要学会如何等待高胜算机会出现，操作绩效自然会明显改善。</p><p>◤或许无聊，但行之有效◥</p><p>我的一位同事，能够连续几天不做一笔交易。他只坐在那里看盘，阅读市场新闻，直到他感觉想进场为止。他培养出非常严格的纪律，能耐心等待他想要的机会。大家经常戏弄他，但他的操作绩效往往优于我们大部分人。我每天都观察他，当房间里每个人都不断喊着进场、出场时，我不知道他是如何抗拒交易冲动的。当然，他以前并不是这么自制，也曾经频繁交易，但几乎被迫出局。休息一段时间之后，他变得非常自制，操作绩效也不可同日而语。</p><p>遵守不要过度交易的纪律</p><p>交易者永远留在场内，或经常持有过多的仓位，这绝不是遵守纪律规范应有的现象。我最大的困扰就是，不可能永远都有进场的正当理由或动机，有时应该在场外观望，或减少仓位与持股。过去，我永远都想留在场内，不论当时的市场状况如何。如果没有做多，我就觉得应该做空；如果没有能力操作5000股，我也会尽可能建立最大头寸。我曾经面临的最大问题是，如何培养纪律性，以抗拒这种冲动。优秀的交易者应该尽量减少交易，所持有的头寸也不宜过多，应该把大部分精力用在时机分析与控制上。我相信一位杰出交易者通常都只专注于一两个市场，并成为这些市场的专家。一旦持有过多的头寸，操作绩效就会受到影响，因为你不可能同时顾得上太多头寸。有些人会经常投入所有的可用资金，即使市场状况并不适合也是如此。交易者如果拥有自律精神而愿意旁观、不经常进场、保持适当数量的仓位，长期绩效通常也较理想。相对于那些作风大胆激进的人，自律的交易者或许没有特别值得庆祝的日子，但他们通常都能稳定获利，不容易遭遇重大亏损。每天都稳赚一点，结果将胜过经常性的大赚、大赔。</p><p>完善、回测并严格遵守交易系统</p><p>交易是一种享受，但需要做很多准备工作。在准备过程中，你可能需要花很多时间完善和测试交易系统。某些人认为他们拥有最好的交易系统，所以不需要先做测试。他们或许只用几个月的数据资料进行测试，但实际上需要用3年的数据进行回测。某些人根本懒得做测试，直接就进行交易。不要偷懒，不要认定系统已经够好了。系统完善与回测，可能要用几周的时间。如果你想成功，就需要培养纪律性，耐心做一些准备工作。如果实际进场之前没有花时间准备，事后就必须付出代价：你很快就会和你的资金说再见。</p><p>交易系统经过历史数据测试验证之后，还需要严格遵守系统发出的指示。我个人还算具有这方面的自律能力，但有时仍然会疏忽：可能进场太频繁，或者因为无聊而没有适时暂停交易。如果你相信自己的交易系统确实有效，就不要三心二意。务必严格遵守系统的提示，尤其是出场信号。如果你没有及时进场，只不过是错失机会而已；但如果你已经进场而忽略止损点，那就是自找麻烦了。假定出场信号是价格跌破趋势线，那么，每次只要出现这种现象，你就必须出场，而不是在你觉得心血来潮时才出场。</p><p>严格遵守交易法则</p><p>杰出交易者都有一些必须严格遵守的交易法则，这些法则通常都是根据自己或别人的经验整理而来的，如立即止损认赔。我把这些法则贴在两台电脑屏幕边，距离鼻子大约20厘米远。当然，把这些法则贴在眼前是一回事，在实战中严格遵守又是另一回事。我很清楚自己的习惯，每当遭受严重损失，经常会忘掉交易法则，这正是我需要特别注意的时候。我必须认识到这一点，然后想办法回到正轨上。所以，每当我陷入不正常的亏损状态，就会暂停交易，到外面走一走，喝点饮料。回来之后，把交易法则重新读一遍，然后观察手中的仓位，进行调整。结果，通常我会因此了结所有仓位。如果我的交易状况真的非常糟糕，大多是因为我忽略了前面的步骤。无时无刻严格遵守交易法则或许不容易。如果你确实拥有一套很好的交易法则，除非你愿意遵守，否则一点用也没有。</p><p>以下是我贴在电脑屏幕上的法则。</p><p>◤遵守这些法则，我将做得更好◥</p><p>·尽量减少交易次数，慎重选择每笔交易；</p><p>·每天开盘时，交易量不要太大，直到我能判断当天的趋势发展为止；</p><p>·没有必要建立最大规模的头寸；</p><p>·头寸建立30分钟之后，如果仍然处于亏损状态，认赔止损；</p><p>·每笔交易都必须有理据；</p><p>·寻找较佳的进场点，首先要观察走势图；</p><p>·不要针对消息面进行交易；</p><p>·如果随机指标已经接近严重超买，不要买进；</p><p>·等待走势折返；</p><p>·价格下跌才是买进机会；</p><p>·首先抛掉亏损仓位；</p><p>·股票尽量顺着趋势发展方向进行交易，不要自作聪明；</p><p>·控制亏损，快速认赔；</p><p>·在45分钟内，结束操作不佳的仓位；</p><p>·像专业交易员一样思考；</p><p>·避免发生重大亏损；</p><p>·在较高级别时间结构上观察行情发展；</p><p>·预先设定止损点；</p><p>·操作非常不顺手时，暂停交易；</p><p>·愿意接受一笔交易已经发生亏损的事实；</p><p>·分批进出；</p><p>·避开那些曾经造成严重伤害的个股；</p><p>·没有必要赚取最后一分钱；</p><p>·如果交易已经结束，那就出场；</p><p>·不要像赌徒一样；</p><p>·不要追涨杀跌；</p><p>·不要进行愚蠢的交易。</p><p>每个法则都针对我的某些弱点：交易过度频繁、时机、认赔止损等。如果能够控制这些弱点，我的表现就比较好。我发现在我表现特别差的日子里，平均交易量是正常水平的3倍。理由很简单，因为我急于挽回损失，于是更频繁地做交易，操作股数变得更多，同时建立更多头寸。虽然很难，但我必须做到控制冲动。如同下一章将详细解释的，每天的交易结果不一定要获利。忘掉这些操作不顺利的日子，将来一定可以弥补回来。没必要急着挽回，否则只会徒增困扰，让“不顺利”变成“非常不顺利”。如果变成“非常不顺利”，那就很难弥补了，所以要谨慎。</p><p>严格遵守交易计划与行动计划</p><p>除了确定要有交易计划之外，就没有什么特别值得说的。交易计划与行动计划可能要花点时间处理，但没有这些计划，你就会处在很不利的地位。某些人宁可实际进行交易，也不愿在交易之前做些准备工作。他们没有耐心建立一套长期的交易计划与每天的行动计划。他们觉得自己知道要做什么，所以没有必要浪费时间拟订计划。可是如果不根据计划进行交易，通常也就没有纪律规范。我大概花了5年的时间才培养足够的纪律规范，从此不在没有计划的情况下进行交易。各位知道我是如何办到的吗？因为我要筹措交易的资金。准备一套非常周全的交易计划之后，就很容易积累资金了。正如同任何计划一样，除非你愿意严格遵守，否则再好的计划也没用。</p><p>做好功课</p><p>每天晚上都要检讨当天的操作，并准备第二天的交易。交易不仅是9：30～16：00（或其他开市时间）的工作。优秀的交易者，应该有严格的规范，必须在收盘之后和下一次开盘之前做些必要的工作，即晚上必须检讨当天的交易状况，评估当时的未平仓头寸，计划隔天的操作方针。早上开盘之前，应该把当天的计划再浏览一遍，翻阅走势图与当天的新闻，看看有没有什么值得注意之处。如果你还没有这么安排，那就每天晚上腾出一些时间研究行情，分析走势图，规划下一天的交易策略。建立头寸之前，必须彻底弄清楚价格走势图在每个时间结构上的发展情况，标明重要的支撑位与压力位、趋势线、突破点、止损点等。在每个时间结构上进行这些分析确实很耗费时间，但可以让你更清楚行情的发展，成为最佳交易者。</p><p>在我认识的交易者中，我发现表现最好的人，往往也是工作态度最认真的人。他们早来晚走，生活状况很稳定，把金融交易当作一生的事业，从不轻视，随时都想尽办法争取成功。他们每天都阅读《华尔街日报》《投资者日报》以及相关书籍杂志，不会放弃任何提高胜算的东西。他们会培养必要的纪律规范，并因此而获得报偿。某些人在开盘前3分钟才到办公室，甚至来不及脱掉外套，收盘之后又想立即离开。这些人也许能够赚钱，但如果遵守更严格的规范，他们可以更成功。</p><p>严格遵守资金管理计划</p><p>我来告诉各位一些我曾经经常发生的问题。当时，我的账户规模很小，但我会针对小额资本拟订很好的资金管理计划。整个交易态度很保守，只有风险很低时，我才会进场交易，而且头寸都不大。可开始赚钱之后，脑海里的资金管理计划就慢慢消失了。于是，我在太多市场同时建立大头寸。不知不觉，仓位所承担的风险已经是过去的5倍，但账户余额只增加1倍而已。在这种情形下，没有多久我就把钱亏光了。我没有足够的纪律规范遵守资金管理计划，结果也付出了惨重代价。</p><p>不论赚钱与否，交易者都必须有严格的纪律，切实遵守资金管理计划。在金融交易市场上，连续亏损是很正常的现象，没有必要反应过度，也无须气馁。只要严格遵守计划，确实降低交易规模直到亏损结束。即使连续获利，也不可忽视既有的纪律，不要因此而觉得自己很了不起。务必按照既有计划行事，不要乱了步调。如果你愿意花时间设定风险参数，就必须严格遵守其规范，否则毫无意义。</p><p>务必遵守止损的规定</p><p>交易者必须学习如何控制损失，包括每笔交易、每天与整体账户的损失在内。如不能做到这点，最终会遭受很大的亏损，甚至造成账户爆仓而被迫出局。在资金管理计划内设定这些规范并不困难，问题在于你是否能够确实执行。你不能随意设定一些数字作为限制。你必须坐下来仔细思考，盘算自己的资本究竟能够承担多大风险。你的结论可能是：每笔交易顶多损失1000美元，一天最多损失2000美元，如果亏损累积达2万美元，就停止交易1周。资本规模越小，越需要遵守这方面的规范，因为小额交易者最容易被迫出局。很多小额交易者认为，其资本规模太小，无法采用资金管理计划，所以干脆不理会。请注意，不论是小额交易者还是大额交易者，资金管理计划都是适用的。</p><p>严格遵守出场规则</p><p>成功的关键因素之一是，只要市况符合出场条件，不论获利还是亏损，都应立即出场。不要因为想出场而出场，务必设定出场的规则，不然你会经常因为莫名其妙的理由而出场。缺乏明确的出场规则，不是好现象，因为情况已经失控。在进场之前，你就必须设定出场的目标或规则，并严格遵守。头寸了结之后，没有必要再回顾，或说些“假如……如何”这样的话。没错，行情可能继续发展，但已经不重要了。重要的是，应该出场时，你能够严格遵守纪律而出场。随后发生的事，已无意义。在很多情况下，你可能因为一两档而错失出场机会，结果就惨遭套牢。你可能看着价格朝反方向跳动20档，只因为你没有在应该出场的时候立即出场。该出场就出场，不要贪心。虽然有时仓位预先设定了交易指标，可是，当价格逼近该指标时，你又取消当初设定的交易指令。除非有明确的理由，否则不要更改当初设定的交易指令。</p><p>采用止损点结束仓位，可协助培养出场的纪律。每笔交易都必须预先设定止损水平。不论是心理还是实际上的止损点，每笔交易都应该考虑最糟糕的情况。没有人喜欢预先盘算亏损，所以很多人根本不设定止损点。可他们应该培养这种习惯，预先思考行情万一出现不利走势的止损价位。当然，如果真发生了这种状况，还必须严格遵守纪律，立即出场认赔。你应该不断提醒自己：你不需要每笔交易都赚钱，亏损是金融交易不可避免的一部分，是可以接受的。</p><p>应该出场就出场，不要找借口继续留在场内。如果你觉得自己仍然缺乏这方面的纪律，不妨把预定的出场点告诉经纪人，由他全权处理。</p><p>让获利仓位继续发展</p><p>交易者也应该培养纪律，让获利头寸能够继续累积。对于这类仓位，必须克服见好就收的冲动。每位交易者都希望捕捉到大行情，但先决条件是继续持有获利仓位。长期来看，经常过早获利了结，很难成功。即使你无法长期持有获利仓位，至少要确定一点，获利交易的平均获利，必须超过亏损交易的平均亏损。如果情况刚好相反，这类交易者显然就不适合留在金融市场中。</p><p>检讨错误的自律精神</p><p>每个人都会犯错，这是学习过程的一部分。可交易者如何处理错误经验，却有成败之别。一位具有自律精神的交易者，会想尽办法从错误中学习，而不像大多数交易者一样，想尽办法回避错误的经验教训。交易者应该花时间检讨自己的交易与操作绩效，然后想办法改善。交易日记是我们最有效的办法之一。这种办法或许很花时间，但交易者如果能够培养记录交易日记的习惯，就比较有机会成功，因为他们不会重蹈覆辙。除非你知道自己的症结所在，否则很难改正。</p><p>控制情绪</p><p>成功的交易者通常都知道如何控制自己的情绪。他们有足够的自律精神，不会捶胸顿足，不会怨天尤人，不会炫耀自己的成功。对于亏损，他们会自己承担责任，不会归咎他人。脾气暴躁的人，很容易动怒，觉得市场总是和他过不去，显然这不是成功的条件之一。在交易过程中，我几乎全然没有情绪，尤其是当严重亏损时。我不会自言自语，也不会让其他人知道亏损的严重程度。更不会用力拍打键盘，或诅咒做市商。对于我来说，这是很自然的，但有些人就必须依靠自制了。情绪不能解决任何问题，并会让你看起来很傻。如果你是在家里做交易，或许没有人会看到你，但情绪化到底不是交易过程中应该出现的东西。除了愤怒与炫耀之外，还有很多情绪是交易者应该避免的，如贪婪、恐惧、期待、报复、过度自信等。本书稍后还会更深入地讨论这方面的问题。</p><p>关于纪律规范</p><p>缺乏纪律规范，这是交易者迈向成功的最大障碍，也是最难以克服的障碍。我发现，每天必须花最多精神处理的问题是如何自律。我非常清楚应该如何进行交易，知道应该做什么，不应该做什么。可只要精神稍微松懈，很容易就会过度交易，或亏损仓位持有过久。我必须想办法保持自制，这完全是纪律规范的问题。纪律规范可能影响交易的每个层面，所以保持自制是一种持续性的工作。</p><p>只是知道你的弱点何在并不够，必须想办法解决。如果想成为自律的交易者，最好的学习方法是把自己的缺点列成一份清单。然后，挑选最容易解决的问题先处理。从最容易的问题入手，有助于你建立信心，相信自己可以解决任何问题。就个人而言，我常会把亏损头寸拖得太久，所以我规定仓位一旦出现亏损，就必须在45分钟内了结。这很容易处理，因为我的交易软件可以提供必要的资讯，只要稍微留意就可以了。经过45分钟之后，如果这个头寸仍然不能反亏为盈，我就出场。稍后须处理的问题是，我还要继续学习如何更快地了结亏损仓位。虽然这只是培养自律精神的一小步，不过却很重要。</p><p>交易者最艰巨的工作之一便是学习如何自律。为了追求成功，这是不容忽略的工作。有些人天生就有自律精神，另一些人却没有。只要你决心克服这方面的问题，而且认真做，绝对能够成功。我不认为纪律规范是书本能够传授的知识，但读者至少可以察觉到这个问题，然后认真处理。有些人天生就非常自律，如体育运动选手、演奏家、好学生、职业赌徒等。具有这方面条件的人，能够投入所需要投入的时间，然后成为相关领域内的杰出分子。如果他们是交易者，也会是杰出的交易者。另一些人则必须强制自己拟订交易计划与行动计划，再强制自己严格遵守计划。他们必须把交易法则的清单贴在眼前，时时提醒自己严格遵守。纪律规范并不属于交易者的特有范畴，而是属于个人领域内的问题，所以从其他角度探讨或许更有帮助。某些交易者寻找心理分析师或催眠专家来协助解决自律问题。不论采用哪种方法，你都必须面对这个问题，想办法形成严格的纪律规范，否则很难有效提升交易绩效。上述讨论只涉及非常肤浅的层面，纪律规范对于交易行为的影响非常重大，可能影响每个细节，绝对不可忽略。</p><p>◤扑克赌局：我如何掌握自律精神◥</p><p>扑克赌局帮助我克服交易过度频繁的问题，并协助我形成应有的纪律规范。过去我经常参加扑克赌局，我玩扑克的方式就如同交易一样，每把牌都会跟到底，期待会出现神奇的牌，或想办法把别人骗出局：我通过扑克寻求刺激，想要大赢，所以我很少盖牌。当我决心处理交易的纪律规范问题之后，我在扑克赌桌上的态度也有了变化，我开始追求“胜利”而不是“好玩”。换言之，我开始遵循过去很少理会的扑克法则，开始学习很快盖牌了。只要开局的牌面不是很好，我经常会提早出局。唯有胜率高于跟进赌金与桌上筹码的比率，我才会跟进。举例来说，如果跟进10美元赌金而能够赢进80美元彩金，但取得制胜牌的概率只有11：1，那就不该跟进。这把牌如果要跟进，彩头至少要是110美元。由于我经常提前盖牌，所以扑克赌局变得相当无趣，不过我通常都是赢家。我发现这种耐心等待胜算偏高的机会，也同样适用于金融交易，于是慢慢改变自己的交易风格。</p><p>成为最佳交易者</p><p>如果想成为最佳交易者，就必须形成纪律规范，做一些应该做的事情。</p><p>知道如何进行交易是一回事，实际执行又是另一回事。一位优秀的交易者必须具备纪律规范，即必须在市场开盘之前做好应有的准备工作，清楚每笔交易进行的根本理由。一位自律的交易者会耐心等待适当的机会出现，不会草率行事，随意进场。他会拟订交易计划，利用历史价格资料测试交易系统，设定稳当的风险参数，而且严格执行。完全按照交易计划行事，有时确实很困难，但优秀的交易者能做到的。在必要的情况下，立刻认赔，让获利头寸继续累积，这都需要纪律规范的配合。很多交易者的做法与之背道而驰，他们无法立即认赔，看到仓位稍有获利就按捺不住兴奋之情而了结出场。交易者经常忽略的事情是如何克制情绪，但克制情绪对于操作绩效有不寻常的影响。情绪会左右交易者的冷静判断能力，所以要想办法克服情绪。作为交易者，我认为要有一套交易法则可供依循。这些交易法则最好要摆在随时可以看见的地方，以便随时提醒自己。每当你发现自己好像要脱轨时，就可以求助于交易法则，鞭策自己回到正常轨道。如果你有自律方面的问题，就必须想办法克服。培养纪律性确实是一件不容易完成的工作，但几乎是交易成功的必要条件。</p><p>缺乏交易纪律可能造成的伤害：</p><p>·无法遵循正确的交易法则；</p><p>·交易过度频繁；</p><p>·精神不集中；</p><p>·进场位置不当；</p><p>·追涨杀跌；</p><p>·不耐心等待高胜算的机会；</p><p>·尝试在波动剧烈的行情中进行交易；</p><p>·逆势交易；</p><p>·没有行动计划；</p><p>·对于行情发展缺乏适当的应对决策；</p><p>·不受风险参数的控制；</p><p>·情绪失控；</p><p>·不肯止损认赔；</p><p>·无法让获利仓位继续累积；</p><p>·缺乏专业素养。</p><p>如何成为更有纪律的交易者：</p><p>·把交易当成一种事业经营；</p><p>·让别人监督你，使你保持在正轨上；</p><p>·检讨交易；</p><p>·设定合理的交易目标；</p><p>·先处理容易处理的问题；</p><p>·检讨操作绩效；</p><p>·编写一份交易法则，放在随时能看见的地方；</p><p>·拟订交易计划；</p><p>·拟订行动计划；</p><p>·准备一套可供遵循的交易策略；</p><p>·每笔交易进场之前问自己“这是否是一笔该做的交易”；</p><p>·做好准备工作；</p><p>·积极改进；</p><p>·采用自我催眠术；</p><p>·心无旁骛。</p><p>值得提醒自己的一些问题。</p><p>·我是否具备纪律规范？</p><p>·我是否是自律的交易者？</p><p>·我是否努力做好成功所需要的工作？</p><p>·我是否切实遵循交易法则与交易计划？</p><p>·我是否会追涨杀跌？</p><p>·我是否经常犯相同的错误？</p><h2 id="第17章-过度交易的威胁"><a href="#第17章-过度交易的威胁" class="headerlink" title="第17章 过度交易的威胁"></a>第17章 过度交易的威胁</h2><p>更慎重地选择</p><p>有些人认为，只要交易的次数够多，就会抓到真正的好机会。交易越频繁，成功的概率越高，因此必须随时随地留在场内，否则根本没有机会。另一些人则认为，频繁进出和不断赚些蝇头小利，最后还是能聚少成多。这些看法都是错误的。过度交易是一种致命的行为。交易者必须了解，唯有培养自律精神才可能成功。交易最重要的是自律精神，要更谨慎地挑选机会，不要时时刻刻都进场交易。缺乏这种自律精神，交易会变得随心所欲，无法自制。市场开盘时段，交易者随时都可能出现进场的冲动，他们对于这些机会通常都不能做彻底研究，也没有时间分析风险与收益的关系。过度交易通常都来自一时兴起、无聊、受到新闻事件刺激、急于挽回先前的损失，或听到其他交易者的小道消息。这类交易有时或许可以获利，但亏损的时候居多。原因何在？这是因为没有适当的计划，没有预先设定出场点，缺乏适当的风险评估。就我个人的经验与观察其他人交易的结果判断，过度交易绝对是有害无益的。杰出交易者都是那些更擅长精挑细选的行家。</p><p>那些经常进场交易的人，如果无法准备适当的计划，绝对会降低胜算。如果你想成为杰出的交易者，就必须具备耐心，能够克制冲动而在场外观察，等待最好的机会。在所有交易者当中，大约有90%最终都会赔钱，所以交易的频率越低，成功的机会越高。如果把总交易笔数减少为零，最起码还可以保持不赢不赔，显然胜过绝大多数交易者的绩效。统计数据告诉我们，一般交易者在决定进场进行第一笔交易的同时，其账户继续保持不赚不赔的概率就剧减，而且每多进行一笔交易，赔钱的概率就越来越大。</p><p>交易成本不低</p><p>交易成本可以说是反对过度交易的最佳论证。不论从事哪个行业，为了扩大获利，都必须尽量节省成本，金融交易的情况也不例外。每当你进行一笔交易，就会产生交易成本（滑移价差与佣金费用），这对操作结果会直接造成负面影响。交易的次数越多，成本也越高，获利的胜算也越低。如果你想长期留在金融市场上，绝对要想办法降低交易成本，最简单的办法就是减少交易次数。</p><p>佣金与滑移价差</p><p>初学者务必要记住一点，任何一笔交易，不论盈亏还是持平，都会让你支付一些成本。交易者必须支付佣金与相关规费，而且大多数交易也会出现一些滑移价差。所以，交易越频繁，就处在越不利的位置。虽然佣金是从事交易无法避免的费用，但还是不该太随便，因为交易账户可能因此而受到伤害。举例来说，假定在提供全套服务的经纪商那里开户（来回一次的佣金费为35～100美元&#x2F;笔），开户资金为5000美元，每笔交易支付50美元的佣金。只要100笔交易，整个账户资金就要完全用来支付佣金费用，而且100笔交易并不需要花费多少时间。假定每笔交易都刚好能够持平（不考虑佣金费用），每天进行两笔交易，每次一张合约。在这种情况下，只要不到两个月的时间，账户资金就耗尽了。如果每次交易多张合约，那就更快了。请注意，商品交易不同于股票。股票佣金是以每笔交易为基础的，不论你一次买进100股或500股，佣金费用都相同，但商品交易是以合约张数为基础的。如果每次买卖多张合约，佣金费用就高达250美元，经纪人显然会很高兴。如果进行价差交易，不论是跨市或相同市场不同月份合约的价差交易，多空仓位都必须分别计算佣金，所以佣金费用会快速累积。交易者务必谨慎，不要听从经纪人的意见而成为佣金制造者，价差交易就是很典型的例子。虽然价差交易可以降低风险，但涉及两笔佣金费用，这类交易相当于输在起跑线上。</p><p>让我举一个例子说明佣金对于操作绩效的影响。我认识一位经纪人，他收取的佣金是来回一次69美元加上规费。某位客户的起始交易资金为1万美元。这位客户与经纪人的态度都很积极，刚开始交易，手气非常顺畅。最初两个月，交易账户大幅成长，净额超过3万美元。表面上看起来这是很不错的，200%报酬率。但更可怕的是该账户在短短两个月时间内，创造超过2.5万美元的佣金。这位客户只看到2万美元的净利，但账户的总获利实际超过4.5万美元。他不知道自己的佣金成本有多高，只是很高兴赚钱了。他们所进行的每笔交易，通常都是三张、五张、六张或十张合约，经常同时介入许多不同市场，并且总是翻转仓位（由空翻多或多翻空）而始终留在场内。第三个月的情况就截然不同了。他们开始出现一些亏损。由于交易规模持续扩大，两个星期内就亏蚀了2.5万美元。在佣金与亏损的双重侵蚀下，账户净值由3万美元下降到不足5000美元。事实上，如果不考虑交易成本，整个账户应该仍是获利。账户之所以发生亏损，完全是因为支付过高的佣金以及交易过度频繁。这对于交易者本身构成伤害，但经纪人等于进补：如果交易的态度保守一点，即使发生相同的亏损，经纪人也不至于赚大钱。</p><p>降低佣金成本的最直接办法，就是使用折扣经纪商。可是，即使是折扣经纪商，来回一次的佣金仍是12～15美元，一位进出还算频繁的交易者，如果不小心，很可能在1～2个月就耗掉5000美元。当初我还在担任场内交易员，佣金只不过是来回一趟1.5美元加少许规费（会员市场）或12美元（非会员市场），但每天的佣金还是会累积超过1000美元。我当时的账户规模为2.5万～3.5万美元，3%或4%的佣金费用实在是太高了。每天支付这么高的费用，对于账户显然是一个沉重的负担。</p><p>对于交易者来说，唯一值得安慰的是佣金费率不断下降。但不论佣金降到多低，毕竟还是很可怕的负担。判断行情发展方向，其本身已经够困难了，再加上佣金与规费的负担，就不难理解为何大多数交易者最后都逃脱不了失败的命运。不论你支付多低的佣金，还要继续想办法降低佣金。经纪人都不希望丢掉生意，如果发现你可能转移账户，佣金费率通常还是蛮有弹性的，除非你每个月只做一笔交易。</p><p>滑移价差对于交易绩效也有重大影响。滑移价差是指从你下单到成交之间的价格变动，也包括买进与卖出报价之间的差价。在交易系统测试过程中，如果没有考虑滑移价差，一旦用于实际交易，结果可能截然不同。滑移价差会随着市场状况不断变动。我们无法预先估计滑移价差的程度，但绝对不可轻估其影响。</p><p>同时考虑佣金与滑移价差，很容易就看出交易的成本有多么高。一般交易者只要进出稍微频繁一点，账户净值很可能就会受到交易行为本身的严重伤害。如果某位交易者按照市价买进一张原油合约，合理价格是32.25美元，成交价格却是33.28美元，再加上35美元的佣金与规费，使得行情至少必须上涨10点，这笔交易才能打平：姑且不论交易盈亏，但这10美分的成本，经过长期累积之后，将构成致命的影响。如果交易获利，这些成本将从获利中扣除；如果亏损，这些成本等于是雪上加霜。年底结算时，如果每笔交易平均能够赚10美分，交易者说不定就很满意了，但这10美分不正是每笔交易不论输赢所支付的成本吗？一旦了解交易的成本有多么高，交易或许者就会更谨慎一些。只要尽量避免进场，就能保障珍贵的资金。交易者最需要重视的，不是如何赚钱，而是如何避免发生亏损。成功最终都会到来，但你必须在场，才有机会得到成功果实。交易者只要看看账户报表，通常都会惊讶自己所支付的佣金竟然这么多。金融交易的成本确实不便宜，所以交易者必须想办法减少交易频率，更精挑细选一点。</p><p>◤场内交易员享有的优势◥</p><p>通过自己账户从事交易的场内交易员，称为中间商（locals），他们享有一般交易者无法想象的优势。不幸的是，这些优势有一大部分是由普通交易者提供的。首先，中间商可以按照买进报价买进或按照卖出报价卖出，在某种意义上，他们享有滑移价差的收入。由于中间商随时都愿意进场，所以能够提供市场需要的流动性。提供这方面的服务，所取得的对应报酬就是让一般交易者支付买卖报价之间的差异。中间商享有的第二项优势是，每笔交易的佣金不到1美元。相较于折扣经纪商收取的佣金，其佣金成本也不过是其1&#x2F;10。中间商建立仓位之后，可以立即止损，几乎不需要担心佣金的问题。行情只要朝有利方向跳动1档，仓位就可以获利，主要就是因为佣金很低，而且不须支付买卖报价之间的差价。对于一般交易者来说，行情至少要出现7档的跳动，仓位才可能获利。另外，中间商还知道大家在做什么。他们知道大单子是否进场，也知道行情究竟是由机构法人、中间商还是普通散户推动的。他们周围都是一些优秀的交易者，非常清楚精明的交易者的动向。</p><p>可是，在场内进行交易，这种权利也必须支付昂贵的代价。中间商必须负担大额的固定费用。他们必须购买席位，某些大型市场的席位价格可能高达50万美元，如果租借席位，每个月的费用也高达5000美元到8000美元。至于某些小交易所，如棉花交易所，席位价格还不到7.5万美元，但这些交易所的成交量与机会都不能与大型交易所相提并论。虽然席位价格高昂，不过仍然值得。成功的中间商，其进出数量非常可观。因为交易量越大，固定费用的平均成本也就越低。一般中间商可能每天进出数百笔交易，而每笔交易只需要赚1～2档。一般散户不具备类似的条件，不能从事类似的短线交易。所以，只能更谨慎地挑选交易机会。</p><p>保持专注</p><p>同时在不同的市场建立头寸，确实能够降低风险。可是，请注意，专业交易员通常都只在单一市场或少数几个市场进行交易。虽然大型机构的投资组合都强调分散风险，几乎在每个市场都进行交易，但通常都是由不同交易者分别处理不同的市场。负责能源市场的交易者，通常不能从事谷物交易；可可交易员不知道，也不想知道棉花的行情；操作半导体类股的交易者，完全不介入药品类股。真正杰出的交易者，甚至不愿介入其他类似市场。举例来说，原油交易者可能不愿介入热燃油，他把所有的注意力都放在原油市场。某些场内交易员的情况也是如此，虽然其席位可以从事所有的能源交易，但他们通常只会固定出现在某特定交易里，不会到处跑来跑去。如同机构交易者一样，只专注于特定市场，成为该市场的专家。在这种情况下，他们才知道市场的每个细节变化。他们彻底了解自己的市场，也是这些市场的杰出交易者。</p><p>所谓的进出过度频繁，通常是指进出的频率过高，但也包括那些同时在许多不同市场进出的人。他们认为每个市场都有赚钱的机会，如果能够同时掌握这些机会，获利自然可以提升数倍。这些交易者同时追踪多个市场，由可可到欧元，电脑屏幕上显示20个市场的报价与走势图。没错，走势图就是走势图，适用于某个市场的价格形态，通常也适用于其他市场。但这种逻辑推演到某种程度之后，边际报酬就会持续降低。同时交易数个市场，就很难保持精神集中。只要看到适当的机会，进场是很容易的，问题是如何同时照顾多个市场的头寸，而且在适当时机出场。</p><p>过去，我曾经在一天之内出没于15个不同市场，而且同时在这些市场持有未平仓头寸。当一切都顺利时，结果确实不错。但通常不是都如此，因为你不太可能同时照料好15个市场，所以亏损也就成为常态。同时持有太多头寸，很容易让获利仓位转盈为亏，让亏损仓位演变为灾难。如果只专注于处理一两个市场，你很容易及时止损。由某个角度看，同时持有15个市场的仓位，确实可以分散风险。但万一这15个仓位都进行得不顺利，就会完全失控了：碰到这种情况，通常很难止损，因为整体损失非常严重。所以，我只能听天由命，期待某些仓位能够起死回生，或由稍有获利或亏损最小的仓位先出场，然后看着亏损较严重的仓位逐渐吞噬希望。总之，在这种情况下，我已经不再受资金管理法则节制，让自己陷入难以脱身的黑洞。反之，一切都顺利的情况很少发生，因为这类交易通常都会过早获利了结，根本不允许有重大收获。</p><p>交易者应该尽量让一切保持单纯，不要期待自己能够同时掌握每个市场的赚钱机会。不要理会其他市场，让自己成为少数一两个市场的专家。专注于少数几个市场，比较容易掌握适当的进场点与出场点，风险也比较容易控制。</p><p>只有采用较长期的交易，或采用预定止损，而且资金充裕时，才能同时在几个市场进行交易（如商品交易顾问和基金经理）。他们采用的交易系统可以提供明确的进出场信号，仓位的持有时间都至少是几个星期。仓位持有时间越长，越没有必要每天都做准备，也越没有必要关心每档价格跳动。</p><p>过度交易的理由</p><p>了解每笔交易造成的佣金与滑移价差成本之后，我们就很容易了解过度交易为什么经常导致亏损。有了这方面的认识之后，不妨让我们讨论人们过度交易的原因是什么，然后探讨如何防范这种足以致命的交易行为。人们过度交易的理由都不一样，但大体上可以分为两类。第一类属于情绪性决策，主要受到恐惧、贪婪、追求刺激等情绪的主导。有些人只是为了想要交易而不断进行交易，这种现象经常发生在T+0交易者的身上。某些人就是不能控制交易的冲动。他们认为如果不随时持有仓位，就可能错失机会或不能充分掌握机会。如果在场外观望，他们就会觉得浑身不自在。有些人过度交易是为了追求刺激，有些人是为了挽回之前的损失。导致过度交易的第二种力量，与交易者本身关系不大，是交易环境的问题。举例来说，网络交易、行情波动加剧、经纪人不断鼓吹，都可能促成过度交易。当然，情绪仍然是造成过度交易的因素之一，但相对于环境因素，情绪已经变得比较次要。虽然造成过度交易的表面原因很多，但根本原因只有一个：缺乏纪律规范，不能严格遵循交易计划。</p><p>情绪性的过度交易</p><p>为了追求刺激而交易：行动狂</p><p>某些交易者认为，他们必须随时随地留在市场内。他们希望永远持有仓位，随时都准备进场。只要有钱，就会尽量运用。每当结束一个仓位，他们通常都会建立反向的仓位，完全不打算暂时退场，等待更适当的机会。我称这些人是行动狂。只要不持有仓位，他们就会浑身不自在，就像毒瘾发作一样。只有进场交易，才能稍微解渴，但这只能暂时舒缓毒瘾而已，因为他们必须持续采取行动。对于这些人来说，他们宁可交易亏损，也不愿意在场外观望。当然，他们也想赚钱，但更重要的是追求刺激。某些人真得喜欢那种采取行动的刺激感觉，不论盈亏都一样。他们不甘寂寞，不愿留在场外，甚至不愿意单纯地持有获利仓位。每当建立仓位之后，他们觉得最重要的部分已经完成，接下来就是寻找下一笔交易机会，进行下一个挑战。基于情绪上的需要，他们希望追求每个机会，唯有市场收盘之后，心情才能放松。</p><p>这些年来，我发现最重要的交易策略，都完成于市场收盘之后。没错，市场开盘之后，对于行情走势与情况变动，交易者必须立即反应，但所有的准备工作都应该在前一天晚上完成。交易者应该事先拟订行动计划，才能针对各种可能发生的情况采取适当的应对行动。在这种情况下，只要出现机会，交易者就能采取事先设定的行动，而不是追求刺激。</p><p>我曾经也是一个标准的行动狂，我永远都在寻找新的交易机会，而不是处理我已经拥有的仓位。我经常坐在电脑前面，不断搜索每个市场的机会。我会开始翻阅走势图。大豆走势已经见底了，现在适合买进。然后，拿起电话，买进5张黄豆合约。根本懒得进一步研究，没有分析该仓位的风险与收益关系，甚至懒得翻阅60分钟或日线图，更别说艾略特波浪分析了。我不想错失机会，不想手上空空，不想让资金放在账户内无所事事。建立黄豆仓位之后，我又开始寻找其他交易机会，可能基于相同理由买进日元。很快，我已经建立12个莫名其妙的仓位，但都没有非常明确的理由。同时持有太多仓位，经常让我头寸亏损失控，因为我根本不可能同时照顾这么多的头寸。虽然晚上我也会做一些准备工作，但整个注意力在市场开盘之后，就会被某些走势吸引，然后迫不及待地采取行动。</p><p>除了行动狂之外，还有些人认为，不交易似乎是一种罪恶。我有几个客户，每天都会打电话来问，有没有什么适合交易的标的。如果我告诉他们，黄豆看起来不错。他们可能说：“好吧，买一点，但不要让我赔太多，在你认为适当的位置帮我止损出场。”他们对于行情不十分注意，但希望拥有仓位，因为这就有赚钱的机会。另一些人，我想可能是无聊吧，总想和经纪人聊上几句。他们并不靠交易赚钱，只是希望生活中有一些值得抱怨的事。这些人也是基于刺激而进行交易的，而且非常能接受亏损。这些经验往往成为高尔夫球场上的闲聊话题，我告诉球友，他如何在黄豆或猪肉市场遭到屠杀，或他如何大胆地持有亏损高达1.2万美元的头寸，最后还能解套出场。就像战争故事一样，他们觉得这些刺激的经验值得用亏点钱来交换。</p><p>交易者最难学习的东西，就是不知如何克制进场的冲动。任何人只要是基于刺激而从事交易，就不太可能成为优秀的交易者。如果是为了满足某方面的需要，态度就会变得草率，无法深入研究。当然，这类交易偶尔也能获利，但绝对不是正确的交易，长期胜算也不高。</p><p>◤像个生意人一样◥</p><p>我在第2章里，曾经提到过，交易者应该把交易当成事业看待。生意人不会急着做决定，他会仔细考虑各种可行方案。交易者也应该通过相同方式拟定决策，不要着急。交易者进行交易，目的是赚钱，这是最根本的目标。他的所作所为，都是为了达成赚钱的目标。承担不必要的风险，绝对不符合企业经营计划。如果交易者搞不清楚交易究竟是一种事业，还是一种追求刺激的工具，他就是赌徒，不是专业交易者。不幸的是，某些人迷失于交易的快感中，不知道如何提升自己，使自己成为最佳交易者。只要你把交易当成一种事业来看待，就会变得比较客观，获利也会变得更稳定。</p><p>害怕错失机会</p><p>人们基于不同理由而过度交易，每个人都有自己的动机。就我来说，我比较担心错失机会，而不是为了追求交易的刺激。如果咖啡或生牛出现大行情，我绝对不允许自己错过。做一些糟糕的交易，对于我来说，从来不是问题，因为我很快就会掉进一个洞里。经过一些惨痛的经验与教训，我知道在很多情况下，根本不值得进场交易，遇到这种情形，应该耐心等待符合条件的机会，不要因为担心错失机会而强迫自己进场。</p><p>经过一段时间的磨炼之后，交易者慢慢就能体会到，错失一些机会也没有关系。没错，当我们从事后角度观察某些行情发展时，常常会抱怨自己没有先见之明。但这些机会除非原本就属于计划的一部分，否则，就应该尽量克制，等待行情拉回才考虑进场。知道市场出现明显的趋势，这未必就是进场的充分理由。有时还必须等到合适的进场点。不等待适当的进场时机，很容易出现过度交易的问题，因为每看到一个突破走势，交易者可能就想进场。培养耐心，等待20分钟、60分钟，甚至3天，直到明确的买进信号出现为止，这对于很多交易者都是不可能的事情。他们觉得如果没有立即采取行动，很可能就会错失天大的好机会。对行动狂来说，让他们放手往往很困难。但市场上实在有不计其数的好机会，错失几个又如何？总之，务必要等待那些高胜算、风险与回报关系很好的机会。</p><p>有些东西必须凭借经验才能慢慢琢磨出来，如最适合进行交易的市场状况。波动剧烈或横向区间发展的走势，经常会导致过度交易，但趋势明确的行情，则很容易处理。如果趋势非常强劲，你没有必要经常进进出出。适当的仓位经常可以继续持有到趋势结束。面对趋势明显的行情，很容易设定合理的止损点，所以止损点不会无谓地被触发。如果错失某个机会，大可不必追市，可以等待行情重新折返到趋势线。如果不愿耐心等待，进场价位可能远离合理止损点，使得风险与回报关系恶化，而且行情可能出现大幅修正。追市建立的仓位或许不错，但可能被清洗出场，因为价格拉回支撑区，你实在不堪损失继续扩大的痛苦而认赔止损。于是，虽然你非常懊恼，但仍然忍不住，又在下一个峰位附近买进，结果重复一遍这个过程。如果你当初错失机会，随后的走势又没有重新回到趋势线附近，千万不要勉强进场，应该另找机会或继续等待。这种处理态度，至少可以强制交易者只接受高胜算机会。另外，追市通常也会出现较大的滑移价差。在回调走势中买进，限价单很容易就可以撮合成交。反之，如果价格正在大涨，交易者只能用市价单，通常都成交在不断上升的卖出报价。</p><p>价格波动剧烈的市场，很容易出现过度交易的情形，因为支撑位与压力位都相对难以判断，因此也不容易决定适当的进出场点。每当行情看起来即将突破，结果又折返。即使突破成功，后续跟进走势经常很有限。每当行情看起来即将暴跌，结果却大幅反弹，但20分钟之后又恢复跌势。有时价格波动虽然剧烈，但幅度很有限，根本不值得交易。遇到这类行情，止损点也很难设定，使得止损点经常被触发，发生太多没有必要的损失。很多交易系统一旦碰到波动剧烈的行情，就频频发出交易信号，而且信号不断反复。由于每个假走势看起来都像真的一样，所以也很容易出现追市的情况。总之，交易者务必克制追涨杀跌的冲动，尝试了解各种市场状况的特质。</p><p>急于挽回之前的损失</p><p>某些交易者遇到重大亏损时，就会过度交易，急着想挽回局面。当天、某个仓位或当月的累积损失越来越严重，这是大家都不乐意见到的情况。但交易者究竟如何处理这种局面，往往也就成为成败的分水岭。遇到重大挫折时，最明智的做法就是按照资金管理计划的指示，接受损失，暂时放手。糟糕的是，很多交易者的反应刚好相反，为了扳回先前的损失，更频繁地进行交易，甚至扩大仓位规模。当亏损累积到某种程度，一般人就会丧失理性思考能力，急着想要挽回损失。一旦出现这种心态，整个交易就乱了头绪，决策变得草率，结果也可想而知。请注意，交易决策不应该受到盈亏金额的影响。交易者必须了解，每个人都会遇到交易不顺手的日子，这些亏损是可以被接受的。碰到这种情形，步调应该放缓，而不是加快。为了挽回损失，某些交易者会恐慌，甚至出现报复性交易，这种非理性行为通常都会导致更糟的后果。让我重复强调一次，交易不该受到既有盈亏的影响，永远都要按照交易计划行事，严格遵守资金管理计划。</p><p>报复性交易</p><p>如果你急着想挽回稍早或前几天的损失，就会经常发生过度交易的问题。为了挽回损失，有些人会出现报复性交易。所谓报复性交易，是交易者认为市场对他们有所亏欠，所以会无所不用其极地想要捞回来。这类交易者认为，市场背叛了他们。他们不断进场，相信自己比市场聪明，打算给市场一个惨痛的教训，告诉市场当初不该背叛他们。我们必须体会到：市场通常都是对的，而且也是笑到最后的赢家。报复性交易的特点是“我刚才在大豆交易亏损了400美元，下一笔交易要用更多的合约，好好捞回来”。</p><p>我看过很多人（包括我自己在内），如果早盘发生亏损，就开始产生报复心理，为了想捞回先前的损失，结果交易量变大，操作变得很草率。后果又如何呢？通常都会让些许的亏损，演变为一场灾难。没错，有时也会成功，有时确实能挽回先前的亏损，但这绝非制胜之道。请注意，如果倒霉，这种心态很可能让你在一天之内就毁掉你的交易账户。</p><p>交易并不是历时一两天就结束的活动。年底回顾时，一笔亏损交易、某个交易不顺手的日子或某个连续亏损的星期，其实都算不上什么。在一整年的交易过程中，即使是最杰出的交易者，也难免碰到很多挫折。某些杰出交易者甚至有半数交易发生亏损。亏损原本就是交易不可避免的一部分，必须坦然接受。任何一天、任何一星期、任何一个月，刚开始交易时不顺手，没有必要紧张，更不须恐慌。我们可以坦然接受损失，然后重新来过。即使花很长时间才能弥补先前的损失，那也是可以接受的。反之，如果你不愿意接受损失，急着想挽回局面，如此一来，交易决策将受到先前盈亏结果的影响，这绝非好现象。请注意，每笔交易都是独立的，不该受到其他交易影响。这个原则不只适用于T+0交易而已。头寸交易者也有类似的问题，只是他们通常都会花更多的时间来埋葬自己。某人可能把单笔交易的获利目标设定为500美元，万一发生500美元的损失，就把下一笔交易的获利目标调整为1000美元。他变得更愿意冒险。所以，1000美元的获利目标可能变成1000美元的实际损失。经过几次的恶性循环，情况就很容易失控了。他无法接受1000美元的损失，因为这占交易资金的比率太大，所以只好继续持有，甚至再追加第三张合约。不久，账面亏损累积为1800美元，他开始恐慌了。他认为行情已经不可能反弹，所以应该做空。突然之间，他决定卖出六张合约（卖掉原先的三张，再做空三张）。通常这也是行情开始反弹时，交易者将不知所措。现在他知道第一笔交易才是正确的。而且市场也始终证明他的看法正确，但现在却持有空头仓位。于是又慌忙买进，结果可能建立六张或八张合约的多头仓位。不幸的是，这波价格弹升只是下降趋势的正常反弹而已。反弹结束之后，行情又继续下跌。这时交易者可能又暂时不愿承认，但毕竟挡不住损失继续扩大的威胁，最后又改建空头仓位。整个循环又重新开始了。</p><p>听起来似乎有些牵强，但实际上确实会发生这种情况。我有一位客户，通常都只交易一张合约，但有一天发生了他不甘心接受的损失，结果当天最后一次交易是20张合约。由于保证金的理由，我最后被迫把他平仓，但账户净值已经由1.7万美元减为5000多美元了，只因为他当初不愿接受800美元的损失。当天，其交易产生的佣金超过1000美元。花了3个月的时间才积累到1.7万美元，但一天之内就亏掉了2&#x2F;3。又过了两个星期左右，这位交易者打电话来，表示他放弃交易，因为不断的亏损使他完全绝望了。</p><p>这种交易风格是提早结束交易生涯的最有效办法。如果你平常都交易一张合约，那就不要因为先前发生重大损失而交易两张合约。你在清醒的时候拟订计划，这个计划自然有其功能：防止你做出疯狂的行为。如果你开始因为某种理由而偏离风险参数的约束，马上停止，因为你已经开始过度交易。在适当情况下，交易作风可以大胆一点，但某些情况并不属于适当情况。如果你喜欢在手气顺畅时加仓，那么刚开始的交易量就不要太大。如果你可以交易五张合约，刚开始不妨用两三张合约试盘。如果情况不错，就可以考虑加仓，或下一笔交易改为五张合约。可是，所谓的情况不错，绝对不是发生亏损时。如果你不在亏损时增加交易量，就不容易造成不可收拾的局面。损失通常都会在合理范围内，将来也很容易弥补。</p><p>我很早就经历过这种惨痛的教训。对当天发生的一切，我印象非常深刻。那天开盘后不久，因为我试图猜测行情的底部，很快就累积了1000美元的损失。当时，1000美元的损失是很大一笔金额，结果我让这些损失影响了我的判断。在下一笔交易中，我没有维持平常一两张合约的交易量，而是做空五张合约，希望一口气就挽回先前的损失。可是，几乎就在我进场做空的同时，电脑程序买盘也进场，推动行情大幅走高。在我还没有反应过来之前，又损失2000美元。这时我不再继续祈祷价格反转，而决定把空头仓位反转为五张合约的多头仓位。没错，就在我翻空为多的同时，行情开始向下修正。我又被打了一记大耳光。我整天都没有脱离霉运，尽做些不理性而草率的决策，而且又不断扩大交易规模。等到尘埃落定之后，发现2万美元账户资本总共亏损超过7000美元。我焦虑、过度交易、尝试报复。如果我接受第一次交易的损失，然后暂时休息一下，让头脑恢复冷静，或许就能重新找到市场的脉动，一天下来顶多只是发生正常水平的亏损，甚至还可能小赚。可是，实际结果并非如此。事后我花了3个月时间，才勉强弥补这个财务大窟窿和心理创伤。这不是说，它是我最后一次犯类似的错误。我花了几年时间，交了无数学费，然后才慢慢了解这种交易方式会造成怎样的伤害。现在，只要遭遇明显的逆境，我就知道自己的判断能力可能受到影响。碰到这种情况，最明智的做法就是立即了结不顺利的仓位，暂时停止交易几分钟，重新评估当时的市场状况。坚持亏损仓位或继续加仓，期待市场配合你的想法，这种做法偶尔可能成功，但完全要依靠运气。可是，交易可以靠运气吗？交易者必须持续采取明智的行动。认赔而重新来过，就是明智的行动。过度交易则行不通。</p><p>更积极地短线进出</p><p>发生亏损之后，某些交易者会突然改变风格：他们并不会扩大仓位规模，而是开始炒短线，希望一点一点地挽回损失。他们因为害怕而不想再让仓位承担风险，所以只要有获利，就立即了结，根本不让头寸有创造重大获利的机会。假定当初的损失为1000美元，他们认为，如果每笔交易能够获利100美元，10笔交易就能挽回先前的损失。这种小赢大赔的资金管理策略，似乎不太合理。如果你原来不习惯炒短线，就不应该让既有的盈亏改变你的交易习惯。如果你能够成功地进行10笔短线交易，为什么不干脆都炒短线算了？</p><p>如果你建立的仓位能够很快进入获利状态，但又立即获利了结，这等于是在挖自己的墙脚。从长期观点来看，一笔正常的亏损交易，根本没什么了不起。只是为了挽回先前的损失，实在没有必要进行10笔你不熟悉的交易，而且过早获利了结是一种坏习惯。如果你真想炒短线，那也没有问题，但必须培养这种交易风格，而且必须养成立即认赔的习惯，还要确定佣金费用必须很低。某些短线交易者确实非常成功，他们不但接受微小的获利，而且还要把亏损控制在更小的程度。他们完全不能忍受损失，总是立即认赔，他们不会让亏损发展到足以影响其交易风格的程度。</p><p>维持面子的交易</p><p>没有人喜欢发生亏损。有些人认为，亏损是有损面子的事情。如果交易发生亏损，那就承认失败，然后继续前进。每当交易者萌生和市场对抗的心理，实际上是为了维护自己的面子。面子是相当棘手的问题，不论在金融交易或现实生活中，面子常常让人做出一些不该做的事情。因此，如果交易者自我过度膨胀，就会对于交易产生负面影响。如果把交易当成维持面子的一种手段，就会出现不理性的行为，很可能会过度交易。只要交易失败，就应该认赔，然后忘掉一切。不论先前的交易成功还是失败，每笔新交易在心态上都应该是从头开始。不要在意先前的行情发展对你造成什么伤害，过去的就让它过去。务必记住，亏损原本就是交易不可避免的部分。你必须习惯亏损，但必须把亏损维持在合理程度内。一笔交易的结果，根本不值得计较。如果你无法容忍亏损，或许就不该从事交易。不要捶胸顿足，不要怨天尤人，亏损只是从事交易的正常成本，不要让亏损影响以后的交易。</p><p>如果交易者在某个市场总是赔钱，最好不要有面子问题或报复念头。举例来说，如果你在原油市场总是赚钱，但在猪肉市场总是赔钱，那就尽量在原油市场进行交易，不要介入猪肉市场。可是，有时会发生面子问题，你可能会继续留在猪肉市场，因为想证明自己能够打败它。在这种情况下，你很可能过度交易，因为亏损持续累积将迫使你更积极地进行交易，否则就不能挽回损失。为了挽回先前的损失，你可能不只在猪肉市场过度交易，很可能还会拖累其他市场，因为你根本无法在猪肉市场赚钱。我很久以前就发现，自己无法在白银与黄金市场赚钱。我不知道原因是什么，但这些市场的交易大约有80%亏本。最后，我终于放弃了，所以已经很多年没有进入这些市场了。我承认自己的操作策略不适用于贵金属市场，于是很谦虚地下台鞠躬，宣布黄金与白银为赢家。现在，我根本不考虑这个市场。即使黄金出现一波大行情，我也不会抱怨。这不是我打算进行交易的市场，所以我根本不在乎。事实上，由于我集中全力在自己比较擅长的市场，因此可能节省了许多钱。</p><p>自我膨胀</p><p>出现连续获利情况时也需要谨慎，不要因此而过度交易。恐惧与贪婪是与交易相关的两种最明显情绪。亏损时，你会产生恐惧；手气顺畅，你会变得贪心。某些人刚开始交易时，业绩还算不错。但不久就会因为交易顺畅而导致自我膨胀。他们认为自己攻无不克、战无不胜，似乎没有什么办不到的，甚至相信自己有点石成金的能力，所以应该更积极进行交易，才不至于枉费才华。当你产生这种感觉时，最好立即放弃所有仓位，暂停交易。可是，有些交易者，当他们因为运气而成功时，他们会变得不可一世，开始扩大交易规模，在其他市场建立仓位，只因为他们自以为无往不利。于是，不再做必要的准备工作，开始随心所欲地进行交易。运气或许还会持续一阵子，但连续获利之后，通常都会跟着发生一段非常不顺利的交易，主要就是因为过度交易。请记得，金融交易是概率的游戏，你不太可能持续有好运气。如果不够谨慎，当运气用完时，第一笔、第二笔亏损交易可能就会勾销先前的大部分获利。</p><p>止损点设定得太近</p><p>谈到情绪问题，我必须提出另一种导致过度交易的可能性，那就是止损点设定得太近。或许是基于恐惧，某些交易者担心亏损太过严重，所以把止损点设定得很近。第9章曾经提到，如果止损点设定在行情正常波动的范围内，就很容易被触发。由于仓位被止损的位置，通常都在行情正常波动的边缘，所以止损点遭到触发之后，行情又经常会立即展开交易者当初预期的走势，结果显然非常令人懊恼。在这种情况下，如果交易者不想错失机会，就必须重新进场。如果止损点又设定得太近，那么整个程序将不断恶性循环。因此，设定止损点时，务必让市场有伸展手脚的空间。如果止损点设定位置恰当，只要仓位遭到止损，通常都不应该重新进场。如果你发现自己经常被止损出场，或许应该找些行情波动较缓和的市场，如此才不会因为恐惧而影响止损策略。</p><p>环境因素造成的过度交易</p><p>过度交易未必能够完全归咎于交易者个人的情绪性问题。有些过度交易是因为环境因素。当然，过度交易的最根本原因，一定是交易者本身缺乏纪律观念，但我们还是应该了解一些可能直接导致这个问题的原因。</p><p>在来回震荡且成交量偏低的市场状况下进行交易</p><p>交易者必须判断何时适合交易，何时不适合交易。我们稍早曾经提到，来回震荡的行情并不适合交易。换言之，价格在某窄幅区间内来回震荡，当时的成交量大多偏低。午饭时就是典型的例子。当时的交投趋缓，流动性明显低于开盘与收盘时段。行情走势变得漫无头绪，只是来回震荡。在这种情况下，场内经纪人也会暂停交易，趁机吃午饭。由于场内竞价的人变少了，那些继续留在场内的经纪人就可以拉开买卖报价之间的差价。这种情况也会发生在股票市场的做市商与专业报价商身上。随着价差扩大，一些原本无关紧要的小单子，现在看起来似乎也能够驱动行情，因为这些单子如果想成交，就必须接受更大的差价。在正常情况下，差价可能只有3～5点，但随着流动性下降，差价可能扩大到5～8点。变化看起来虽然不大，但如果价格区间原本就很小，2～3点的变化就很可怕了，赚钱变得非常困难。各位不妨参考图17-1，这可以说明午饭时段为何很难进行交易。在上午11：30至下午1：30之间（阴影部分），交投变得清淡，价格全无趋势可言。在这段时间内，价格经常呈现跳跃，只有几个10～15点的走势，通常都是由一两笔单子驱动的。我们看到，经常在几分钟之内完全没有交易；其他时候，大约平均1分钟才有1笔交易。相较于非阴影部分，我们可以看出交投情况与趋势发展全然不同。在午饭时间内，几乎都是一些随机走势，交易系统在这段时间内也很容易出现反复信号。例如，你很可能在A点（34.70）做空，因为价格已经破底，或在B点（34.90）做多，因为价格看起来向上突破。所以，如果不小心，你很可能来回挨耳光。</p><p>那些为了交易而交易的人，会不断寻找机会，甚至不放过午饭的时间。如果他们需要克制自己的交易冲动，这就是时候了。成交量萎缩，报价的差价拉开，市价单的撮合价格非常不理想。相对于趋势明确的行情来说，小区间的来回震荡走势，更容易在头部买进或底部卖出。在这类情况下，经常可以看到一些小涨势。如果交易者担心错失机会，很可能会莽撞进场，结果却发现价格立即拉回。在随后半小时内，价格持续走低，直到交易者绝望卖出为止。他甚至可能把多头仓位翻转为空头仓位，若是如此，成交价格也绝不算理想。我经常在午饭的时间里看到这类交易，几乎毫无成功的机会，因为当时的成交量根本不足以推动像样的行情。有些走势乍看之下像是真的，但实际上毫无动力可言，因为没有多少人留在场内。由于大多数人都已经结束早盘的仓位，所以午饭时间经常会看到反转走势，使得原本的涨势做头或跌势见底。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/pp7lax1.md.jpg" alt="原油1分钟走势图：来回震荡的行情"></p><p>面对着成交量偏低的窄幅震荡走势，最好不要建立新仓位。即使错失一波走势，也不用懊恼，因为机会多的是。你没有必要整天都准备做交易。你的工作不是要掌握每个可能的机会，而是要等待最恰当的机会。当然，如果已有的头寸发展状况很好，这时候也没有必要退场，但尽量不要建立新仓位。午饭时间偶尔也会出现好机会，但这毕竟很少见，不要勉强。成交量萎缩，交易的人潮散去大半，不妨有样学样，因为这些专业交易者到底是内行人。克制冲动，等待更好的机会，胜算自然会提高。</p><p>有些市场交投状况会连续几天突然趋缓，价格也出现水平状横向发展。这种市场状况也不是进场交易的时机。债券市场就经常如此，每逢美联储定期会议或就业报告即将公布的前几天，往往会呈现牛市。总之，如果碰到没有行情的状况，不要冒险或勉强交易。</p><p>◤午饭时间的活动◥</p><p>当我还在场内担任交易员时，午饭时段通常都是找个舒适的地方打个盹，下棋或打牌，吹吹牛或谈些风流韵事，或是同事之间开开玩笑。记得有一次，某位交易员打赌，没有人可以在一分钟之内吃下一条白面包。于是在午饭的时候，我们请一位办事员到外面买了5条白面包，让不信的人试试。结果我想大约每50个人，有两个成功。读者如果不信，也可以试试，几乎是不可能成功的。</p><p>网络或在线交易</p><p>通过网络进行交易，实在太方便了，某些人会因此而过度交易。只要按个键，就可以进场了。如果不小心，局面很可能失控。如果交易者不断进出，意味着他像场内交易员一样，尝试赚取薄利。赚取薄利当然没有问题，前提是亏损必须维持在更小的程度。但一些没有经验的交易者，可能连续进行10笔成功的交易，每笔赚个2～3点，而一笔失败交易就损失15点。即使交易者永远都能够立即认赔，但过度的短线进出（尤其是通过网络进行的），成本也非常高。虽然你有果断认赔的能力，但这并不代表你就可以随意进场。网络不是过度交易的免费通行证，交易者仍然需要筛选交易对象，不要为了追求刺激而交易。</p><p>一些有关在线交易的广告，对于过度交易者也有推波助澜的影响。这些广告会误导交易者，让交易者以为他们可以像专业交易员一样。多数广告都强调，只要通过网络，交易者在家里就可以取得击败市场的所有工具：立即执行、报价、新闻、研究报告等，似乎都是在不断强化快速“买-卖，进-出”的态度。认真想一想，他们鼓励交易，只因为他们是经纪商，收入完全来自佣金。交易者进出越频繁，经纪商的收入也越多。他们会用尽一切可能的方法鼓励交易者快速进出，完全不理会客户本身的利益。</p><p>通过在线交易，那些陷入亏损的交易者，由于不必与经纪人交谈，更容易发生过度交易的情形。如果必须与经纪人交谈，亏损交易者可能会觉得不好意思。可是，在线交易可以克服这方面的问题，交易者不须向经纪人解释自己为什么发生亏损，因而他们经常会更积极地进行交易。如果交易者打算从事报复性的交易，网络显然更方便。受伤的自尊与网络的力量结合在一起，很可能造成严重伤害。一位胜任的经纪人，至少会想办法让客户保持清醒。我就见过这类客户，他们因为亏损与过度交易而挖一个大洞跳下去。最后，我不得不打电话劝他们，要他们冷静一点，放松下来，甚至暂时休息。他们越急着挽回损失，反而越陷越深。我会打电话给这些客户，要他们放轻松，忘掉已经发生的亏损，明天重新来过。他们通常都会同意我的看法，但挂掉电话的两分钟之后，他们又进场了，就像没有明天般地杀进杀出。我相信，如果他们建立仓位之前必须先打电话给我，应该就会节制一点。没有人愿意听“我早就告诉你了”，也没有人喜欢被事后精明的经纪人批评。所以，这些人原本可以少做一些交易。</p><p>来自经纪人的压力</p><p>使用网络可以直接越过经纪人，所以很容易造成过度交易。同样，如果经纪人的态度很积极，又急需佣金收入，也可能造成客户过度交易。交易者要牢记一点，经纪人提供任何服务的最主要目的，就是赚取佣金收入，这也是其本身的利益所在。当然，他们也希望客户能够赚钱，如此才能成为他们长期的衣食父母。但他们也希望客户不断进行交易，不断放大仓位规模。不是每位经纪人都是这样的，但某些人确实很自私，而且擅长鼓动客户进场。他们可能建议你采用价差交易或期权对冲期货仓位的风险；或者鼓励你交易保证金较低的期货或价格较低的股票，然后要求你放大交易量：把一张合约的黄豆交易，换成三张合约的玉米交易。千万不要让经纪人主导你的交易。如果你有资金管理计划，就严格遵守；如果没有，赶快弄一份，这是交易者必要的工具。</p><p>◤交易不是一场零和游戏◥</p><p>期货交易经常被形容为是一场零和博弈。换言之，某人每赚1块钱，必定有人亏损1块钱，反之也一样。事实上，如果把佣金费用考虑在内，期货交易将成为负值的博弈。如果某甲在原油市场赚取200美元，持有反向仓位的某乙则亏损200美元，不过还有两位高兴的经纪人可以分吃一些甜头。没错，200美元获利与200美元亏损的总和刚好是零，但其间还会出现额外的60美元损失（两人来回一次各30美元的佣金）。就这个例子来说，经纪人赚了30%。这就好像在赌场里玩扑克。赌客虽然是彼此互赌，不是与庄家对赌，但在赢家拿走赌金之前，赌场会先抽佣。赌局结束之后，赌客将发现，输家输的钱，金额将超过赢家赢的钱。如果赌客不断赌下去，最后可能只有赌场才是赢家。交易也是如此。你越积极进行交易，经纪人赚得就越多。</p><p>成为最佳交易者</p><p>如果想成为最佳交易者，务必记住，交易并不简单。过度交易会让你更难成功，不只是因为佣金成本的问题，也因为这会造成你精神不集中，决策受到情绪干扰。如果你发现自己出现过本章讨论的问题，就必须想办法克制，尽量少交易。在你能够解决问题之前，必须先承认问题存在，并判断过度交易的动机何在。不妨把自己放在各种不同的情景中，看看自己如何反应。如果发现过度交易的问题，而且知道原因何在，接下来就要处理最困难的部分：按照最坚决的纪律解决问题。如同我不断强调的，成功的交易者必须坚决地遵守纪律。交易者之所以失败，通常都是因为纪律不严。</p><p>成为最佳交易者，也意味着决策不能受到情绪影响。最好的办法，就是严格遵守交易计划，预先就知道各种市况发展的应对方法。预先准备，最好不要临时应对。不论盈亏，交易方法都不该受到影响。你先前赚多少钱或赔多少钱，市场并不关心，所以没有必要因此改变你对市场的态度。当你交易非常顺手时，尤其要注意这一点，因为你可能开始变得自以为是，认为自己无所不能。进场之前，必须拟订交易计划。另外，你还必须准备健全的交易系统与资金管理计划。严格遵守交易计划，可以避免情绪化交易。如果没有交易计划的节制，交易者很容易追涨杀跌，不愿等待行情折返的合适机会。学会等待，自然可以减少交易。可是，这需要严格的纪律规范，尤其是性情急躁的交易者。务必减少交易量，只挑选那些风险与回报关系很好的高胜算机会。不论你是短线交易者还是仓位交易者，都应该等待适当的行情，保持注意力集中。交易对象不要太杂，尽量集中交易少数几个市场，绝对有助于提升绩效。另外，有时候要站在更高的角度观察，不要只采用1分钟或5分钟走势图，也要经常留意30分钟或60分钟走势图。仓位有时可以持有几天，不一定要在收盘时平仓。</p><p>金融交易不是消遣、娱乐的工具，必须把它当成事业看待。所以，不要因为无聊而交易，也不要担心错失机会。千万不要追涨杀跌，否则成交价格可能让你大吃一惊，滑移价差将扩大，成交价格远离支撑。这方面的克制可能会让你错失很多机会，但你所掌握的都是高胜算机会。为了追求刺激而交易，会让你在不适当的时机进场，如午饭时间。你没有必要参与每个走势。如果你通过网络进行交易，千万不要太放肆，也要注意那些贪婪的经纪人。</p><p>最后，对账单内的损失，有一大部分来自佣金和滑移价差。这些费用累积得很快。你有三个办法来降低这方面的耗费：寻找较低的佣金费率；不要追涨杀跌；减少交易。请记住，如果办到这三点，你就可以保护好珍贵的交易资金，让自己能够在市场上多留一会儿，拥有更多机会成为成功的交易者。</p><p>过度交易的原因：</p><p>·追求刺激；</p><p>·受到交易盈亏的影响；</p><p>·报复性交易；</p><p>·太强调自我；</p><p>·担心错失机会；</p><p>·止损策略不当；</p><p>·经纪人怂恿；</p><p>·通过网络进行交易；</p><p>·在窄幅震荡行情内交易；</p><p>·午饭时间进行交易。</p><p>帮助你少交易的事项：</p><p>·记住交易需要成本；</p><p>·减少滑移价差；</p><p>·纪律！纪律！纪律！</p><p>·没有计划，就不做交易；</p><p>·不要追涨杀跌，让价格回头找你；</p><p>·只考虑高胜算操盘机会；</p><p>·把损失看成做生意的成本，欣然接受；</p><p>·不要基于报复心理进行交易；</p><p>·亏损的时候，不要扩大仓位规模；</p><p>·手气不顺畅时，休息一下，让自己的头脑清醒；</p><p>·任何一笔交易都不应该受到先前交易的影响；</p><p>·不要因为成功而自以为是，好运终会结束；</p><p>·使用多个时间结构；</p><p>·专心留意少数几个市场；</p><p>·不要成为行动狂；</p><p>·不要因为无聊而进行交易；</p><p>·避开窄幅震荡走势，趋势明确的市场比较容易进行交易；</p><p>·避免在午饭时间或其他成交量偏低的市场进行交易；</p><p>·不要以为在线交易能够让你享有优势；</p><p>·设定适当的止损。</p><p>值得提醒自己的一些问题：</p><p>·我今天的交易是否过度？</p><p>·我是否是行动狂？</p><p>·我是否严格遵守风险参数的规范？</p><p>·我是否同时持有太多仓位？</p><p>·我的佣金是否太高？</p><p>·我是否保持专心？</p><p>·如果没有发生这么严重的亏损，我的交易方法是否仍然相同？</p><h2 id="第18章-交易的内在层面：保持清醒"><a href="#第18章-交易的内在层面：保持清醒" class="headerlink" title="第18章 交易的内在层面：保持清醒"></a>第18章 交易的内在层面：保持清醒</h2><p>当我准备写本章内容时，首先就想到拉迪亚德·吉卜林（Rudyard Kipling）的诗《如果》。这首诗有很多地方很适用于金融交易。假如你没有读过这首诗，请参考下文。其中与交易有关的部分，会以黑体字表示。然而当你熟悉这首诗时，多读一次也无妨。这些年来，我经常阅读这首诗，觉得很有趣。</p><p>如果</p><p>如果在众人六神无主之时，</p><p>你能镇定自若而不人云亦云；</p><p>如果在被众人猜忌怀疑之日，</p><p>你能自信如常而不妄加评论；</p><p>如果你有梦想，又能不迷失自我；</p><p>如果你有神思，又不至于走火入魔；</p><p>如果在成功之中能不忘形于色，</p><p>而在灾难之后勇于咀嚼苦果；</p><p>如果听到自己说出的奥妙，被无赖</p><p>歪曲成面目全非的魔术而不生怨艾；</p><p>如果看到自己追求的美好，受天灾</p><p>破灭为一摊零碎的瓦砾，也不说放弃；</p><p>如果你辛苦劳作，已功成名就，</p><p>还是冒险一搏，哪怕功名成乌有，</p><p>即惨遭失败，也仍要从头开始；</p><p>如果你跟村夫交谈也不离谦恭之态，</p><p>和王侯散步而不露谄媚之颜；</p><p>如果他人的爱憎左右不了你的正气；</p><p>如果说你与任何人为伍都能卓然独立；</p><p>你能等自己平心静气，再作答时—</p><p>那么，你的修养就会如天地般博大，</p><p>而你，就是个真正的男子汉了，我的儿子！</p><p>保持头脑清醒</p><p>每当我读到上述诗句，就提醒自己需要保持理智与冷静，在令人恐惧的时候保持沉稳。这帮助我了解交易中保持头脑清醒、控制情绪的重要性。尤奇·贝拉（Yogi Berra）曾经说过：“棒球有90%属于心智游戏，剩下的才是生理部分。”交易本身已经很困难，如果交易者又受到其他事物的干扰，如私人问题、压力、对抗市场、连续亏损，交易就会变得更困难。交易期间，绝对要保持头脑清醒，否则就会分心。我知道，这并不容易。只要情况即将失控，就必须想办法让自己回到正轨，或干脆暂停交易，直到头脑恢复冷静为止。即使是一些微不足道的事，如疲倦，都可能让交易者无法保持最佳心智状态。过去的错误或亏损就让它们过去，不论是发生在几秒或几天之前。如果你犯了错，赶快纠正，尽快让头脑恢复清醒。把注意力放在眼前，过去已经成为历史，交易者必须活下去。</p><p>金融交易需要运用最巅峰的心智状态。虽然交易很难不受到个人生活的影响，但你必须想办法做到这一点。清晨起来，就和老婆吵架，上班途中又碰到大堵车，心里还挂念着一些事，如最近的亏损。在这种情况下，交易者就处在非常不利的地位。如果心有旁骛、情绪波动，你就很难专心留意市场状况的发展。在交易过程中，愤怒、忧郁或过于兴奋，这些情绪都可能对你造成严重的干扰。这很容易让仓位亏损失控，或让你对市场产生怨气。只要开始进行交易，整个注意力就必须完全放在市场上。换言之，如果精神不集中，就不该交易。如果个人问题可能影响交易决策，不妨休息一会儿。</p><p>我有多次类似经历，个人生活遭遇一大堆困扰，经济状况又迫使我必须进行交易。结果如何呢？没错，严重亏损。曾经有段时间，我的心情很沮丧，包括健康的问题，结果交易表现让我更加沮丧。现在回想起来，当时应该休息一段时间。</p><p>内心世界的冲突</p><p>当我刚开始学习打网球时，读了几本书，每天打4小时的球。可是，对我帮助最大的，莫过于一本叫作《网球内心世界》的书。这本书完全不讨论网球的外在技巧。书中没有告诉我如何运用反手拍或如何开球，也没有谈及球拍的握法，但告诉我如何攀上运动的巅峰水平。根据这本书的说法，大多数人在打网球时，其内心世界都会产生冲突。几乎每个打过网球的人，都曾经咒骂自己的表现。当你这么做的时候，实际上是在咒骂自己。之所以会出现这类现象，就是因为你的大脑有两个不同部分正在对话。一个是真正知道该怎么做的潜意识，另一个是非常挑剔的意识。打个比方，你的潜意识很想吃东西，但意识却不断告诉你：“必须减肥。”如果出现这类内在冲突，你就很难成功。意识与潜意识必须彼此协调。你必须想办法让潜意识也想减肥，才能有效克制吃东西的欲望。在此之前，冲突仍然存在。</p><p>通过网球运动，我学会如何让潜意识主控一切。我的目标是不要再担心自己的表现，想办法让自己进入自动飞行模式。毕竟我知道如何打球，我的潜意识看过最杰出选手的比赛，因此完全知道怎么做，而且也不会对自己的表现过于挑剔。除了自我催眠之外，我还采用一种小技巧，尽量学习吉米·康纳斯的动作。他是我最崇拜的网球选手，我会像他一样地移动脚步，像他一样地站着或弓着身，也像他一样挥动球拍来回击发球。这样可以让我专注于打球，不再挑剔自己。经过这些转化，暂时搁置大脑的意识部分，我反而更能发挥球技，表现也优于过去的正常水平。另外，我也有意识专心阅读网球上的商标名和号码，设想自己骑在球上。这听起来似乎有些傻，但确实有用。慢慢地，在比赛过程中，我也能够发挥平时练习的水平，重要关头不再感觉到身体发僵。事实上，我过去在比赛中表现不佳，主要是心理问题。一旦克服这一点，进步就非常迅速了。</p><p>我之所以提起这段故事，是因为金融交易也可以运用相同的方法。如果你能克服与交易相关的种种心理问题，业绩表现绝对会大幅提升。催眠是一种可行的方法。设想自己能够遨游于市场，感觉每个价格的峰位与谷底。犯错时，不要再拍桌子，不要再发脾气，不要再咒骂自己或市场。这些东西会造成内心世界的冲突，这是你绝不需要的。如果你能控制情绪，使别人无法判断你是处于获利或亏损状态，那就不错了。真正的交易者不会觉得懊恼或兴奋；反之，他们会保持固定的步调，专注于下一笔交易。不妨设想自己是杰出交易者，然后展现杰出交易者应有的行为。尽一切可能专注于交易，操作绩效就能显著改善。我非常幸运，四周随时都有优秀的交易者可供我模仿。最后，这些标准行为都深入我的潜意识，成为直觉反应的一部分。有时我会问自己：如果我是某某，我会怎样做？然后就跟着做，因为他总是赚钱。学着像专业交易员一样思考，慢慢就可以登堂入室。想办法让潜意识与你合作，而不是与你对抗，这样就可以成为最佳交易者。</p><p>◤难以捉摸的“他们”◥</p><p>很多人习惯把错误的责任推到别人身上。如果操作业绩不理想，那是你的责任，不是别人的错，不要将其归咎于做市商、报价、经纪人、场内交易员或电脑问题。没有所谓的“他们”在捉弄你或找你麻烦。价格撮合不成功或赔钱，是你的错，不要怪别人。每个人都必须对自己的错误负责。经纪人误导你，是因为你相信他，至少第二次就是你的责任了。自己表现欠佳，不要找借口，不要推卸责任。否则，你就不会进步，因为你不认为自己有错，所以也不需要改正。如果你想成功，就要承担亏损的责任，不要怪罪市场、经纪人和价格撮合欠佳。</p><p>稍作休息</p><p>每天坐在电脑前长达7小时，往往会让人觉得疲倦、反应迟钝。经过一天的交易之后，通常交易者都会觉得疲惫不堪。紧张的情绪，心情的起伏，很容易就耗光你的精力，甚至超过一般的体力工作。在交易过程中，你必须随时保持专注，维持在最巅峰状态，所以很多专业交易者都会在中午稍微休息。午休时段的成交量大量减少，这不是因为交易者必须吃午饭，而是因为他们需要休息，短线交易是一种很费神的工作。我认识的交易者，多数在午餐时间休息，放松紧绷的精神。很多人会到健身房运动或者游泳，养足精神以利再战。有些人会打盹小憩、下棋或打电玩。当我还住在迈阿密海滩时，通常会在午休时间去海边散步，欣赏那些在沙滩上做日光浴的游客。这自然比盯着电脑屏幕上的报价好得多。总之，不断地进行交易一整天，是很严酷的考验。因此，最好找时间休息一下，等头脑清醒后再进场交易。当然，如果你交易的市场开盘时间不长，如玉米只有3小时45分钟，中间或许不必休息。但其他开盘时间较长的市场，稍作休息还是有帮助的。</p><p>置身事外的体验</p><p>情绪反应或个人因素会影响你对行情的认知和看法。在持有多头仓位时，你总能找到价格应该上涨的各种理由。市场的实际表现如何并不重要，因为你会坚持你自己的想法。一旦发生此种情况，一定要停止，想方设法恢复客观判断能力。必须尽快排除非理性决策，回到交易计划上来。某些交易者不愿意或不能承认自己的错误，并且无法客观地对行情做出判断。由于坚持己见，仓位持有时间通常会超过合理程度。我经常看到这样的例子：某个持有多头仓位的人表示，“看起来行情很强劲，我想继续持有”，另一位则说，“没错，但价格已经涨过头了，随时可能回落”。显然，这两个人的看法有一个是错误的，但他们都坚持己见。</p><p>我经常设想自己站在自己的身后，以第三者的角度来看自己的表现。想办法吸取更客观的观点，尤其是在操作不利的时候。我想象自己可以灵魂出窍，客观评估自己持有的仓位与市场行情。我会问：如果没有持有这些仓位，我对于目前的市场状况有什么看法？有时你很明显地不该持有多头仓位，但却不能劝服自己出场。你明白如果没有持有这些多头仓位，就会做空。虽然这样，你仍然继续做多，不肯认赔出场，因为你是以即有仓位的角度来思考的。这是不对的，至少你要设法结束仓位，重获清醒的判断力。</p><p>不良习惯</p><p>很多失败者并非因其不知如何判断走势图或是太懒而失败，而是因为一些心理问题阻碍他们成功。交易者必须克服很多坏习惯和不良情绪，才可能成功。本章余下的部分想来讨论一些本人认为高危的、和交易相关的坏习惯，但是我相信此处还会遗漏很多可能的问题。这些习惯会扭曲你的思路，使你不能保持清醒的头脑。如果你发现自己也有这方面的问题，就必须想方设法克服。</p><p>期待：麻烦的征兆</p><p>随便问一名交易者，请教其对行情可能如何发展的看法。如果他回答：“我希望价格上涨”，那往往意味着他持有多头仓位，且价格将下跌。期待不能作为对于交易的评估依据，期待通常意味着期待者不愿意承认持有不佳仓位，或者对于既有趋势抱有盲目乐观的看法。一旦出现这种情况，交易者必须马上重新评估自己的仓位，因为期待是没有用的。就像棒球手挥舞着球棒，好像想把球推到全垒打线，如同卡尔顿·费斯克在1975年世界大赛中所做的一样。可是，球只要离开球棒之后，他就无能为力了。如果球出界，任何期待或希望都是无用的。每个人都希望自己建立的仓位或判断的趋势是正确的，这是很自然的现象。但判断失误，且还不愿认赔出场，故意忽略止损，甚至加仓，此时期待就会造成损害。</p><p>我记得与朋友的一段对话：</p><p>约翰：你认为今天生猪期货的走势将如何？</p><p>我：但愿下跌。</p><p>约翰：可是，最近几天的走势很强。</p><p>我：是的，我知道。</p><p>约翰：你希望低价买进，还是想做空？</p><p>我：我已经做空了，空头仓位大约持有了一个星期，所以赔惨了。我今天还会做空一些，所以现在真希望生猪价格下跌。</p><p>对于仓位的看法，只要脑海浮现出“希望”这个词，交易者就应该知道自己有麻烦了。他的判断明显错误，卡在很不好的仓位上，可又不愿止损认赔。他之所以抱有这样的希望，就是因为仓位方向与趋势方向相反，每个反向价格跳动，看起来都像趋势开始反转。不论走势图如何显示，他已失去理性评估能力了。一旦交易者希望市场出现某种表现，就代表他对于行情的脉动已失去判断力。遇到此种情况，最好马上了结相关仓位，让头脑恢复清醒，然后考虑重新进场。这并不表示你持有多头仓位而价格下跌到下部支撑点附近，行情已经明显超卖，你仍然必须认赔。可是，如果行情发展方向明显与仓位相反，而你不知道该如何处理，那就应该认赔。如果技术指标没有朝你希望的方向变动，就不要继续期待了。承认自己错误，马上出场。纯粹的系统交易者有一个优势：不存在期待的问题。所有的决策都交由系统决定，交易者就不太需要思考了，他只需要按系统的指示行事，最多希望目前使用的系统是一套好系统。</p><p>期待当前趋势发展到永远</p><p>期待不只发生在亏损头寸上，也会让交易者对当前趋势产生不切实际的乐观看法。对于持有的仓位，交易者期待得到的，可能远超过市场将给予的。当既有趋势显然已经结束时，你可能还是不愿意承认，继续期待“永远过着幸福、快乐的日子”。请注意，交易的对象是市场，不是你的看法。你认为市场应该出现某种走势，但实际上并没有出现。然后你开始期待，因为你想赚多一点，那你就不是根据市场发展状况进行交易了，你是按照自己的看法在做交易。留意行情发展，保持务实的态度，在该出场时出场，这样就可以保护好既有获利。</p><p>顽固</p><p>顽固也是一种很糟糕的态度，经常源于抱有期待心态。顽固的交易者不愿意承认自己的错误，经常持仓太久，尤其是亏损仓位。他永远自以为是，不愿听取别人的建议。针对这个问题，我实在没什么好说的，除了强调交易需要弹性。如果行情发展出现变化，交易者的看法也需要跟着调整。对于既有仓位太过执着，绝对有损长期业绩。某笔交易已经显然不对劲了，那就应该放手。不要让某个市场看法永远留在脑海里，务必随着市场发展状况做出调整。</p><p>顽固也会造成前面讨论的报复性交易。交易者太顽固而不愿意承认自己根本不可能赢，但他认为判断正确的重要性远超过赚钱。如果你发现在某只股票上很难获利，某天或某个时段的交易非常不顺利，那就放手，另外寻找机会重新来过。上个星期你在IBM的交易中亏损5000美元，那又能怎么办？这已经是过去的事实了，你没有必要继续交易IBM以证明自己的能力。反之，应该挑选那些你最擅长交易的股票。</p><p>贪婪</p><p>有一部电影叫作《华尔街》，迈克尔·道格拉斯扮演的角色名叫戈登·盖柯，他说：“贪婪是好的。”这句话在电影中显得很有个性。但在现实世界中，贪婪则是交易者最需要避免的习性之一。关于这个问题，最恰当的评论是：熊（空头）能赚钱，牛（多头）也能赚钱，贪吃的笨猪只能等着被宰。继续持有获利仓位是一回事，贪婪则是另一回事。趋势不会永远发展下去，天下没有不散的筵席。贪婪会导致过度交易、纪律散漫、忽视资金管理。如果交易者因为贪婪而想从仓位中榨出最后一滴油水，通常会失大于得，把大部分的已获利润赔掉。贪婪使交易者为了多赚一点钱而去承担不成比例的风险。如果原本都是交易两张合约，贪婪会让你交易四张或五张合约。承担过高风险，通常都会导致失败。</p><p>当交易者急需赚一笔钱付某笔账单或交纳房屋贷款时，他就很可能变得贪婪，不再把市场看成交易场所，而以为它是提款机。他会尝试夺取市场所不愿给的，继续持有仓位，直到该仓位赚到他想要的钱。行情已经反转，但交易者却因为还没有赚够而不愿出场。如果这位交易者把市场看成交易场所，只取市场愿意给予的，他原本可以成功，但贪婪阻止他成功。</p><p>只要人们想立即致富，就有贪婪的问题。贪婪不是什么新玩意儿。自从远古时代以来，就有很多人因为贪婪而赔钱。由17世纪的荷兰郁金香狂热，到20世纪90年代的纳斯达克大牛市行情，贪婪造成人们无法理性思考，因为他们只想着多赚一点儿钱。</p><p>◤17世纪的荷兰郁金香狂热◥</p><p>如果各位还没有看过查尔斯·麦基的《非同寻常的大众幻想与全民疯狂》，应该找时间读一读，这是仅次于《股票大作手回忆录》的一本交易圣经。这本书提到历史上的几个案例，说明人们如何因为贪心与愚蠢而赔钱。其中最著名的一个案例，就是17世纪的荷兰郁金香狂热。人们之所以买进郁金香，只因为其价格不断上涨，想赚取转手的差价。由于价格每天都暴涨，而且整个上涨似乎看不到尽头，所以人们不断抢进，根本不考虑行情发展是否合理。因为只要价格继续上涨，他们就能赚钱。甚至有人借钱投资，使得投机之风犹如火上浇油。3年之内，郁金香花球的价格大约疯涨了60倍。可是，突然之间，行情就垮了，价格在3个月内就掉了90%，而且再也没有反弹。由于很多人借钱投资，所以整个经济也受到拖累而随之崩溃。这非常类似纳斯达克的交易者在2000年碰到的情况，但这发生在17世纪30年代。所以，人性似乎不会随着历史演变而变化。只要有机会赚钱，就会有贪婪的问题。</p><p>1.趋势终究会结束</p><p>某笔交易已经取得不错的获利，但因为贪婪之故，交易者不愿意了结，他希望获得更多利润。何时应该了结头寸，这是很重要的交易课题。这不像是与股票结婚，比较像是约会：找到对象，掌握进场机会，尽量取得所能够得到的，然后放手，不再回头。没错，你曾经答应再打电话联系，但那时你已经迷上另一只股票。</p><p>不论多么强劲的趋势，毕竟也有结束的一天，因为全世界的人都买进之后，还能靠谁来继续推动股票呢？某些时候，行情看起来似乎只有一个发展方向。所有的消息都是好消息，价格每天都创新高，大家不断买进。可是，发展到某种程度之后，已经没有后续买盘，精明的交易者开始退场。有些人在行情开始上涨之前买进，他们造成行情启动。当一般交易者纷纷投入市场时，这些人知道，这就是该出场的信号。如果你想在金融市场成功，就不要跳上贪婪的列车。</p><p>20世纪90年代末期，在贪婪欲望的驱动下，纳斯达克技术企业的股票大涨，股价超越任何合理水平。人们看到亲朋好友都能够轻松赚钱，所以也想进场分杯羹，因为看起来实在太容易了。各行各业的人，纷纷转行做极短线的T+0交易。不论是医生、律师、牙医、音乐家、家庭主妇、水电工，大家都报名参加3小时的交易讲座，然后就指望着能靠交易赚钱。他们通过雨后竹笋般成立的证券公司，把辛苦赚来的钱都投入股票市场。某些人辞去工作，在家里通过网络从事短线交易。人们不断买进，使股票交易量放大到正常水平的10倍。他们梦想自己能够在3年内带着价值200万美元的雅虎与高通股票提早退休。由于贪心，他们不但持股过久，而且还不断投入新资金买进。最后，这些人都回吐了先前所赚的钱，甚至更多。当行情开始反转时，我受的伤也颇严重，因为我持有太多仓位，当然也是贪心的缘故。为什么我会贪心呢？因为不久前，我在S&amp;P指数和纳斯达克期货上赚了不少钱。我认为，这种钱实在太容易赚了，绝对不该错失这种机会，于是开始扩大仓位，把保证金运用到极限。在行情逆转的第一波跌势中，我就把先前几个月赚的钱全部还给市场了。</p><p>请听听我的经验之谈：不要草率扩大仓位，不要被市场的疯狂冲昏了头，不要被卷入激情中。趋势终有结束的一天，价格最终还是会回到正常水平。而且当行情开始反转的时候，走势往往更激烈。如果你不想受伤害，就必须在大家都疯狂时，还能够继续保持清醒。不要扩大仓位，随时准备应付不太可能发生的事情，要预先设定自己准备出场的位置。</p><p>2.不要勉强榨取最后一点利润</p><p>千万不要坚持最后一档的价格跳动。没错，你应该尽量多赚一点，但不要坚持赚到某个数字，或太过勉强。交易者经常会发生一种情况：持有多头仓位，行情上涨到36.75美元，然后稍微回调，交易者开始认为，这或许是出场的适当时候了。可是，他没有立即出场，而是认为应该还会有一波行情，他想在最高价附近出场，所以限价卖单设定在36.74美元。不久，行情确实反弹，交易者继续等待，希望限价卖单能够被撮合成交。他不想放弃曾经得到的东西，所以没有调降卖单价格。最后，反弹结束，价格又恢复跌势，但交易者的限价卖单没有成交。这位交易者没有获利了结，因为他太贪心，想要多赚几档。现在，价格越跌越低，交易者更不愿意出场了，因为这时候出场，等于要吐回30美分的既有获利。最后，仓位转盈为亏，一切只因为他要多赚几美分。当你想要出场而得不到想要的价钱时，就立刻出场。不要继续妄想榨取最后一点利润；万一行情反转，不但赚不到最后一点利润，甚至会由胜转败。趋势结束时，将有很多人抢着要出场，所以你最好早点行动。真正的大钱，不是来自最后一点利润，它们通常来自大行情的中间波段。另外，如果你想赚大钱，立即止损认赔也是成功关键之一。有些人会抱着很奇怪的心理，当他们赚了900美元之后，就想凑整成1000美元。你认为只要再涨一点，就可以成功了。可是，等行情真发展到那里，你又想多赚点，结果还是不会出场。行情毕竟会结束的，那时你可能一无所有。你应该改正这种贪小失大的习性，只要行情看起来可能停顿或反转，就应马上获利了结。</p><p>如果涨势看起来即将停顿，这时抛出限价卖单，应该会成交，因为总有一些最后赶上宴会的市价买单。可是，万一限价卖单没有成交，而行情已经要反转了，最好立刻改用市价单卖出。就我而言，决不犹豫。如果我当时持有10只股票，我会全部抛空。当我持有很多仓位时，决不希望看到行情反转。采用市价单或许会让你少赚一点，但总比稍后变成亏损好得多。</p><p>3.贪婪的念头会造成伤害</p><p>我的交易生涯一直处于贪婪的阴影中，我总是想多赚一点。如果某天已经赚了1000美元，就想赚2000美元；如果赚2000美元，就想赚3000美元。为了多赚点，我会增加交易的合约张数或仓位。有时这样做的结果还可以，但通常都不理想。虽然已经有了12年的交易经验，但每当交易顺利时，我还是很难抵挡扩大仓位的诱惑。在很多情况下，我因获利而加仓，实际上都应该获利了结。可是，我的耳边总会出现一个声音：再买一点，今天可以好好捞一笔。</p><p>因为交易者贪婪而想多赚点。于是，不再是1张合约，而开始交易3张、5张或10张合约。对他们来说，每天赚几百美元，太无聊了，他们想赚几千美元，结果就导致了过度交易。这种情况也很容易造成被迫出局。我自己的几次被迫出局经验，就是过度交易造成的。我对行情的判断是不正确的，但如果维持正常的交易规模，也不至于造成太大的损失。可是，如果仓位规模太大，任何亏损都会造成致命伤害。没有人愿意接受重大亏损，所有交易者都想挽回损失，结果就是越亏越多。同时建立很多头寸，你可能认为这样可以分散风险，但万一这些头寸都发生了亏损，就会演变成一场灾难。头寸太多，通常会使获利的交易变成亏损，让亏损交易变得完全失控。如果专心于一两个市场，应该止损的头寸能够及早认赔，不至于造成重大损失。我发现，那些安于接受正常水平获利的人，长期操作绩效通常优于那些常想大赚一笔的人。一年之内，你最多能掌握几波大行情？所以，一般来说，你都必须接受小赚盈利。另外，只要不贪心，也比较容易立即止损。</p><p>4.克制贪念</p><p>同任何纪律规范一样，克制贪念并不简单，但你必须要努力做到。交易者想成功，关键不在于大赚一笔，而在于维持稳定的操作业绩。克制贪念的具体做法包括：有一套严格遵守的资金管理计划，还要设定务实的目标，采用止损点。预先设定获利目标，才不至于无期限地持仓。可是，当目标达到而出场后，万一行情继续发展，你可能会很后悔。如果行情朝着有利方向发展，我坚信获利仓位应该继续持有。但只要看到行情已经有结束的信号，我也会毫不犹豫地出场。当价格创了新高或跌到新低，就很难判断行情会发展到什么地步。价格永远不会太高或太低，永远可能持续上涨或下跌。一旦价格创新高或新低，就很难指出价格会停在哪里，你就必须要小心了。关于目标价位的设定，必须要务实，并要考虑近期的真实平均波动区间。如果真实平均波动区间只有2.15美元，短线交易就不要想赚2美元；比较合理的目标，可能是0.75～1.5美元。如果目标高于这个水准，或许就太贪心了。如果行情已经发展到真实平均波动区间，就应出场，无论获利多少。让我再重复强调一次，不要试图赚取最后几档，想方设法抓住中间一段行情。</p><p>过度自信</p><p>这个问题可能发生在开始交易之前，以及交易非常顺利之后。开始交易前，每个人都认为自己是最好的，对于困难的操作结果过于乐观，想法不切合实际。在这种情况下，过度自信可能使交易者不能适应实际市况的发展。其最大的问题是交易者会因此产生无所不能的感觉。交易很顺利，积累丰厚的获利后，交易者可能变得过度自信、自我膨胀，甚至认为自己已经完全征服市场，已经不可能再犯错。于是，他相信自己有了点石成金的能力，态度变得更加激进，承担过高的风险。这往往就是失败的开始。交易者变得过于自信，就会开始犯错，那些先前让他得以连续获利的行为也因此变形。他开始追涨杀跌，不再等待价格回调，不再做应做的准备工作，甚至忽略交易计划。这一切都是因为贪婪和过度自信，因为他相信自己可以加快步伐。最大的打击，往往发生在连续获利之后，因为交易者过度自信导致对纪律规范的松懈。请记住，如果你扩大仓位规模，只要一两笔交易发生问题，就会把先前的获利全部抵消。</p><p>我遭遇的最重大的打击，很多都是发生在连续获利之后。1992年夏天，我在外汇市场从事交易，当时的市场趋势很好，我赚了很多，于是不断扩大仓位规模。由原来的一张德国马克合约，增加到三张德国马克、三张英镑、五张瑞士法郎与几张日元合约。几个星期内，账户规模从8000美元激增至2万美元，基本上都是因为过度交易。整个操作非常顺利，获利情况也很好，我甚至已开始盘算如何庆祝了。我实在太自信了，所赚的钱都用来扩大仓位规模。可是，就像平地起惊雷，整个行情说垮就垮了。两天内，我的账户萎缩到7000美元。由于保证金不足，我必须平掉很多头寸。但我对自己的看法仍然很有信心，继续持有剩余头寸。一周后，只剩2000美元了。除了过度自信之外，我在账户净值只增加一倍的情况下，就把仓位扩大了10倍。我曾经发誓不会这么做。可是，当一切都进行得很顺利时，我开始变得贪婪和过度自信，不再遵守资金管理计划。如果你也会因为几笔顺利的交易而自我膨胀，那就要小心了。随时检讨风险参数，务必严格遵守资金管理计划。态度谦虚一点，把目标设定得务实一点，就可以避免受伤。</p><p>恐惧</p><p>贪婪与恐惧分别是与交易相关的两种最重要的情绪，而且两者产生的影响都不好。如同贪婪一样，恐惧也可能导致交易者的失败。虽然恐惧会促使交易者立即认赔，始终保持警戒，但也会让交易者使用太紧密的止损点，太快获利了结，甚至因为担心亏损而放弃好机会。有些交易者实在太害怕扣动扳机，所以只敢在场外观望，不敢实际介入。这显然不是好现象。如果你不敢交易，就不该从事交易工作。</p><p>1.恐惧而不敢扣动扳机</p><p>某些交易者太害怕亏损，以至于根本不敢扣动扳机。他们不断错过机会，继续等待那些永远不会出现的机会。这些人的个性或许不适合从事金融交易。某些人可能是害怕成功，所以才放弃每个好机会。请注意，等待机会与不敢交易之间，存在明显差异。交易者在场外观望，等待适当的条件；他们想要进场，但就是没有实际行动。似乎有些不对劲，他们就犹豫不决。最初的判断往往是正确的，但就是不敢采取行动。我们的交易室就有这类人。他经常提出很好的交易点子，同事大多都采纳他的想法。当大家问他的情况时，他说他还没有进场，但交易室里的每个人都已经通过他的想法赚了钱。他表示自己还在等待更好的条件，然后才会进场。实际上呢？他根本不敢扣动扳机，所以总是错过机会。几年前，他曾经惨遭失败，从此就变得很胆怯。我想这种心态并不适合做交易。如果你因为太害怕而不敢交易，为什么还要勉强自己交易呢？不妨另外寻找一些更适合自己风险偏好的职业，比如会计。金融交易并不适合每个人，你必须非常大胆，才可能成为优秀的交易者。很少有人愿意进入一个不知是否能养家糊口的行业。多数人不喜欢收入非常不稳定的行业，那些太过于害怕、担心的人，显然不属于交易这个行业。</p><p>2.接受亏损</p><p>某些交易者在如何处理亏损方面存在问题：他们认为这是一种对于个人的侮辱。可是，如同我不断强调的，杰出交易者大约有半数交易是以亏损收场的。如果你不知道如何在最适当的情况下认赔，就不该交易。首先，你必须勇敢接受小亏损。如果你不愿意接受小亏损，小亏损就可能演变为大亏损。一笔交易的发展不顺利，你应该理所当然地认赔出场。交易者不该认为大家会因为他认赔而看轻他。祈祷行情反转而让仓位获利了结，这是毫无意义的。不妨从比较长远的角度来想，一笔小亏损或小获利，根本不足以影响整体操作业绩。</p><p>真正难以处理的是大亏损，因为大亏损才会造成实质伤害。如果你掉以轻心，小亏损就可能变成大亏损。当亏损变得太大时，交易者就不敢认赔了，因为他们不敢想象亏损造成的冲击。交易最困难的地方，就是承认自己的错误，然后认赔出场。可是，看着亏损演变为一场灾难，这是毫无意义的。你不能因为害怕而不出场。只要发现自己判断错误，就必须壮士断腕，而且越快越好。</p><p>3.止损点设定得太紧</p><p>有些人因为担心亏损而采用过紧的止损点。他们误解了“立即认赔”的意思。必须给予交易适当的腾挪空间。如果过分害怕亏损，就很难真正成功，因为大多数机会在充分发展之前，你已经被止损出场了。没错，如果仓位的成功机会已经很渺茫，就应该尽快出场。但你仍然要找一个平衡点，让仓位有足够的时间留在场内，等待机会。</p><p>4.担心回吐获利</p><p>有些人不愿牺牲任何既有获利，结果太早获利了结。这有些类似前一节讨论的止损点设定太紧的问题。需要给予交易适当的发展空间与时间。从长期角度来看，太早出场绝对会损害操作绩效。对一般交易者来说，操作绩效非常依赖大行情，所以你必须让仓位有机会抓到大行情。当然，如果交易目标原本就设定为“聚少成多”，尽快获利了结是没问题的。可是，如果当初是想要抓到大行情，那就不要随便获利了结。记住，行情是呈现波浪状发展的，你必须预先决定，逆向走势是否值得交易，或应该出场。请注意，原本很好的头寸，绝对不允许让它演变为亏损。小赢或小输，那没有什么值得大惊小怪的。反之，每股获利3美元的仓位，就不该演变为亏损。否则，你就犯了金融交易的大忌。</p><p>5.担心错失机会</p><p>交易者担心的，莫过于行情发动时，自己没在场内，至少我就是如此。害怕错失大好机会，经常是我进场的重要原因。如果行情发动而我没有在场内，那真是太遗憾了。由于我认为自己必须抓住任何大行情，结果经常失败。同样的道理，由于我不想错过任何可能的机会，所以经常太迟出场。</p><p>有些交易者不放过任何进场机会，总是把些许特征看成天大的好机会。他们太担心错失机会，结果出现很多迫不及待的行为，如追涨杀跌、在不该进场的地方进场，或在信号还没有实际发生之前就提早进场。这不但会造成时机掌握不当，也会造成过度交易。交易者必须了解，即使错过机会也没有问题，稍后进场还是可以接受的。如果你错失某个机会，随后还有另一个机会。如果没有及时赶上某个行情，在第一次回调时你还有机会，或者只参与其中一部分行情。请注意，等待行情回稳才进场，其胜算绝对超过尾追市场。只要你能说服自己，允许自己错失一些机会，操作业绩就能大幅提升。当然，从事后角度回顾过去的发展，有时你会希望自己介入某个走势。可是，除非原本就在交易计划之内，否则不要随便介入，宁可等待其他机会。</p><p>愤怒</p><p>前面已经谈过这个话题了，我在此重复强调一点：优秀的交易者不会生气。他们永远都保持冷静，不会把亏损的责任归咎于他人。愤怒是完全没有必要的情绪，而且会让你不能处在巅峰状态。当然，发泄一下情绪往往是有好处的，但你没有必要摔鼠标，或咒骂专业报价商，他根本听不到。你可以到健身房去发泄，这样效果会好一点。我认为，发脾气完全没有意义。你只是在一些已经发生了的事情上浪费精力，全然于事无补。如果你能够把发脾气的精力用到其他更有意义的地方，不只交易绩效会改善，生活的很多层面也会提高。</p><p>回归正途</p><p>很多交易者遇到连续亏损时，会觉得筋疲力尽，因为他们不知道怎么处理。不论做什么，结果总是错。所以，不论他们多么努力，还是继续亏损。碰到这种情况，最正确的做法，就是暂时停止交易。不妨趁机休息几天，做些与金融交易无关的事情，让自己暂时忘掉交易。你必须想办法让自己不再纠结于亏损的事，休息几天是最好的办法。在多年的交易生涯里，我只有少数几次自愿暂停交易。可是，每当我这么做时，都有助于让自己恢复正常状态。我休息了一整个月，所以能够写完这本书，重新回到正轨上来，我希望有更好的表现。</p><p>我经常采用的另一种办法，那就是诉诸最根本的东西。每当陷入交易低潮，我会把交易量减到最低程度，特别留意一些我近来可能疏忽的交易法则，直到自己脱离低潮为止。这段时间，我也会检讨交易系统、风险参数、交易计划，并不是检讨其效力，而是检讨自己有没有严格遵守。如果这些东西过去都有效，我就相信它们现在仍然有效，而且应该严格遵守，即使做些小的调整，但最根本的问题通常还是我自己，不是交易计划。</p><p>成为最佳交易者</p><p>如果想成为最佳交易者，就必须控制自己的情绪、协调内心冲突，革除不好的习性，这样才能保持最清醒的头脑。在交易过程中，维持清醒的头脑，这是成功所需的最基本条件。交易会耗费大量的心神，如果心有旁骛，结果就会显现在交易业绩上。不论你是因为前一笔交易的亏损而忧虑，或是受到个人问题的干扰，交易表现都会受到影响。你不能因这些东西分心。杰出交易者不会让这种情况发生，否则就会暂停交易，直到一切都恢复正常为止。如果交易者知道如何协调内心冲突，操作绩效就能够慢慢提高。不要把精力浪费在没有意义的东西上，尽量从积极的角度思考，设想自己是最顶尖的交易者。不妨问自己：“碰到这种情况，杰出交易者会如何处理？”你必须诚实面对自己，做正确的事情。</p><p>假定你发现自己变得顽固，期待某个仓位能够成功，或按照已经持有的头寸立场评估行情。在这种情况下，你应该假装自己完全没有任何仓位，从非常客观的角度判断行情发展。这么做以后，如果你认为应该做空，但实际上却持有多头仓位，就应该立即出场。不论你如何期待，都不可能扭转市场的走势。</p><p>有些东西是你必须特别小心的，包括期待、贪婪、恐惧、顽固不化、懒惰与愤怒。这些都是交易失败的最主要原因，它们让你无法保持清醒头脑。很多人都愿意把失败的责任推卸给别人，认为老天特别喜欢找他麻烦。事实上，交易者自己才是造成亏损的罪魁祸首。想办法不要再孩子气，自己的责任应该自己扛。自己造成的错误，必须自己想办法解决。总是责怪别人，你绝对不可能成为最佳交易者。</p><p>如果表现不理想，不妨考虑暂停交易，让自己冷静下来，思考究竟发生了什么问题。是否因为你没有好好遵守行动计划，或者是行动计划本身有问题。不论哪种情况，如果陷入低潮，就没有必要勉强自己继续交易。休息几天，或尽量减少交易量，直到你找到原因，恢复清醒的头脑为止。</p><p>可能造成伤害的心理问题：</p><p>·出现内在冲突；</p><p>·在交易过程中，头脑不够清楚；</p><p>·认为“他们”在找你麻烦；</p><p>·期待行情会永远持续下去；</p><p>·期待行情会反转；</p><p>·固执己见；</p><p>·站在自己持有的头寸角度思考行情；</p><p>·无法控制脾气；</p><p>·基于报复心理进行交易；</p><p>·贪心；</p><p>·贪多；</p><p>·害怕自己错失机会；</p><p>·害怕回吐既有获利；</p><p>·害怕亏损太严重；</p><p>·不能止损；</p><p>·无法扣动扳机。</p><p>保持头脑清醒的办法：</p><p>·暂停交易；</p><p>·出去走走；</p><p>·从全新的立场来观察行情；</p><p>·认赔后重新入场；</p><p>·设想自己遨游于市场；</p><p>·回归到最根本的层面；</p><p>·检讨交易计划；</p><p>·务必准备资金管理计划；</p><p>·严格遵守计划；</p><p>·像专业交易员一样思考；</p><p>·不要再期待，采取实际的行动；</p><p>·设定务实目标；</p><p>·寻找专业人士帮助；</p><p>·采用催眠方法；</p><p>·瑜伽运动；</p><p>·到健身房运动。</p><p>值得提醒自己的一些问题：</p><p>·如果没有任何仓位，我会怎么做？</p><p>·我是否很容易发脾气？</p><p>·我是否会变得情绪化？</p><p>·我是否让个人问题影响交易？</p><p>·我如何应付连续亏损？</p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;《高概率交易》第5部分三章内容，分别是自律规范、过度交易的威胁和交易时保持清醒&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="E.读书汇" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B1%87/"/>
    
    <category term="《高概率交易》" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B1%87/%E3%80%8A%E9%AB%98%E6%A6%82%E7%8E%87%E4%BA%A4%E6%98%93%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《高概率交易》第一部分</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230405233535-534a33c5.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230405233535-534a33c5.html</id>
    <published>2023-04-05T15:35:35.000Z</published>
    <updated>2023-04-11T06:27:59.775Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“交易”的条件非常简单，任何达到法定年龄的人都可以开设证券交易账户，只要有购买1手股票或1张商品合约的钱就可以开始交易。但想通过交易赚钱，就另当别论了。</p><span id="more"></span><p>正因为交易门槛如此低，人人都想来市场赚钱。然而，在中国，具相关统计数据，大部分股民是亏损的，如2022年就有超过92%的股民是亏损的<a href="%E6%9D%A5%E6%BA%90https://k.sina.com.cn/article_1829577443_6d0d22e3020017zxu.html">^1</a>。这样的一个结论并不被人们所接受，市场充斥着大量的交易造富神话，<a href="https://kisma77.github.io/posts/20230410232047-29884731.html">“某某人”统计学</a>的认知偏差下纷纷入市，并迫不及待地搞钱。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/11/ppqjOQs.md.png" alt="2022年超90%股民亏损"></p><p>为什么有如此多的交易者会亏损呢？他们的连续亏损有什么共同特征吗？为什么在大多数人都赔钱的时候，总有一小部分人能够赚钱？赢家有哪些输家不具备的特点，或者说输家有哪些共同点？输家能否变成赢家？输家做了哪些赢家会尽量避免的事情？更重要的是，赢家究竟做了哪些不一样的事情？</p><p>因为绝大多数交易者都赔钱，所以他们一定存在着某些导致交易赔钱的共同点。</p><p>除掉难以量化的“运气”，少数盈利的交易者们都会采用高胜算交易。</p><h2 id="什么是高胜算交易"><a href="#什么是高胜算交易" class="headerlink" title="什么是高胜算交易"></a>什么是高胜算交易</h2><p>所谓高胜算交易，我认为就是风险&#x2F;回报比率较低的交易。用提前确定的资金管理参数进行回测，这类交易能够提供正的收益预期值。最好的交易者总是在胜算对自己有利时进行交易，而不只是因为市场正在交易。他们进行交易只有一个目的：赚钱，而不是取悦自己。一般来说，高胜算交易应该顺市场大趋势而为。如果市场处于涨势，交易者应该等待行情回调，在测试了一些市场支撑位之后再买入。在上升走势中的回调，只是一种波动，虽然做空也可能获利，但属于胜算较低的机会，应该尽量避免。优秀的交易者知道什么时候应该止损，也知道什么时候应该让获利的头寸继续累积。交易者不应该太急着获利了结；每笔失败交易的损失积累到500美元以上才止损，而每笔成功交易在获利100美元之后就着急兑现，这恐怕不是合理的做法。除了让成功交易继续获利之外，知道何时应该兑现收益也很重要。很多笨拙的交易者经常转赢为亏，是因为不知道何时该获利了结，或者根本没有设定退出规则。请注意：退出市场往往比进入市场更重要，因为退出才是决定交易输赢的关键。即便交易者随机进行交易，但只要采用适当的退出规则，也有机会成为赢家。</p><p>虽然顺着大走势进行交易的胜算较高，但尝试猜顶摸底的交易员，业绩往往也很不错，前提是交易者必须精通价格形态判断，而且知道何时应该退出。如果你想猜到趋势何时结束，那么判断错的情况会很多，你必须果断承认自己的错误。如果你能够成功地判断行情顶部或底部，通常获利很可观，因此这类交易的业绩可能相当不错。总之，交易风格并不是十分重要的，只要交易者遵守纪律，并执行合适的交易策略与资金管理计划，就能够赚钱。</p><p>想成为高胜算的交易者，就必须有一套交易计划。这套计划包括交易策略，更重要的是如何管理风险，本书会帮助交易者了解如何制订合适的交易计划，熟悉需要具备的技巧与工具。由于每个人的交易风格不同，所以不可能有一套适用于所有人的完美交易计划。每个人都应该根据自己的性格和习惯，制订一套最适合自己的交易计划。计划制订之后，最困难的部分已经完成，但是，很多交易者却懒得花时间完善这个计划，而是直接进行交易。</p><h2 id="成功交易者的特点"><a href="#成功交易者的特点" class="headerlink" title="成功交易者的特点"></a>成功交易者的特点</h2><p>一般而言，赚钱的交易者不只是在市场交易时段认真工作，收市之后的工作也同样重要。交易之前，他们已经准备好在哪些市场做交易，而且清楚每个市场的应对策略。他们耐心等待预期的市场机会出现，然后立即进场，一旦察觉自己的判断出错，就立即退出。他们挑选一些趋势明显的市场或个股，耐心等待走势回调提供的进场机会。他们不会认为自己的判断比市场高明，他们只是被动接受市场提供的机会。他们能够完全控制自己的情绪，永远都聚精会神，不会同时进行太多不同的交易，交易也不会过于频繁。</p><h1 id="第一篇-建立基础"><a href="#第一篇-建立基础" class="headerlink" title="第一篇 建立基础"></a>第一篇 建立基础</h1><h1 id="第1章-学费"><a href="#第1章-学费" class="headerlink" title="第1章  学费"></a>第1章  学费</h1><p>我想很少有人在阅读完《外科实习医师手册》后就马上开一个诊所，期待着靠这个诊所补贴家用甚至养家糊口。可是，现实中却有一些没有任何经验的人，只不过阅读一两本交易书籍，就希望自己能够在金融市场上大显身手，养家糊口。</p><p>医生、律师与工程师都必须接受多年的学校教育，然后才能靠专业知识和技能谋生。乒乓球选手必须先在名不见经传的小队待上一阵子，才有机会和大牌运动员同场竞技。水电工与焊接工也必须从学徒做起。这些人并不是在决定进入某个专业领域的当天，就可以立即成功，他们都要按照一定的步骤或程序，向着既定目标前进。</p><p>那么菜鸟从事金融交易（后简称“交易”）难道会有不同吗？他们毕竟只不过是一些新手，尝试踏入一个最困难的行业——至少我认为金融行业是个体最难生存的行业之一，却指望着能够成功。就如同学做外科医生一样，金融交易者也要投入不少时间，然后才能期待成功。事实上，任何专业领域都一样，交易也需要参与者接受适当的教育培训。不幸的是，大学没有提供交易类学位。交易者的专业知识通常来自自身体验，遭受的亏损不妨视为学费。只有经历过这些亏损，他们才能拥有成功交易者所需要的经验。</p><h2 id="学习期"><a href="#学习期" class="headerlink" title="学习期"></a>学习期</h2><p>刚开始做交易的三、五年，应该被看成“学习期”。换言之，交易初学者应该把自己看成学校的学生。</p><p>在这段时期内，交易者不要期待有大的获利，而是应该在资金安全方面训练自己。刚开始交易时，因为茫然无知，什么样的错误都可能发生，遭受一些亏损是正常的，初学者对此应该有心理准备。你的资金不应该看成用于“交易的本金”，而应该是“学习的资本”。因此，要有以最小的成本、代价来学习的意识，这样你能更容易接受‘刚开始，应只用少数资金冒风险’，只要满足让你参加实际交易就够了。</p><p>很多初学者从一开始就阵仗很大，打算大赚一笔，完全不知道自己是一个没有任何经验能力的菜鸟，完全没有做好训练自己成为持续盈利的交易者心理准备。请记住，很多成功交易者都曾经破产被迫出局，最起码也曾发生过严重亏损。即使是在理查德·丹尼斯调教之下的“海龟学员”，最初也难免亏损，有一部分人最终成为最出色的交易员。如果各位曾经阅读《金融怪杰》一书，应该还记得其中的每位主角似乎都曾经破产被迫出局一两次。不论是做股票投资还是期货，都需要花费很多时间认真学习、汲取经验，然后才能慢慢体会其中的门道。虽然大部分的初学者都无法度过这段艰难的学习过程，但那些接受训练而不觉得气馁的人，成功的概率仍然很大。</p><table><thead><tr><th align="center">交易者应该学习的东西</th><th align="center">交易者必须杜绝一些不该有的行为</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">了解各种不同市场的交易规则</td><td align="center">追涨杀跌</td></tr><tr><td align="center">学会正确的方法分析价格走势图</td><td align="center">资本不足却勉强交易</td></tr><tr><td align="center">制定并测试交易系统</td><td align="center">交易过度频繁</td></tr><tr><td align="center">培养严格的交易纪律</td><td align="center">让亏损持续累积</td></tr><tr><td align="center">学习风险管理并制订资金管理计划</td><td align="center">沉溺于某个标的</td></tr><tr><td align="center">学习如何止损</td><td align="center">过早获利了结</td></tr><tr><td align="center">学习何时应该交易，何时不该交易</td><td align="center">承担过高风险</td></tr><tr><td align="center">制订交易计划</td><td align="center">为了追求刺激而交易</td></tr><tr><td align="center">控制情绪</td><td align="center">思维僵化，冥顽不灵</td></tr></tbody></table><p>交易是一种持续学习的过程，不是阅读一本书或参加一场研讨会就能精通的。任何人都有能力阅读五本网球方面的书籍、上几堂课，但如果你想成为真正的网球选手，就必须上场练习，而且要不断练习。交易的情况也是如此，只有不断练习，才能慢慢摸索出其中的门道。网球与交易之间或许还有些差异，如果网球打不好的话，起码还能达到运动的目的，减掉几斤赘肉，保持身材苗条。当然，交易亏损也可以让你减掉几斤赘肉，不过，那是因为没钱吃饭。</p><p>对于新手，一开始自然是模拟交易。</p><h3 id="模拟交易有帮助但与真刀真枪不同"><a href="#模拟交易有帮助但与真刀真枪不同" class="headerlink" title="模拟交易有帮助但与真刀真枪不同"></a>模拟交易有帮助但与真刀真枪不同</h3><p>不论你从书上读到什么，也不论你花多少时间进行模拟交易，只要真的进场，一切就不再相同。一些从来没预料到的错误开始出现。</p><p>防止犯错的最好办法，就是犯错本身，亏损能让你意识到错误，只有非常小心，下一次才不会重犯相同的错误。</p><p>实际亏损可以让你感受到模拟交易难以体会的痛苦。最后，当痛苦严重到难以忍受的地步，你就不会再犯相同的错误。模拟交易是必要的学习程序，初学者应该做适当的模拟交易训练，才可以实际进场交易；虽说如此，但模拟交易毕竟不能反映实际情况。在模拟交易中，你很快就忘掉1000块钱的亏损；可是，1000块钱的实际亏损往往会让你心痛，如果发生在星期五，整个周末可能都被坏心情毁掉了。这类的情绪困扰，在做模拟交易时通常不会发生，换句话说，模拟交易的错误不会引起太大痛苦。模拟交易过程中，你不会接到保证金追缴通知，头寸成交价格都是当时的最佳价格。然而，当你实际进场交易时，整个情况就不同了。模拟交易时不会发生的很多事情，现在都发生了：风险容忍度降低、获利头寸过早止盈、听任亏损持续累积、滑价与佣金成为实际的负担等。很多事不是模拟盘所能模拟的；不过话说回来，实际经验虽然重要，但真正进场之前，仍然应该有充分的模拟交易训练。另外，我也建议各位尽可能地广泛阅读，永远都还有继续提高的空间。我从事金融交易虽然已经15年了，也仍在不断学习。</p><p><strong>模拟交易只有赢的欲望，实盘交易只有输的恐惧</strong>。</p><p>对大部分人没效果，对少数清晰地知道为什么做模拟盘的人有效果。</p><p>这里的关键在：【我做模拟盘的目的是什么？】</p><p>不要企图用模拟盘来练“心态”，这不是模拟盘的目的，模拟盘无法给你真实交易中的盈亏带来的悲喜，模拟盘的价值在于我们通过参与，观察总结出某些可能用得上的经验。经过整理，把这些经验再用到“下一局”、“下下一局”、“下n局”中看看是否有用，如果效用还可以，那就提炼出来，稍微固化一下它，以备实盘时再检验。</p><p>模拟盘的价值，应当从你的模拟训练记录本中体现出来。</p><p><strong>你有模拟训练记录本吗？</strong></p><p><strong>你对自己的记录本进行总结、提炼吗？</strong></p><p>模拟盘的价值其实蛮大的，不过呢，大多数人都用它来降低自我效能，作用正好起反了。</p><h2 id="交易的成本"><a href="#交易的成本" class="headerlink" title="交易的成本"></a>交易的成本</h2><h3 id="学习成本"><a href="#学习成本" class="headerlink" title="学习成本"></a>学习成本</h3><p>从我读到、听到或看到的情况判断，交易者大概需要3～5年的时间才能完成学习阶段。在这段学习与磨炼技巧期间，就和律师、厨师或医师每年要支付2.5万元的学费一样，交易者必须交学费。由于没有专门教授金融交易的学校，所以学费就付给那些有经验的交易者，后者则负责教育或提供“教训”。经过学习，“新手”将升格为“老手”，然后开始赚回过去所付的学费。整体来说，初学者最起码要有支付5万元学费的心理准备。通过每笔错误的交易，初学者都汲取一些经验教训，期待自己不再犯相同错误。金融交易无疑是最难成功的行业之一，你必须积累很多实战经验才能精通其中的门道。经验是最好的老师，所以不要因为亏损而沮丧，不妨把亏损看作你必须交的学费。</p><h3 id="起步资金"><a href="#起步资金" class="headerlink" title="起步资金"></a>起步资金</h3><p>除非像希拉里·克林顿一样“幸运”，你才能在活牛期货交易中，一年收获百倍利润，把1000美元变成10万元。否则，起步资金恐怕要多准备一些。以我个人之见，如果你想要得到足够大的成功机会，3年学习阶段最起码要准备2.5～5万元的资金，而且还要有一位关心体贴你的妻子（或丈夫）。很多人认为5000元就很充裕了，完全可以开始进行交易，因为这些钱已经够付保证金或买入自己喜欢的股票。他们根本没有考虑到亏损的可能性；相反，他们确信自己从一开始就会很顺利、大赚特赚。但实际情况很少是这样的。绝大部分初学者在入市第一年都会亏损，刚开始做交易的人当中，有80%～90%的人第一年的交易结果都是亏损。起步资金越充裕，安全度过第一年的机会也越高。如果你打算踏入金融交易行业，但只有几千元可用，我劝你还是把这些钱存到银行，或者投资共同基金。对于这么少的资金，你实在没有多少犯错的本钱，几次错误就会把你的资金全部蚀完了。</p><table><thead><tr><th>◤小账户VS大账户◥</th></tr></thead><tbody><tr><td>从林克期货公司的数据可以看到，一般散户的开户资金为3000～5000元。非常奇怪的是，这些小账户反而比较愿意冒险，但存活期只有短短几个月。至于开户资金超过2.5万元的账户，往往比较保守，存活时间也明显较长，并不是因为这些人的交易技巧比较高明，而是因为他们有更大的犯错空间。</td></tr></tbody></table><h3 id="可供操作的资金"><a href="#可供操作的资金" class="headerlink" title="可供操作的资金"></a>可供操作的资金</h3><p>金融交易所需要的资金额往往超出一般人的想象。除了安全度过学习阶段之外，还要确保始终都有足够资金可供交易。最令人沮丧的，莫过于某个大行情发生时，却没有足够资金进场，你所能做的只是干瞪眼在一边旁观。我就曾经多次碰到这种情况。等待已久的一波大涨终于出现了，但我没有钱，因为很少的资金已经被蚀光了。非常奇怪的是，最好的赚钱机会，似乎都发生在我被迫在场外旁观之时。我记得曾经多次在场外捶胸顿足，面对自己等待已久的大行情，却因为缺少操作资金而束手无策。现在，我已经不再受制于资金匮乏，没有必要再担心这个问题了：我非常确定，在下一个大行情出现时，我必定会在场内。这并不代表我可以松懈，真正的赚钱机会出现之前，我仍然担心自己亏损太多，而再次发生钱荒。可是，我至少不需担心自己两手空空而急着到处凑钱。现在，我可以专注于交易。</p><p>你不能抱着“输不起”的心理从事交易。你必须要有心理准备，最初几年内，交易恐怕无法提供生活所需的费用。你所筹措的交易资金，必须能够应付几年的时间，不只是应付最初几笔交易而已。准备2.5万～5万元的起步资金，而且在操作时要保守，或许就有成功机会，虽然不会马上成功，但你早晚会等到那一天。初学者不要因为遭受亏损而沮丧，不妨把亏损视为交学费，让每一块钱“学费”都发挥出应有的效益。就我个人来说，虽然也有交易特别顺手的时候，但在最初入市的7年里，总共大约亏蚀了7.5万元，然后才慢慢进入状态。我可能是比较迟钝的学生。</p><h3 id="享受人生乐趣"><a href="#享受人生乐趣" class="headerlink" title="享受人生乐趣"></a>享受人生乐趣</h3><p>除了交易资金以外，你还必须有足够的钞票支付日常生活费用，享受人生乐趣。所以，“资金充裕”是非常重要的条件，如此才不会在交易时产生杂念，例如：我如何找钱支付房租、吃饭、看电影。只要开始担心这类事情，交易绩效马上就会受到影响。用交易中赚到的钱支付生活所需，这恐怕是最糟糕的想法。交易账户需要每一块钱，只要你开始从交易账户中转出钱用来支付水电费，结果就如同交易发生亏损一样。我认识不少人，他们尝试做全职交易者，结果只好被迫搬回家里与父母同住，或由妻子（丈夫）承担起养家糊口的责任。相对于那些资金充裕的交易者，这些人活得很辛苦。没钱度假或周末出去游玩会对一个人造成压力。你必须要有能力享受人生乐趣，如果交易必须挪用为度假或买车准备的资金，就代表你的交易资金是不足的。你不知道人在心情轻松状态下做交易的情况是怎样的，因为你无须担心钱的问题。当我刚开始进场做交易时，我的会员席位是借钱买的。因此，从一开始我就“必须”赚钱还债。换句话说，几乎是立于必败之地。我必须不分日夜地工作，包括周末在内，这样才能勉强糊口，这样根本无法专注做交易。周末无法与朋友一起外出，因为我必须工作。这种感受令人沮丧，当然也会表现在糟糕的交易业绩上。</p><h3 id="工具"><a href="#工具" class="headerlink" title="工具"></a>工具</h3><p>除了必须准备好充裕的学习、交易与生活资金之外，还有一点必须注意：“工欲善其事，必先利其器”，就如同任何其他专业领域一样，金融交易者也需要一套完整的工具，包括走势图、报价和交易软件、实时信息服务和一台好用的电脑。购买这些东西的成本或许不低，但对于真正的交易者来说，是应该有的。另外，你要确保资金就在手边，只要需要就可以随时动用。当我刚开始通过自己的账户进行在线交易时（不在场内），并未投资这些应该拥有的工具。后来当我每月都要花费1000多元处理各种情况时，这些工具帮了我很大的忙，使我的交易业绩明显得到提高。我们将在第3章进一步讨论对于某些交易者特别有用的一些工具。</p><h3 id="从错误中学习"><a href="#从错误中学习" class="headerlink" title="从错误中学习"></a>从错误中学习</h3><p>每位交易者都免不了因犯错而遭受亏损。赢家与输家的真正区别，在于处理错误时的态度。赢家会察觉到自己的错误，汲取其中的教训；输家则会不断重复相同的错误。假设你经常追涨，买入那些在10分钟内大涨2美元的股票，结果总是遭受亏损；如果你够聪明，最终你将发现这样做并不是一个胜算很高的策略。追涨就像一个愚蠢的人不断把自己的脑袋当电锤，以头撞门，想把门撞开。他们之所以这么做，是因为不知道打开门的诀窍是什么。对于他们来说，胜算并不重要，当这类行情发生时，他们认为那是一个好机会，所以不希望错过。每当你察觉自己在犯错时，应该停下来想一想：自己究竟做错了什么、将来如何避免再次发生、当初为什么决定这么做、现在觉得应该怎么做。在你做得好时，也该做类似的反思。一些心理磨炼，将让你受益匪浅。</p><p>误判行情方向，未必就是错误，交易者大约有一半时间会误判行情。纵使结果都是亏损，仍然有正确与错误的区别，关键在于处理亏损头寸的态度。一旦察觉自己误判行情，立即退出，这就是最明智的决定；反之，如果抱着侥幸心理，希望行情突然发生变化而让自己得以脱身，这就是错误。即使结果是获利，仍是一个错误做法。不论赚钱与否，追涨就是一种错误的行为。</p><p>犯错，然后从错误中汲取教训，是金融交易与学习程序的一部分，也是为什么资金充裕的交易者，能有较大存活概率的原因——他们有犯错和学习的本钱。如果资金太少，交易者在体会到市场试图传达的教训之前，可能已经被迫出局了。</p><p><code>◤惨痛教训◥</code><br><code>第一次交易惨败让我损失了1.2万元，这大约是我一半的资金。这是一个与期权有关的头寸。当时我犯了现在不可能再犯的错误——贪婪、急躁、买卖太频繁、资金不足、缺乏风险管理。现在回过头看，很容易看清楚这些错误，可是当时却不认为自己有犯错的可能。即使你读过20本与交易有关的书，恐怕也不能得到处理这类情况的经验。虽然不是一个好的开始，但我把所有的失败经验与损失都看成学习过程的一部分，希望所犯的每个错误与每一块钱的亏损，都能让我的交易技能有所提高。</code></p><h3 id="不要强化错误的行为"><a href="#不要强化错误的行为" class="headerlink" title="不要强化错误的行为"></a>不要强化错误的行为</h3><p>除了从错误中汲取教训之外，交易者也需要了解自己做对了什么，然后继续那样做下去。但有时即使我们犯了严重错误，行情的实际发展还有可能让我们安全脱身，这很不幸。举例来说，对于某个亏损头寸，交易者迟迟不愿认赔止损，期待行情反转而解套；结果，他也确实如愿以偿解套了。这类经验很可能让交易者以后付出惨重代价，他往后可能都不愿意认赔止损。假设持有的股票头寸曾经出现3美元亏损，最后却趁着行情反转而多赚了5分钱利润，这显然不是什么好现象。风险与回报之间显然不对等，不是吗？没错，这笔交易最后仍然获利，几分钱的利润毕竟好过亏损几块钱；可是，这是一次错误的交易，这类经验很可能强化错误行为。出现0.8美元的亏损头寸就该认赔出局了，根本不该让亏损累积到3美元；更糟的是，交易者不应该因为错误行为而获得回报。对于这类错误决定，最好的结果是亏损10美元，这样造成的痛苦程度，或许足以让交易者不至于重蹈覆辙。</p><p>我每天都会检讨自己的交易。对于任何不当的交易，都会把相关内容记录在“不可重复发生”的资料夹内。错误行为如果没有得到负面结果，不仅无法提供正确的经验教训，还可能强化错误。相比之下，我宁可因做了正确的交易而遭受亏损，也不愿意通过错误的交易而获利。及时认赔终止错误的交易，然后看着行情继续恶化，这种感觉很好。我认为这属于正确的交易；亏损是金融交易不可避免的一部分，适当的亏损可以让交易者变得更好。</p><h3 id="赚钱的诅咒"><a href="#赚钱的诅咒" class="headerlink" title="赚钱的诅咒"></a>赚钱的诅咒</h3><p>出色的交易者开始时大多很坎坷，成功之前可能遭受多年亏损。任何新手如果期待从第一天就开始赚钱，恐怕会对实际情况大感意外。从一开始就赚钱，事实上很可能是祸不是福。如果真是如此，可能主要是运气好，但这些对于市场全然无知的新手，却以为自己是天生好手，结果导致操作过于频繁；一旦手气逆转，因为错误而付出的代价可能是一般人的数倍。不妨看看1999年年底～2000年年初的股票大牛市行情，几乎每个人都赚钱。这些人根本不是交易者；几乎每种股票都上涨，他们只是刚好买进股票而已。事实上，不论他们买进什么，结果都没有差别：股价就是上涨，即使他们追买股价已经上涨10美元或20美元的股票，通常也没有关系，因为股价仍然继续上涨。这些人可能误以为自己是最棒的交易员了；可是，当市场的泡沫破裂之后，他们的操作绩效就不太妙了，甚至很多人会被迫出局。</p><p>赚钱太快也对我造成过伤害。当我刚踏入纽约金融交易所时，目标最初设定为每天赚200美元，但第二个星期我就有过每天赚1000美元的记录。在此之后，200美元对我来说，似乎太微不足道了。事实上，这只不过是一次走运而已。可是，这也是我碰到的最糟情况之一，因为从此以后，我试图每天都赚1000美元。结果如何呢？交易频率大增，同时操作过多数量的合约；不幸的是，这些错误造成的伤害超出了应有的程度。过度交易变成习惯；身为初学者，不论交易资金有多充裕，我原本应该每次只持有单张合约，尽可能在学习过程中保护自己的资金安全。可是，“赚钱”却成为我当时最关心的问题。</p><h3 id="保留珍贵的资金"><a href="#保留珍贵的资金" class="headerlink" title="保留珍贵的资金"></a>保留珍贵的资金</h3><p>当我急着想从交易中获利时，曾有同事一再提醒我：“保留珍贵的资金”，他用醒目的字体在座位上写着这几个字，不时提醒自己保护好珍贵的资金，他说：“不要考虑赚钱的问题，只要尽可能努力不赔钱就可以了。每一块钱对你来说都很重要，务必想办法把它们留在自己的口袋里，或从别人口袋里掏过来。”只要继续从事合理的交易，保护好你的资金，你就能活得比别人久一点，就有较多的获胜机会。制胜的关键，在于输的时候不要输得太多。如果亏损头寸能够止损，获利就会自然累积。这让我想起大学网球教练的指导：只要能够回击过网4次，就有80%的机会赢得这一分。他说：“不要担心制胜点。让对手去考虑这个问题，你只要不断把球回击过网，你就能赢。把注意力由‘获胜’转移到‘不要输’，会更容易获胜；你的对手自己会去关心这件事。不要希望每个球都能击败对手，否则经常会击出界外球。只要把球回击到对手比较不容易处理的位置，你就不会吃亏。”</p><p><code>◤支付20元现钞◥ 当我刚开始从事场内交易时，某位有经验的交易员告诉我，不妨设想自己拿着一叠20元的现钞站在场内，每当发生亏损时，就必须立即付现买单。不要把亏损看成账面上的损失，如果价格每跳动一档，你就必须立即支付钞票，或许就有助于立即止损。很少有人会把交易亏损视为支付现金。如果一个钟头内必须支付500元的现钞，或许就比较愿意终止不适当的头寸。如果那只是从你的交易账户的账面上扣除亏损，就较难感受到痛苦。</code></p><h3 id="从小处入手"><a href="#从小处入手" class="headerlink" title="从小处入手"></a>从小处入手</h3><p>最初一两年的任务是学习，不是赚大钱，务必要弄清楚这一点。交易量不可太大，尽量压低需要承担的风险。如果交易对象是股票，每次数量最好是100股；至于商品期货，不论你的资本多么雄厚，每次只买卖一张合约，而且尽可能挑选市场波动较小的时候参与。越简单越好，每段期间只考虑几个市场，不要贪多。花点时间熟悉每个市场的特色，然后才可以慢慢涉及更多市场。千万不要被引诱而想进行更大或更多交易，尤其是在你手气很顺的时候。对于大多数交易者而言，恐怕都很难办到这点，因为情绪会占上风。如果脑海里想的是每年数十万元的收入，可能就看不上每笔交易只赚150美元。他们的眼光太高而无法学习最基本的东西。千万要记住，最初一两年里，你必定会不断犯错，所以不要玩得太大。如果你准备踏进这个圈子，那是一辈子的事业，不只是一两年而已。30年后，假定你还在这里，那何必在意第一次你的获利很少呢？可是，如果你急于求成，恐怕连一年也无法坚持下来，因为你那时可能已经没有资金继续玩了。</p><h3 id="破产被迫出局"><a href="#破产被迫出局" class="headerlink" title="破产被迫出局"></a>破产被迫出局</h3><p>我知道大家都不想听‘破产’二字，但即使是最好的交易者，绝大部分人也难免曾有破产被迫出局的经历。我总认为：“没错，但我是例外的。”可是，事实又如何？我已经忘掉自己被迫出局过几次了。在我认识的人当中，曾经见过有5000美元、2.5万元、10万元和100万元的交易账户的交易者被迫出局，被迫出局金额介于其间的人也不鲜见；任何人都不可能对被迫出局免疫。我曾经数次被迫出局，被迫暂时停止交易。如果你看过《金融怪杰》，就知道每位交易员几乎都难免被迫出局，这可能是金融交易的特点之一，属于交易生涯的一部分。</p><p>如果你真的想成为专业的交易者，被迫出局往往是一种宝贵的学习经验。这是重新调整的最好时机，看看自己究竟为什么失败。答案几乎一定是过度交易或资金不足，但交易者必须自己亲自发现其中的道理。其他造成亏损的错误都较容易克服，但只要人们开始过度交易或承担太多风险，很快就会被迫出局。让我特别提出一个警告，这种错误最容易发生在手气最顺的时候。准备充裕资金的理由之一，是你即便已经被迫出局或曾经被迫出局，也不会觉得沮丧，完全可以坦然地接受。如果你了解自己为什么被迫出局，而且相信自己能够改正，不妨重新再来。反之，如果你弄不清楚被迫出局的原因，最好在重新拿着钱冒险之前，先找到答案。</p><h3 id="全心投入"><a href="#全心投入" class="headerlink" title="全心投入"></a>全心投入</h3><p>如果你决心成为一位专业交易者，那应该不会因为被迫出局而放弃这个事业。如果你已经下定决心，即使不幸被迫出局，应该也会想办法卷土重来。那些安全度过最初几年的交易者，成功机会应该很大，因为他们已经下定决心而不愿放弃。很多人之所以最后成为输家，主要是因为在最初遭遇挫折之后就放弃了；赢家要有必胜的决心，而且准备长期作战。不只是认真工作而已；赢家必须有成长的欲望，愿意自我提高。全心投入并不只在于保留让自己有继续下去的足够资金，你还必须正确看待自己的错误，而且愿意改正。全心投入是一辈子的事。只要继续从事交易，就必须继续提高自己，反思自己的错误。这意味着你必须继续读书、参加研讨会，让自己成为最好的交易者。最重要的是相信自己会成为最好的交易者，如果对此有疑虑，就不可能成功，因为你会屈服于只达到自己较低的期望值。</p><h2 id="记录交易日志"><a href="#记录交易日志" class="headerlink" title="记录交易日志"></a>记录交易日志</h2><p>决心成为最好的交易者，其中一部分工作就是记录自己的交易进度，记录交易日志是最好的方法之一。交易日志可以帮助你评估操作绩效，追踪交易发展过程，找出自己做得正确和错误之处。经过一段时间的分析之后，你可以看出哪些东西有用，哪些没用，也能观察自己比较擅长哪个市场。总之，交易日志可以提供非常宝贵的信息。交易日志只是记录交易相关事项的笔记而已，把你所进行的交易都记录下来，包括动机和最后结果。内容不需要太详细，但每位交易者都应该记录，即使是经验丰富的交易者也是如此。人们经常会出现选择性记忆，记住实际情况的最好办法，就是把它们都记录下来。由于每笔交易都必须记录，确实有些烦人，但对你绝对有帮助，尤其是那些交易过度频繁的人，因为你必须记录自己的每笔交易，就没有时间进行太多的交易。另外，这也有助于培养每位成功交易者都必须具备的条件：交易纪律。</p><p>机构投资者有交易部门主管和基金经理，也有交易软件，所以，每笔交易都会受到监督。机构投资者的交易员的一举一动都会受到评估，所以能够随时改正错误。举例来说，每个星期我都会收到一份打印报表，显示我这周的操作情况。这份报表的数据每半小时统计一次，显示的内容很多，包括：获利与亏损头寸的持有时间、胜率、每笔交易的平均盈亏，以及个别股票的操作情况。我发现，每天开盘最初半小时的表现最差，所以应该大量减少这段时间内的操作。另外，亏损头寸的持有时间太长、某些个股的操作不能赚钱、交易频率过高，这些都是我必须特别留意的问题。为了缩短亏损头寸的持有时间，我开始在电子表格上登记每一笔交易完成的时间，如果45分钟之后我持有的这个头寸仍处于亏损状态，就强迫自己立即平仓。我的优势是在下午时段的操作绩效最理想，特别是交易那些走势沉闷的传统股票，比如吉列、可口可乐、高露洁、家得宝等。我对这些股票的交易胜率明显较高，即使发生亏损，幅度也较小。如果没有这些信息，我很难发觉自己的长处，很可能会继续交易一些自己并不擅长的个股。</p><p>对于那些无法通过经理或电脑交易软件进行监督的交易者，交易日志是最好的办法。你可以从中查询各种信息，分析自己的交易模式，尝试发现自己的优势和劣势。你也可以因此找到自己最擅长操作的市场或个股。你或许永远不能在星期五赚钱，也可能最不擅长概念股。如果你了解这一切，就可以逐步排除掉一些会给你带来麻烦的标的，只操作胜算最高的市场或个股。</p><h3 id="交易日志的内容"><a href="#交易日志的内容" class="headerlink" title="交易日志的内容"></a>交易日志的内容</h3><h4 id="买卖对象"><a href="#买卖对象" class="headerlink" title="买卖对象"></a>买卖对象</h4><p>这部分很单纯：只要记录你所买进或卖出的股票或商品。我利用“+”和“（”号来分别表示买入和卖出。我希望知道自己比较擅长做多还是做空，以及哪个方向的交易做得比较多。某些人会喜好单边市场，另一些人可能喜欢做多，即便是在下跌的市场趋势中，也可能有90%的时间在做多。了解这方面的个人偏好，应该有助于你重新评估和调整操作手法。</p><h4 id="进行交易的时段"><a href="#进行交易的时段" class="headerlink" title="进行交易的时段"></a>进行交易的时段</h4><p>某些人在每天的特定时间内，操作绩效特别理想。某些人的操作在午间时段特别糟；另一些人在上午操作效果不错，但最后一小时的情况就很糟。这都是交易日志能够透露的东西。就我个人来说，下午优于早上；收盘前半小时的情况，优于开盘后半小时；表现最佳的时段为上午11：00～下午2：00，因为我对于这个时段内的趋势与反转特别敏感。了解这些特点之后，我知道何时应该加力，何时应该收手。翻阅交易日志，可以协助你判断自己最适合交易的时段，让你可以利用这个优势。</p><h4 id="交易动机"><a href="#交易动机" class="headerlink" title="交易动机"></a>交易动机</h4><p>交易动机可能是交易日志记载的最重要内容之一。对于所进行的每笔交易，如果都能把操作理由清楚写下来，一段时间之后，交易技巧必定会显著提升。“觉得无聊”或“我之所以买进IBM是因为它在20分钟内上涨3美元，我不想错过这波涨势”，这都不是合理的交易动机。如果某人把这些理由记录在日志上，而且觉得很满意，恐怕他还有一段很长的路要走。很多交易背后并没有明显动机，如果你必须解释每笔交易的理由，也许能够避免一些无谓的交易。如果操作理由是：“我买IBM是因为道琼斯指数表现很强劲，虽然该指数目前稍微回调，但走势依然很稳定；另外，IBM由高点回挫了75美分，目前站稳上升趋势线的支撑点，应该会恢复涨势”，这是有效的进场理由。进行这方面的分析，应该可以让你排除一些胜率较低的机会，提高交易决策的质量。我也会特别注明自己究竟是追踪市场走势，还是在等待回调。读完本书，各位就应该可以区别好的和差的交易。</p><h4 id="交易冲动"><a href="#交易冲动" class="headerlink" title="交易冲动"></a>交易冲动</h4><p>利用某种计分系统标示你所进行的交易，然后分析其结果。每天晚上，我都会对第二天准备在10个市场进行交易的情境做出规划，我对每种大宗商品都会有一个买入和卖出的情境分析，分别用1～5颗星来标示，5颗星代表最佳交易机会。经过一段时间，我发现5颗星的交易结果都很不错，1颗星的交易就成绩平平了。虽然5颗星的交易机会不如1或2颗星的多，但是如果我能更耐心地等待，绩效原本可以更好。通过这类分析，你可以了解自己最适合哪类交易机会，专门挑选自己最擅长的交易机会，显然可以提高胜算。</p><h4 id="获利目标"><a href="#获利目标" class="headerlink" title="获利目标"></a>获利目标</h4><p>设定获利目标，可以避免错失应得的收益。实际进场建立头寸之前，对于可能的获利水平应该有所了解。而在进场之后，设定获利目标就会有助于管理头寸。当价格达到预定目标时，就应该获利了结或降低仓位。不要因为行情看起来不错，就怀疑先前的决策。行情当然看起来不错，否则，根本不会达到获利目标。获利很可能让情绪变得激动。若是如此，情绪可能造成干扰，使你无法清醒地思考。达到获利目标之后，最好立即止盈，重新评估当时的行情，如果走势之后回调整理，或许可以考虑再度进场。</p><h4 id="止损价位"><a href="#止损价位" class="headerlink" title="止损价位"></a>止损价位</h4><p>就如同获利目标一样，预先设定止损价位也会有帮助：对亏损程度加以限制，让你知道何时应该认赔退出。关于何时止损，最好是在头脑非常清醒时做出决定，不要等到亏损实际发生造成情绪冲动的时候才做决定。</p><h4 id="盈亏金额"><a href="#盈亏金额" class="headerlink" title="盈亏金额"></a>盈亏金额</h4><p>应该随时了解每个盈利和亏损交易的结果，这样才能确定自己是否妥善掌握风险管理。把这些数据记录下来之后，可能才会发现成功交易的平均获利金额为300美元，而失败交易的平均亏损金额却高达900美元。如果看到这种交易模式，或许表示你应该更快地对亏损股进行止损操作，而让获利头寸的持有时间更长一些。除非看到数据，否则根本不知道问题存在，当然也就不能解决问题。利用Excel表格，你很容易知道成功与失败交易的平均盈亏数据。</p><h4 id="持仓时间"><a href="#持仓时间" class="headerlink" title="持仓时间"></a>持仓时间</h4><p>持仓时间是决定交易绩效的重要因素之一。亏损头寸的持有时间应该明显短于获利头寸。过去有一段时间里，我总是一直持有亏损头寸，不断期待行情反转，不愿承认自己犯错。现在，我最多只允许亏损头寸持有45分钟，否则就平仓。一旦交易已经失败，就必须承认，立即止损。很多人遵循相反的原则；获利头寸立即了结，亏损头寸则迟迟不止损。我再强调一次：除非记录下来，否则你根本不知道头寸持有了多长时间。</p><h4 id="系统型交易者"><a href="#系统型交易者" class="headerlink" title="系统型交易者"></a>系统型交易者</h4><p>如果你采用某种交易系统，务必记录你违背信号进行交易的情况，这可以让你了解自己是否比那个交易系统高明，或者将来最好不要尝试再违背系统信号进行交易。</p><h4 id="交易决策"><a href="#交易决策" class="headerlink" title="交易决策"></a>交易决策</h4><p>对于你所做的交易决定，尽量把结果记录下来。这样可以弄清一些重要问题，例如：亏损头寸的止损是否够快？盈利头寸的持有时间是否过长？是否平仓太快？是否确实遵守了交易规则？是否等待行情回调？不断记录正确与错误的交易决策，有助于纠正错误行为。只有清楚地看到错误，才容易改正。举例来说，如果你经常看到“获利头寸出场太早”的记录，就会想办法解决这个问题，反之，如果没有记录下来，你很可能根本不会察觉到这个问题。</p><h3 id="重温交易日志"><a href="#重温交易日志" class="headerlink" title="重温交易日志"></a>重温交易日志</h3><p>如果有哪种行业需要不断进行现场训练，金融交易可能就是其中之一。记录交易日志和记课堂笔记一样，两者都能够提供帮助，但前提是你必须经常翻阅。只单纯地做记录是没有用的，你必须仔细阅读，分析自己的长处和短处。只有当你开始检讨自己的交易绩效时，你才算真正踏入交易的门槛。在每天回家途中，我都会反思当天的交易，希望发现自己在失败交易中做错了什么，在成功交易中做对了什么。所谓的失败或成功，区别不在于赔或赚了多少。亏损交易能够立即止损，就是成功的交易。不会每笔交易都很顺利，亏损交易越早止损越好。我最关注那些我做了傻事的交易。我本应该做得更好，这些交易让我后悔莫及。持有头寸直到技术指标已经转向对我有利的方向，这样即便赚到不菲收益也是一个错误，我不愿再犯这样的错误。重新检讨这些交易时，我会思考当时究竟为什么会犯那种错误，下次该如何应对。市场当时是否透露出了某种值得我留意的信息？</p><p>除了检讨错误之外，我也会因为做出某些精明的应对而奖赏一下自己。举个例子，上星期一的午间时段，我亏掉了3000美元（所谓精明，不是指这部分而言），我发现当天进行的每笔交易几乎都错了。于是停止交易，去外面散散步，让自己恢复清醒。回到办公室之后，我发现自己能够更客观地判断行情。接下来的几笔交易，赚了2500美元。结果，当天只是小赔500美元而已，我认为这是相当成功的一天。这个经验提醒我，每当碰到交易非常不顺利的时候，不妨停下来休息一会儿。</p><h2 id="专业交易员"><a href="#专业交易员" class="headerlink" title="专业交易员"></a>专业交易员</h2><p>一般交易者为什么大多是输家，而只有少数专业交易员是赢家呢？机构投资者的交易员的成功概率高于一般交易者，理由之一是因为他们拥有充裕的资金。他们也会犯相同的错误，但不需担心某个错误会让他们不得不退出交易生涯；他们拥有充裕的资金与完善的监督制度，所以在犯错之后仍能存活。刚开始，他们会先接受训练，随时有人在旁边指导或陪伴交易，账户资金很有限而不至于造成严重亏损。当他们犯错时，对于公司造成的伤害，根本不能与大交易员相提并论。随着技巧的提高，他们操作的资金与自由度也随之增加。当然，这并不是一蹴而就的，整个学习过程可能长达几年。</p><h3 id="训练计划"><a href="#训练计划" class="headerlink" title="训练计划"></a>训练计划</h3><p>很多专业交易员都经历过一段密集的训练。当我刚开始从事股票交易时，他们告诉我，一般新来的交易员前两年都很难获利。如果你打算一开始就获利，恐怕会失望。在这两年里，交易员学习如何进行交易。最初3个月，他们甚至没有实践操作的机会，只是学习各种交易机会和进行模拟交易。之后，他们只能操作非常小额的交易，而且必须严格遵守某些规定，直到证明自己的能力为止。然后，他们才有更大的权限，能够操作更多股票，甚至独立进行交易。在这段时间里，公司因为新手加入而承担的风险非常有限。即使某位初学者亏损了5万元，对于公司来说也不算什么，这只不过是新来人员的训练费用罢了。</p><p>类似高盛或美银美林等大型经纪商，甚至会去全美国各地最好的研究所，花大钱招聘那些最优秀的学生，让他们参与公司的金融交易员培训计划。这些企业不只是聘请他们从事交易工作，而是把他们聘请来接受训练，慢慢将他们培养成为交易员。为什么花费这么大代价招聘这些最优秀的学生呢？因为他们已经证明了自己的学习能力。经纪商相信这些人接受指导的能力，应该超过一般研究所的普通学生。</p><p>读者可能会觉得疑惑：如果专业经纪商都认为他们的交易员需要经过多年严格训练，花费可观成本才能培养成功，为什么一些完全没有交易经验的散户，认为自己可以用5000美元开户，然后就能通过交易赚钱呢？即使是那些场内交易员，也并非会贸然买下交易所的席位，他们大多在交易所内担任了多年的办事员职务，然后才开始进场操作。就我个人来说，真正从事交易之前，我花了三年时间在场内学习所有能够学习的东西。对于自己的进度与计划，应该务实一点，尽可能准备充裕的资金。即使最初交易不顺利，甚至亏蚀了全部资金，也不应该沮丧，不妨把这段经历视为成功的必经之路，或成为最好的交易员所必须付出的学费。</p><p><code>◤必须投入资金与时间，但最后还是会成功◥</code><br><code>让我告诉各位一个真实的故事，主角是我认识的一个人。这个人的哥哥是个很好的场内交易员。通过他哥哥引荐和提供的所需资金，他也开始从事交易。第一年，他总共亏损10万多元，犯了各种可能犯的错误。可是，他并不气馁，又筹措了更多资金，因为他哥哥几乎可以无限供应资金给他。第二年开始时，操作也很不顺利，不过情况逐步改观，最后只是小赔而已。到了第三年，他已经成为一位非常稳定的“赚钱机器”。现在，他已经在金融圈子摸爬滚打了15年，每年都能稳定赚取7位数的收入。他付出的“学费”很可观，但最终成了一名非常棒的交易员。如果他当初在亏损2万元时收手，显然就完全没有成功的机会。</code></p><h2 id="我的感想"><a href="#我的感想" class="headerlink" title="我的感想"></a>我的感想</h2><p>如果你期待自己从一开始就成功，那你将会发现金融交易是一条很坎坷的路。我深受“资金不足”之害：我认为，如果当初拥有充裕的资金，最初几年能够专心学习，而不是尝试立即靠此谋生，我的交易生涯应该会更顺利一些。当你把所有的家当都押进去，而且完全没有其他收入时，交易会变得很困难。从一开始，我的财务状况就很窘迫，过分期待自己能一朝致富。我太过自负，虽然一些有经验的交易员经常劝我，但我总认为自己比他们强。我经常忽视他们的警告，因为我认为他们做事情太过拘泥，根本不可能赚大钱。可是，他们却能够稳定地赚钱。而我呢？我从自己的惨痛经验教训中学习。如同前面提到的，在我扭转颓势之前，累积损失曾经超过7.5万元。如果我开始就拥有充裕的资金，情况可能大不相同，但我一直到7年之后才开始有稳定收入。在我不断挣扎着努力成为交易员的日子里，只能到处打工，甚至周末都要工作，才能勉强过日子。我打工赚的钱，几乎都用来做交易，而且很快就化为泡影，但我不认为自己的交易技巧太差，亏损主要是因为资金不足，所以不允许我耐心等待机会。当时的交易，往往也会有一阵子非常顺手，然后突然逆转，结果在一个星期内就亏光了所有钱。接下来，我必须连续开24小时的计程车，才能筹措必要的资金交纳黄豆期货仓位的保证金。如果太急着赚钱，忙着找保证金，尝试靠着交易赚取一天三餐的生活费，交易就会变得很困难。</p><h2 id="成为最佳交易者"><a href="#成为最佳交易者" class="headerlink" title="成为最佳交易者"></a>成为最佳交易者</h2><p>假设你打算成为最佳交易者，那恐怕要多下一些工夫，不过只要下定决心投入，愿意付出时间，准备充裕的资金，仍然会成功。如果你没有什么思想准备，也没有充裕资金，还是别指望能够很快在市场上赚钱，这需要一段时间。刚开始，你必须从错误中学习，所以需要准备充裕的资金才能度过这一阶段。对于5000美元的账户来说，成功的机会恐怕不大。交易账户不一定要很大，但不要有不切实际的期望。在走向成功的过程中，账户可能会亏完一两次，你应该有这方面的心理准备，被迫出局没有听起来那么坏，不妨把它视为献给交易的祭品。</p><p>初学者务必牢记，如果你不希望被淘汰出局，重点不在于如何赚更多钱，而在于如何少赔一点。考虑到优先顺序，确保资金安全应该放在赚钱之前。如何处理错误很重要，每个人都会犯错，尤其是初学者。即使你做了一些傻事，也不要气馁，要从挫折失败中学习，想办法不要重蹈覆辙。你应该记录交易日志，定期翻阅检讨，分析自己的长处和短处。如果你发现自己不断犯相同的错误，就要认真考虑一下，也许你并不适合从事金融交易工作。</p><p>总之，让我做最后的强调：交易的最初两年里，务必不要心焦气躁，一切都应慢慢来，要特别留意资金保障；甚至在五年之后，交易者偶尔还是会遭到重大挫折。“慢慢来”让你有机会走得更远。只有在付完学费毕业之后，你才能够靠交易谋生。</p><table><thead><tr><th>交易初学者经常面临的问题</th><th align="left">提升交易技巧与存活机会的主要事项</th></tr></thead><tbody><tr><td>·忽视学习曲线；</td><td align="left">慢慢来；</td></tr><tr><td>·起始资金不足；</td><td align="left">·无论实际操作还是心态，都不要好高骛远；</td></tr><tr><td>·缺少操作（流动）资金；</td><td align="left">·付出交易学费；</td></tr><tr><td>·缺乏正式训练；</td><td align="left">·把握从每个错误中学习的机会；</td></tr><tr><td>·受教育不足；</td><td align="left">·把经验当作最好的老师；</td></tr><tr><td>·缺乏适当的监督；</td><td align="left">·确定自己有足够的资金坚持下去；</td></tr><tr><td>·期望很快就能成功；</td><td align="left">·保留珍贵的资金；</td></tr><tr><td>·想一开始就能赚大钱；</td><td align="left">·进行实际交易操作之前，先做模拟交易；</td></tr><tr><td>·被迫出局。</td><td align="left">·记录交易日志；</td></tr><tr><td></td><td align="left">·定期检讨交易；</td></tr><tr><td></td><td align="left">·要有决心；</td></tr><tr><td></td><td align="left">·享受交易的乐趣。</td></tr><tr><td></td><td align="left">值得思考的问题：</td></tr><tr><td></td><td align="left">·我的交易资金够不够？</td></tr><tr><td></td><td align="left">·我为什么这么做？</td></tr><tr><td></td><td align="left">·我原本应该怎么做？</td></tr><tr><td></td><td align="left">·我下一次应该如何避免重蹈覆辙？</td></tr><tr><td></td><td align="left">·我是否会为每笔交易找借口？</td></tr><tr><td></td><td align="left">·对于自己所犯的错误，有没有认真反思？</td></tr><tr><td></td><td align="left">·当自己做对某件事时，有没有小小奖励一下自己？</td></tr><tr><td></td><td align="left"></td></tr></tbody></table><h1 id="第2章-设定务实目标"><a href="#第2章-设定务实目标" class="headerlink" title="第2章  设定务实目标"></a>第2章  设定务实目标</h1><p>我收到一封来自某房地产中介公司老板的信。他表示，他已经完成一门有关如何通过大宗商品交易成为百万富翁的课程，现在准备大展身手。他同时寄了几封类似的信给不同的经纪商，希望能得到较优惠的佣金条件。这封信的部分内容如下：</p><p>我准备在未来几个星期里就开始着手进行商品交易。过去我从来没有交易经验，但参加过肯·罗伯特的课程，目前在做一些模拟交易。我计划开一个2.5万元的账户，一切都慢慢来，目标暂时设定为每个星期赚1000美元左右。几个月之后，当我对整个情况比较熟悉时，交易量会增加，这样可以赚得更多。希望在一年之内，我能够达到每星期赚5000美元的目标，如此我就能够放弃房地产中介服务，完全靠商品交易为生。由于我将来的交易数量不少，而且完全自行制定操作决策，所以希望贵公司能够提供最优惠的佣金费率。敬请尽速回复。</p><p>我也用惯有的略带嘲讽的口吻回信说：</p><p>我们很高兴能够提供每个合约回转交易15美元的佣金费率。可是，在你开始着手进行交易之前，我必须强调一点，你所设定的目标似乎有些不切实际。对于2.5万元的账户，你希望每年赚20万～25万元，年度报酬率相当于800%～1000%。即使是对冲基金经理或专业交易员的绩效也不过每年35%左右，你所提到的这种绩效会让他们非常羡慕。过去你从来没有交易经验，但你自认为绩效会远远胜过专业交易者。纵使是每个星期赚1000美元，折算成年化收益率也有200%，这对于新手似乎仍然遥不可及。没错，你确实可能1周赚1000美元，但你没有考虑到还有其他很多星期可能发生亏损。假如第一年能够赚取5000美元，你的表现在所有交易者之中，已经排名在前10%之内。此外，对一位初学者来说，我不建议让你刚开始就通过折扣经纪商进行交易。因为初学者不免经常犯错，你需要一位有能力的经纪人不时指点。如果你需要这类的服务，我们的佣金费率是25美元。一旦熟悉市场状况与交易技巧之后，就不妨挑选佣金费率最便宜的经纪商。关于商品交易或开户程序，如果你想进一步了解，请打电话给我。</p><p>不用说，他认为我的回复有些粗鲁，所以对方没有在我们这里开户，而是在其他地方开户，然后透过网络进行交易。两个星期之后，他打电话给我，把账户转移到我们公司，因为他记得我的回信内容，认为我的答复很实在。他当时大约亏损了1.7万元，也体会到商品交易并没有他想象的那样简单。他通过最艰辛的方式学到了目标设定必须务实的课题。6个星期之后，又亏了一些钱，他决定放弃交易而重新从事房地产中介工作。他原本或许可以成为不错的交易者，但从来没有给自己充裕的学习时间。相反，他太过好高骛远了，在有机会充分学习之前，就亏损了大部分资金。我想我当初的情况也大致如此。我利用各种表格和图形规划如何用5000美元的资金赚取每个月2000美元的利润，直到账户资金余额累积到1万元。然后，随着账户资金不断增长，每个月的获利也由3000美元调高到4000美元、6000美元，最后当每个月获利达到2.5万元时，我准备搬到纽约东区的豪宅。结果，我发现，通往纽约东区豪宅的道路并不平坦。</p><h2 id="设定务实目标"><a href="#设定务实目标" class="headerlink" title="设定务实目标"></a>设定务实目标</h2><p>不论现实生活还是金融交易，设定的目标必须切合实际</p><p>在成功的问题上，很多人都不能以务实的态度面对。我住在纽约，看到很多充满梦想的人，他们设定的目标都太不实际了。每个月都有成千上万的人来到纽约，希望在演艺、模特儿、服装设计等领域里取得成功；甚至有些人来到华尔街，准备在此大展身手。这些人都听说过，在纽约取得成功的概率，大约等于被雷电连续击中两次，而且随后又被鲨鱼咬到。可是，他们还是豪情万丈地来了，结果，大多成为不错的侍者或酒保。刚开始从事交易时，我在餐厅里当跑堂，看到很多准明星、准模特、准演员、准舞蹈家，但我的梦想更疯狂：我想成为明星交易员。</p><p>关于目标设定，不论你投身的领域是什么，心态上都应该务实。不论是现实生活或交易场，你的想法都必须切合实际。很多人认为他们可以辞去目前的工作，利用区区的2.5万元，从此靠投资或交易谋生。有些人更荒唐，认为只要5000美元就足够了。他们在书上看到，少数交易者确实能够用5000美元赚到1000万元；于是，认为自己也可以依此样板成功。没错，这是可能的，偶尔也确实发生，但是除了少数成功者，更多的是无数的失败案例。把眼光放低一点，虽然不能梦想着日进斗金，但结果可能很不错。</p><p>“九成以上的交易者都会失败，但我是例外。”</p><p>我曾经参加过一场经纪人讲习会，主持人提到他经常依靠举办免费讲习会招揽客户。在这些讲习会中，他告诉听众，所有交易者之中，大约只有10%的人最后能够成功赚钱。他承认，他的客户大约有90%是以亏损收场的。接着，他问听众们：“你们当中有多少人认为自己将是那最精明的10%的赢家呢？”只要他提到这个问题，答案就几乎毫无例外，全部举手。虽然这些人都刚得知金融交易的残酷现实，却不愿正视这种情况。大家都幻想着自己的成功故事，没有人认为自己有可能失败，虽然他们明明知道失败的概率高达九成。当然，每个人都应该有成功的自信，但毕竟也要了解失败的可能性。</p><p>“我要求的报酬率只是10000%，不算过分吧！”</p><p>务实的目标不只具有可行性，并且也可以避免因为目标过高而受伤。荒谬的目标只会带来失望。如果账户里资金只有1万元，却想要依靠交易为生，恐怕会很难，必然会频繁进行交易。交易一旦过分频繁，存活下去的机会就立即下降。除了过度交易，承担过高的风险之外，还必须维持很高的收益率，这样才有可能达到目标，成功的机会显然太渺茫了。每位初学者都希望自己一帆风顺，几年内就把账户余额提升至百万元量级；可是，如果想要让账户规模达到100万元，最稳当的办法就是由200万元的账户开始交易。根据我多年的观察发现，资金最充裕的人，表现往往也最好。有句话说：“钱能生钱。”余额较大的账户虽然不会让一个人变成更好的交易者，但允许他有较大的犯错空间，每笔交易可以承担较低的风险，具备较高的续航能力。留在市场的时间越久，成功机会自然越高。如果账户内只有2000美元或3000美元，被迫出局并不是什么了不起的大事，对于生活也不至于构成重大影响。我想，这也是造成某些交易者容易失败的原因之一。可是，如果账户资金高达10万元，那就不是随便能够损失的金额，交易者自然会小心呵护。</p><p>账户资金有10万元，以交易谋生的可能性也较高；如果交易者打算每天赚取1000美元，所承担的风险应该可以小于那些账户里只有1万元的人。可是，即使是如此，你所要求的年化回报也高达200%。对于小账户来说，每天1000美元收益相当于是100倍年化回报。任何具备这种能力的人，我想都会让摩根士丹利公司半夜造访，以8位数的高薪聘请你做操盘人。不要误会我的意思：更小的账户也可能一天赚进1000美元，我就曾经以2000美元的账户资金做到过。可是，犯一个错误就可以让你的钱消失得无影无踪。那些专业交易者之所以能够成功，可以每年赚取百万利润，理由之一就是他们的交易资金高达数千万量级，而且每年只希望实现20%～35%的年化收益率。他们可以挑选胜算最高的机会，留意稳定的获利，不期待靠少数几笔交易就大赚特赚。他们不特别在意获利目标金额，而是聚精会神地处理好每笔交易，而赚钱只不过是水到渠成的结果罢了。</p><p>◤目标不切实际的伤害◥</p><p>在早期交易生涯中，我碰到的最大麻烦就是某一天赚了1000美元。这发生在我开始进行交易的第二个星期；从此以后，1000美元成为我每天的赚钱目标。赚1000美元的那天，是个非常特殊的日子，手气特别顺，我碰到的每笔交易都有如神助。可是平常日子里，情况并非如此，不是每笔交易都能获利。虽说如此，我仍然决定从此以后每天赚1000美元。所以，每次交易不再是一张合约，而是两张或三张合约。同时我开始涉足其他市场，不断寻找交易机会。我的交易显然过度频繁，仓位也超过合理规模，后果很明显。我当初设定的目标是每天赚200美元，这对于交易一张合约来说还算合理；一切原本都进行得很平稳，直到我调高目标为止。</p><h2 id="达成目标"><a href="#达成目标" class="headerlink" title="达成目标"></a>达成目标</h2><p>关于目标的达成，首先而且最重要的是要切合实际。不要设定一些虚无缥缈的目标。如果资金只有1万元，却希望每天赚1000美元，恐怕只能选择债券或S&amp;P 500电子迷你合约，但这是合理目标吗？这意味着你的资金必须全部用作保证金，而且每笔交易都能抓到不错的走势。这种目标相当于每个星期50%的回报，这难道不离谱吗？让我们看看什么叫作务实的目标。每个星期都必须想办法获利，假定输赢比率是45：55，获利交易的平均收益为8%，亏损交易的平均损失不应该超过4%，设定这种小而可行的目标，绝对会让你走在正确的方向上。</p><h2 id="不要忘记亏钱的日子"><a href="#不要忘记亏钱的日子" class="headerlink" title="不要忘记亏钱的日子"></a>不要忘记亏钱的日子</h2><p>某些人的目标可能是每天赚400美元或500美元，并期待全年能够获利10万元。一天获利400美元不算离谱，还算是合理的目标；可是，当交易者估算全年获利目标时，总是忘记算上亏钱的日子。他们假设每天都可以赚取相同金额的钱，完全忽略了有些日子会发生亏损。实际情况又如何呢？一般来说，发生亏损的日子，天数或许与获利天数相当，甚至更多，而且亏损金额通常都超过获利金额。那些打算每天赚400美元的人，碰到手气不顺时，很可能一眨眼就亏掉了2000美元。万一遇到这种情况，交易者往往就会忘记当初设定的400美元的目标，可能会想办法玩大的，尝试立即扳回损失。于是，他开始过度交易，而这通常会带来非常不好的结果。永远不要试图扳回损失。如果你认为每天赚400美元很合理，就继续坚持这个目标；只要多花几天时间，仍然可以把损失补回来，结果绝对胜过“玩大的”。除了为获利日子必须设定目标之外，亏损的日子也应该设定目标，而且后者的金额必须小于前者；如果前者是每天赚400美元，后者的平均亏损就应该少于400美元（比如300美元）。一旦考虑某些日子可能发生亏损，每年赚10万元的目标就会成为较难完成的任务，2万元或许是比较合理的目标。我认为，每位交易者都应该设定操作目标，作为努力的方向，但目标必须具备可行性。另外，请记住，目标只是参考准则而已，不一定每天都必须达到。</p><h2 id="账户最低资金"><a href="#账户最低资金" class="headerlink" title="账户最低资金"></a>账户最低资金</h2><p>我不断重复强调，交易可供运用的资金不可太少，但一直没有提到最低金额究竟是多少。虽然很难提出一个普遍适用的数据，不过期货交易最起码应该准备2.5万～5万元，股票交易大约10万元。就此账户规模而言，胜任的交易者只要保守地进行操作，顺利时大约每个月能赚5000～10000美元。上述金额应该可以提供充裕的保证金，也允许交易者犯一些错误。当然，账户规模越大，成功的机会越高。某些情况下，在取得几笔不错的交易之前，往往会先出现一连串亏损；如果资金不足，可能等不到获利机会出现。这也是为什么账户规模越小、成功机会越小的道理所在。举例来说，5000美元实在太少了，恐怕很难让初学者安然度过一段操作不顺手时期。如果你的账户规模很小，那也没有问题；小账户有小账户的操作方法，目标设定与操作方法必须和账户资金多少配合，交易频率必须降低，尤其要挑选一些行情波动较小的股票或市场，也不应该期望获利很高。</p><h2 id="不同等级的目标"><a href="#不同等级的目标" class="headerlink" title="不同等级的目标"></a>不同等级的目标</h2><p>除了总体绩效，还要考虑很多不同等级的目标，例如：每个市场、每个波段、每天、每年或学习曲线的长度。</p><h2 id="市场目标"><a href="#市场目标" class="headerlink" title="市场目标"></a>市场目标</h2><h3 id="真实平均波动区间"><a href="#真实平均波动区间" class="headerlink" title="真实平均波动区间"></a>真实平均波动区间</h3><p>首先考虑最低层次的行情目标：某个市场可能出现多大的走势？这样才能估计交易可能发生的盈亏比例。对于某个市场或某只股票可能出现的走势幅度必须做出务实的估计。不论T+0交易还是长线持有，都应该设定此项目标。关于这方面的问题，首先应该了解何谓“真实平均波动区间”（ATR），对于任何市场交易时段，都可以计算出真实平均波动区间。</p><p><code>◤真实平均波动区间◥</code></p><p><code>真实平均波动区间（ATR）为下列三者的最大者。</code></p><p><code>（1）当天最高价与最低价之间的差值。</code></p><p><code>（2）当天最高价与昨天收盘价之间的差值（如果当天与前一天之间出现向上跳空缺口）。</code></p><p><code>（3）当天最低价与前天收盘价之间的差值（如果当天与前一天之间出现向下跳空缺口）。</code></p><p>如果T+0交易的股票最近10天的ATR为每天4美元，而当天已经出现3.75美元的价格变动，或许就应该考虑获利了结，确定一个退出价位。如果你坚持想从交易中赚到最后一分钱，胜算就不站在你这边。这只股票已经走出了一个平均变动幅度，除非这一天的情况非常特殊，否则随后的走势应该走弱或遭遇阻力。如果你足够精明，应该在这时候了结出场或进行相反操作，因为动量的方向很快就会转变。短线交易者最好不要尝试抓住行情的最后一段，应该在大家都争先恐后踩踏出场之前就提前行动。如果你准备等到趋势反转之后才出场，恐怕会太迟，因为机会往往稍纵即逝。总之，在市场仍然允许你从容出场时就出场，尤其是头寸很大的时候。没错，某些日子可能出现5美元或更大幅度的行情，可那又如何呢？平均来说，一天的走势幅度就是4美元左右。从某个角度讲，金融交易就是一场概率的游戏，你所希望抓住的是80%的胜算。请参考图2-1，几个月之内，AMAT的每天平均价格变动区间都是4美元；只有在很少见的情况下，价格幅度才会超出4美元。如果你知道这只股票的股价平均变动幅度，就有较高机会获利。即使在你平仓之后，股价继续朝原来方向移动，也不要懊恼，因为你所要的是稳定的胜算，而这才是长期制胜之道。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/pp7QBNQ.md.jpg" alt="pp7QBNQ.md.jpg"></p><p>如果你没有可以计算ATR的合适软件，不妨试试用Excel电子表格，要不然只能靠手工计算。由于ATR会不断变动，所以必须随时更新数据。我过去交易的一些股票，例如：ARIBA，每天价格波动区间曾经高达15美元，现在只剩下50美分；某些股票过去的每天价格波动区间可能是4美元，现在则是2美元；夏天的黄豆行情波动幅度明显超过其他季节。总之，你必须随时调整，不要引用过时的数据。关于ATR的计算，我个人偏好采用最近5～10天左右的平均值。一旦掌握某只股票或大宗商品的行情波动情况，就能判断最可能达到的价格目标。举例来说，对于一只价格15美元的股票，如果ATR只有1美元，就不应该期待一天之内出现5美元的行情；反之，对于70美元的股票，如果ATR高达6美元，就很可能出现5美元波动。另外，如果你做的是T+0交易，或许需要知道30分钟或60分钟的ATR，才便于判断短线进出时机。</p><h2 id="不要期待大赚"><a href="#不要期待大赚" class="headerlink" title="不要期待大赚"></a>不要期待大赚</h2><p>有时个股或商品走势可能受到重大事件影响，而出现一波大行情，价格波动程度超出正常区间。如重大消息发布，或走势突破重要压力位或跌破重要支撑位，价格可能出现爆发性行情，使其波动程度超出了正常区间，但这是例外，而非常态。我曾多次忘记这一点，受到行情走势的诱惑。我曾经在道琼斯指数暴跌200点时认定这就是大家谈论已久的崩盘，开始建立庞大的做空头寸，期待道琼斯指数至少下挫500点。结果，我损失惨重。因为实际上所谓“崩盘”，历史上毕竟只出现过几次而已。然而，我却期待着每个星期都出现这种情况。显然，我对其发生的概率抱着不现实的想法。每当我认为市场可能崩盘时，往往也正是价格开始向上反转的时候。当行情波动到达正常水平的极端程度，精明的交易者不会抱有过分期望，除非市场强烈显示出相反证据。如果在你出场之后，行情继续发展，不要气馁，因为你的立场是确保最大的胜算。具有讽刺意味的是，这一节是我今天早晨上班路上在公共汽车上写的。当天中午，道琼斯指数大跌200点。于是，我把理论运用到实践中，平仓所有做空头寸，而结果是收盘时指数暴跌了400点，创下历史最大跌幅之一。虽然我很希望能够抓住这段行情，但是我所做的平仓动作是争取来的。当市场行情呈现明显转弱特征之后，我仍然能够重新进场。</p><h2 id="每笔交易的获利目标"><a href="#每笔交易的获利目标" class="headerlink" title="每笔交易的获利目标"></a>每笔交易的获利目标</h2><p>除了知道走势的平均价格区间之外，交易者须牢记价格呈现的是波浪形态。无论股价是两个月上涨30美元，还是一天上涨4美元，都很少见到直线走势。这些行情的发展过程都是波浪形的。某只股票的每天价格波动区间虽然是4美元，但可能平均每上涨1美元，就下跌0.5美分；整个4美元价格区间要经过七八段走势才得以完成。虽然黄豆的每天平均价格波动区间高达12点，但你未必能在一个波动中就抓到12点的行情。取而代之的是，你可能必须先把握住5点的走势，再抓住4点，然后找机会实现另外2点的利润。如同棒球选手一样，T+0交易者最好把每天的目标设定为“分几棒完成一垒安打”。如果你想把球打到场外，就经常会被三振出局；最好还是每天击出三四棒一垒安打。通常，把目光锁定在小波段行情会比较安全，获利也较高。</p><h2 id="跟随趋势"><a href="#跟随趋势" class="headerlink" title="跟随趋势"></a>跟随趋势</h2><p>没有任何简单或复杂的公式可以给如何衡量典型波段走势的长度的算法；你只能想方设法了解市场。不同的时间段，比如：5分钟、60分钟、1天、1周，波段大小都不尽相同。随着交易活动的变化，行情的大小也会不同。至于盈利，你只能被动接受市场所愿意给予的，而不能主动设定你所想要的。当行情结束时，你就应该出场；如果为了争取最后一点利润而继续留守，一旦行情逆转，你将付出重大代价。你可能在一个头寸上停止不动，等待几小时后另一段行情到来。如何判断行情波段的平均长度呢？最好的办法就是熟悉你所交易的市场，研究艾略特波浪理论，运用趋势线、通道等技术分析技巧，并透过震荡指标判断超买或超卖程度。稍后，在本书的技术分析章节里，我们会继续讨论这方面的问题。</p><p>请参考图2-2，这是AMAT的2分钟走势图，每天真实平均波动区间大约是4美元。开盘价较前一天收盘大约上涨了2美元，涨势大约持续了30分钟（A点），然后停止上涨，开始出现卖压。到中午12点半时（B点），由高点起算的跌幅已经是4美元，相当于当时的ATR。从这个时候开始，走势由空翻多；精明的交易者也应该在ATR附近翻空为多。B点之后不久，行情又有下跌，但跌势停滞在C点，之后开始一波上涨。</p><p>让我们看看波浪形的价格变化情况。10点～12点半之间的跌势，波动幅度稍大于4美元，但股票并不是直线下跌。在标示着向上箭头的位置，走势都曾有过反弹。不幸的是，我是在事后才标出这些箭头的；我得想办法用某些技术指标预先指出价格即将反转的位置。股价下跌过程中，每段的跌幅为1～2美元，平均大约是1.5美元，每次反弹幅度大约是0.75美元。由C点开始的涨势也呈现出波浪形走势。股价之所以呈现波浪形走势，主要是因为短线交易者的获利回吐行为。股价往往要花费30分钟才会下跌1美元，但只要10分钟就可能急涨0.75美元，这经常让T+0交易者很难操作，不过熟悉市场脉动之后，往往就能预先感知即将发生的行情。针对波段走势进行交易，我采用随机指标观察动力消失的位置作为进出场的参考点。以图2-2为例，我们发现图形中标示着上下箭头的位置，刚好都对应着转折点。每个市场都反映着全体市场参与者对于价格的看法。如果大家都准备在价格下跌1.5美元之后就获利了结，你就必须务实一点，也应该在这时兑现收益。如果你准备留下继续“乘风破浪”，可能就会眼睁睁看着1美元利润缩水为0.25美元，然后因为害怕这点利润也失去，惊慌失措地兑现收益，在走势下跌了5分钟之后才又重新建立空头仓位。如果我能够获得1.5～1.75美元的收益，就会获利了结，然后在反弹过程中另外寻找做空的机会。即使错失下一个机会，我也知道自己的操作方向是正确的。如果行情的波幅太小，就会静观其变，因为佣金费用将侵蚀所有可能的利润。进行波段操作，必须不断获利了结，在短线行情反转之前出场。</p><p><img src="https://s1.ax1x.com/2023/04/08/pp7QhEF.md.jpg" alt="pp7QhEF.md.jpg"></p><h2 id="较长线的操作"><a href="#较长线的操作" class="headerlink" title="较长线的操作"></a>较长线的操作</h2><p>较长线的操作也是如此。市场很少会出现直蜡烛体走势。如同一天内的走势图一样，也可以在长期走势图上用趋势线、震荡指标来协助判断行情转折。每当随机指标出现极端读数，意味着价格已经逼近通道边缘，这时就应该准备获利了结。在行情反转过程中，你可以寻找下一个进场机会。当股价逼近通道边缘时，很多交易者就凭直觉认为价格将突破通道。绝大多数情况下，股价都无法突破通道，交易者的反应必须很迅速。如果你在心态上愿意牺牲最初和最后这两段行情，波段操作就变得很容易。请参考图2-1的波段走势。前半段走势中，AMAT股价由115美元跌到40美元，每当跌势显得一发不可收拾时，行情却向上反弹10美元、15美元或25美元。如果空头头寸建立得不是时候，很可能会受损。在后半段过程中，出现来回摆动的区间盘整走势，有几次似乎要突破，结果又折返回到区间通道内。那些等待价格拉回或反弹才进场的人，结果都胜过那些迫不及待进场的人。</p><h2 id="个人目标"><a href="#个人目标" class="headerlink" title="个人目标"></a>个人目标</h2><p>除了设定获利与市场走势的目标之外，也应该设定每天的改善目标。这些目标应该尽可能简单且容易达成，才不至于让你气馁。所设定的目标当然必须有达成的可能性，但也不应该简单到不可能不达到的地步；总之，让自己下些功夫来达到目标。以下列举一些有助于提升自我的目标。</p><h2 id="了解自己的弱点"><a href="#了解自己的弱点" class="headerlink" title="了解自己的弱点"></a>了解自己的弱点</h2><p>每个人都免不了会有自己的弱点，这使得操作绩效难以继续提升。此处所提到的目标，应该涵盖这方面的问题，换言之，从自己的错误中学习，想办法改善。事实上，这包括两个目标，而不是一个。第一，找到自己的弱项；第二，解决问题。阅读本书的过程中，如果你察觉到自己的某些弱项，应该立即记录下来，然后设法改善。</p><h2 id="从错误中学习-1"><a href="#从错误中学习-1" class="headerlink" title="从错误中学习"></a>从错误中学习</h2><p>金融交易免不了发生闪失。虽说如此，但不可忽视这些错误，应该想办法从错误中学习。这绝对可以帮助你提升操作绩效。关于个人目标的设定，“从错误中学习”应该放在最优先的目标清单内，你一定会持续发生错误，然而，如果你能够避免重复发生相同的错误，就可以看到明显的进步。</p><h2 id="接受合理的损失"><a href="#接受合理的损失" class="headerlink" title="接受合理的损失"></a>接受合理的损失</h2><p>这个目标很单纯，但往往很难达到。不论交易对象是股票还是商品，发生亏损时，必须合理区处。如果股价每天的价格波动区间是3美元，T+0交易就不要经常出现2.5美元的损失；0.5～0.75美元的损失比较合理。如果账户资本为1万元，那么任何一天或任何单笔交易就不应该发生1000美元的损失。任何单一损失如果超过5%，你承担的风险就过高了，很容易失败。任何单一损失都不应该超过账户净值的2%，越低越好。</p><h2 id="保留宝贵的资金"><a href="#保留宝贵的资金" class="headerlink" title="保留宝贵的资金"></a>保留宝贵的资金</h2><p>“不要蚀光交易资金”应该是你的目标之一。你希望多年之后还能继续从事交易，所以需要永远保持充裕的资金。保留资金的最好办法就是优先考虑控制住损失。你先不要考虑赚钱的问题，首要是避免亏损。如果你能够做到这一点，当你累积足够的交易技巧之后，就还有充裕的资金可供运用。</p><h2 id="不要追涨杀跌"><a href="#不要追涨杀跌" class="headerlink" title="不要追涨杀跌"></a>不要追涨杀跌</h2><p>这是初学者最容易受伤的情况之一。一旦看到大行情，就会非常兴奋，然后在价格继续上涨（做多追涨）或下跌（做空杀跌）过程中进场。你对于价格能够一鼓作气上涨或下跌到什么程度，必须有务实的判断。即使是最热门的股票，价格也难免会回调，涨势越强劲，回调得越猛烈。你必须等到价格不继续上涨，然后才在整理或回调时进场。否则，你可能在最高价附近买进，然后在股价回调过程中被挤出去。哪怕你会因此而错失进场机会，仍然应该等待价格折返。即使错失一次机会，又有什么大不了的呢？市场每天都会开盘，机会永远存在。务必学会等待价格回调——减少失败的可能性，这就等于提高胜算。</p><h2 id="保持务实的态度"><a href="#保持务实的态度" class="headerlink" title="保持务实的态度"></a>保持务实的态度</h2><p>哪怕行情再疯狂也要务实</p><p>1999年年底到2000年4月，投资者不管买入哪只科技股，都赚得盆满钵满。这些人未必是精明的投资者，只不过运气好罢了。这期间他们不可能犯错，因而也不幸变得太骄傲了，结果在2000年年底到2001年间付出了惨重代价。他们并没有在那段时间培养出任何资金管理技巧，对于股价也没有务实的考虑。任何股票都不应该在3个月内由6美元涨到150美元，而且更不可能在股票拆分之后，整个飙涨走势又重新来过一次。可是，当时有些人却认为这是正常现象。最后，当行情真正恢复正常时，这些人也就发现自己原来是竹篮打水一场空。</p><p>除非遇到罕见的大多头行情（例如1999年年底到2000年4月的纳斯达克市场，股价在这段时间内可能由15美元涨到200美元），否则，即使是多头行情，股价一年的涨幅也只有20%～35%。那些从血泪经验中领会到交易并不简单的人，即使身处疯狂的行情中，也懂得设定出务实的目标。任何趋势最后都会结束；到了那个时点，交易者必须平仓，甚至在反方向上建立头寸。我知道很多在60美元买进朗讯股票的人，在股价跌到2美元时还继续死抱着不放手；股价跌到了某种程度之后，他们应该知道股价不会再高了。几乎每天都有人打电话给正在直播的CNBC“买入、卖出还是持股？”，询问“我在60美元买进朗讯，现在是2美元，请问我该怎么办？”显然已经太迟以至于回天乏术了。事实上，早在几个月之前，当股价还明显被高估的时候，他们就应该采取行动了。</p><h2 id="对多久才能赚钱要有心理准备"><a href="#对多久才能赚钱要有心理准备" class="headerlink" title="对多久才能赚钱要有心理准备"></a>对多久才能赚钱要有心理准备</h2><p>如同前一章提到的，交易活动并不简单，多数人都无法很快精通此道。你不应该期待自己能够一蹴而就，对于学习期长度的估计，态度必须务实。如果你愿意听取我的意见，我认为你至少要缴2～5年的学费，然后才能成为胜任的交易者。最初几年里，交易的整体目标不应该是赚多少钱，而是能在学习期结束之后仍然保留充裕的交易资金；到了这时，赚钱将是自然而然的结果。你需要几年的时间来磨炼交易技巧，也需要足够的资金度过这段时间。如果你打算从事金融交易，就必须理解这一点。即使一开始就赚了大钱，也未必代表你就是一位交易好手。你还没有经历过连续亏损的考验，只要出现这类情况，你很可能就会因为过度自信而失败。刚开始时，很多人都自认为可以立即依靠金融交易谋生，结果却没有足够的资金让他继续生存。就我个人而言，大约经过几年摸索之后，我才能完全依赖交易养家糊口。最初几年，我经常必须日夜打工，才能勉强支持我继续从事交易。我在纽约开过计程车；在餐厅端过盘子；在会计师事务所打过工；在一些乐团弹吉他。我总认为“只要再撑上几个月，交易就会走上轨道”，结果“几个月”变成了“几年”。</p><h2 id="务实看待失败"><a href="#务实看待失败" class="headerlink" title="务实看待失败"></a>务实看待失败</h2><p>对于失败的可能性，态度上必须务实。虽然每个踏进金融市场的人，都期待着赚钱，而且积极的心态也是成功的必要条件之一，但你仍然应该明白自己很可能会失败。从事金融交易的人当中，大约有90%会失败，你越直面对待这项统计数据，就越有可能不变成失败者。</p><h2 id="把金融交易视为职业"><a href="#把金融交易视为职业" class="headerlink" title="把金融交易视为职业"></a>把金融交易视为职业</h2><p>务实对待交易的方法之一，就是把它当成你的职业。为了取得成功，你对于金融交易的认真程度，绝对不能输给任何创业者。创业者应该准备充裕的资金，不能期待新事业能够马上提供收益。没有充裕的资本和周转资金，做任何事业都很难成功。甚至在正式营业之前，你就有很多费用必须支付。不论哪种行业，都需要一段时间，才能逐步提供稳定的现金流。然而，某些交易者却期待能立即成功。如果你打算创业，不论哪种行业，餐厅、商店、顾问公司、垃圾处理，甚至创立一家像IBM那样的企业，显然都不希望资金太拮据。对于大多数行业来说，如果资金不能应付最初两年的需要，就算是资金不足。</p><p>人们通常都会经过仔细考虑，然后才会投入一个新行业，他们会进行各种分析，设定务实的计划，确定财务没有问题。除了资金之外，其他决策也必须谨慎行事。如果你拥有一家服饰店，应该不会因为某个系列服装看起来不错，或担心错失最新流行的款式，就仓促进货。精明的生意人都会先看看竞争对手的反应，评估产品的需求情况，估算利润水平，当然也会考虑有限的店面是否还有更好的利用方式，然后才决定是否应该进货。换言之，生意决策必须精打细算，不能临时起意，在可能的范围内应尽量避免误打误撞的情况。即使错失第一波流行热潮，随后跟上也不会太迟，只要需求很稳定，投资风险就不高。</p><p>与其他行业比起来，金融交易的风险偏高，所以态度必须更谨慎一些。应该把每笔交易都当成一笔生意对待。就商业立场来看，交易目标应该是以最低的风险追求最大的利润。如果不能把金融交易活动视为经营一项事业，而只是单纯追求刺激的快感，那应该去赌场——两者的最后结果毕竟相同。不幸的是，某些人沉迷于交易的快感中，从来不想把自己培养成最佳交易者，唯有把金融交易视为生意看待，而不只是娱乐工具，你的态度才可能更客观。</p><h2 id="制订展业计划"><a href="#制订展业计划" class="headerlink" title="制订展业计划"></a>制订展业计划</h2><p>一项事业是否能够成功，最大的关键在于是否有一个坚实的展业计划。展业计划应详细列举事业的经营宗旨和目标，规划不同阶段的业务重点。如果尝试从外部募集资金，则必须制订这个计划，即使不需要外部资金，这个计划也绝对有助于事业发展。很少交易新手愿意花时间制订展业计划。编写展业计划是一项大工程，需要花费很多时间，所以，我理解少数交易者为什么不愿意这么做。可是，如果你愿意付出代价，就一定会有收获。</p><p>展业计划对于交易者的用处，就像大宗商品交易顾问（CTA）或大宗商品池操盘手用来募集资金所需要的公开披露文件一样。不论哪个领域的展业计划，基本内容都非常类似。换言之，你必须透过这些内容说服别人投资。所以，编制展业计划的过程，将帮助你了解相关活动涉及的成本与种种因素，有助于你认真对待交易活动。你将发现，不切实际的收益目标是多么难以达到。也会发现，金融交易所涉及的风险和所需要的资金有多大。你必须清楚说明你的想法和采用的指标参数以及从事交易的潜力，以及可能发生的各种问题。这一切有助于你评估真正的风险，目标设定也会务实一些。你可以盘算从事交易事业所需要的资金，以及维持日常生活与紧急需要的费用。透过这些评估，你将发现银行账户内的1万元根本不足以应付交易所需。至于计划的实际内容，本书稍后会详细讨论，目前只列举一些例子。</p><p>计划需要考虑的一些重要项目：</p><p>·交易风格、策略与系统；</p><p>·投资时间长短；</p><p>·相关成本；</p><p>·资金管理计划；</p><p>·潜在获利；</p><p>·风险；</p><p>·影响操作绩效的内外部因素；</p><p>·你为什么认为自己可以成功？</p><p><code>◤一位倒霉交易者的真实故事◥</code></p><p><code>在我脑海中一直都有一个交易者对于本身或市场可能出现情况的看法不务实的例子。某位客户告诉我，他的朋友打算从事金融交易。因此开了一个4000美元的账户，原本打算从事期权交易。在存入支票之后，我打电话通知他，他的账户已经可以进行交易了。这段时间，他经常收看CNBC的股票行情，话题当然都脱离不了纳斯达克的大牛市（当时正处在2000年3月的峰顶，价格波动非常剧烈）。行情稍微回撤时，他询问了一个有关纳斯达克迷你合约的问题，最后决定进场买进一张合约。我尝试劝阻他，我告诉他，刚开始从事交易，最好不要挑选行情波动最剧烈的市场，万一判断错，损失很快就超过1000美元。他根本不愿意听，认为纳斯达克属于最强劲的牛市，涨势会继续向上，尤其是在短暂回撤之后进场，绝对错不了。他把止损位设定在1000美元，但不认为止损位可能被触发。大约1小时之后，我打电话给他，告知他的头寸已经损失了800美元，想知道他有什么打算。就在电话还没有挂断之前，价格继续下跌，损失也在继续扩大，但他相信股价必定会反弹，所以要我取消原先设定的止损，并且坚持买进第二张合约。结果，股价大约反弹了2秒，然后又继续下滑。我第二次打电话给他时，他的头寸损失已经超过2000美元，于是他决定认赔出场。接着，行情大幅反弹。他非常生气，股价大涨而他竟然只能在场外观望。他告诉我，他要向账户打更多资金，而且要买进两张合约。在他这么做之后，股价再次直线下跌，这次损失更惨重。看着账户净值跌破1000美元，他吓呆了，第一次征求我的意见。我建议他赶快止损，但他完全不能接受。最后，我被迫处理了他的头寸。整个过程结束之后，他几乎已经被迫出局，而这只不过是第一天的交易罢了。他显然没有严肃对待可能发生的状况，为此付出了代价。他从来没有做必要的准备工作，对于市场风险不了解，所做的事情已经超出自己能力范围之外。第二天，他取消了账户，从此再也没有从事交易。</code></p><h2 id="我的个人经验"><a href="#我的个人经验" class="headerlink" title="我的个人经验"></a>我的个人经验</h2><p>我过去的交易方式就像自己是个百万富翁一样，这是我最大的问题之一。我总认为自己与旁边那些交易者相同，但是他们账户内的资金至少是50万元，而我只有区区3万元。每笔交易承担的风险，都超过应有的强度，我愿意承担的损失金额与他们相同，而他们的资金却是我的10多倍。结果，我总是难逃亏损的命运，因为期望太高而不可能达成预先设定的目标。为了达到目标，我被迫不断进行交易——过度频繁的交易，这绝非长久之计。我犯的另一个错误就是总忽略行情可能的幅度，总认为趋势会变得更强。由于我不能务实地获利止盈，结果经常导致头寸由盈转亏。关于如何及时获利止盈与止损出场，我花了很多时间才慢慢在止损止盈上变得务实一些。通过持续观察与模仿交易好手的操作手法，也逐渐摸到了一些窍门。虽然我仍相信应该让获利头寸继续累积，但对于所投入的资金究竟能赚多少，我的态度变得更务实了。我不再试图赚取不合理的利润。所以，当我操作非常顺手时，每天获利的情况虽然不如过去，但操作顺手的情况却远多于过去。我发现一项重要的真理：金融交易的首要之道在于生存下去，而不在于赚多少钱。</p><h2 id="成为最佳交易者-1"><a href="#成为最佳交易者-1" class="headerlink" title="成为最佳交易者"></a>成为最佳交易者</h2><p>成为最佳交易者，是指你不只是对自己的能力设定务实的目标，也要对市场表现设定务实的目标。你必须尝试掌握市场脉搏，了解自己能够对于市场抱有什么样的期待。除此之外，你必须准备充足的交易资金，并了解这笔资金对于交易目标的限制。如果你只有5000美元的资金，交易目标与期望值显然就应该低于拥有5万元的人。成为更好的交易者，也意味着你知道需要投入多少时间才能成功，而且也了解失败的可能性。被迫出局的可能性永远存在，但只要你决心成功，被迫出局也是一种值得汲取知识的经验。刚开始交易会经常发生亏损，多数交易者都是如此。不要期待自己一夜之间就会成为明星交易员，你至少要给自己两年的时间认识市场。务实的态度虽然很重要，但还是要有自信，相信自己会是更棒的交易者，而且每天都如此告诉自己——否则，你永远都不会是最好的交易者。</p><p>对于自己能够赚多少钱，以及应该准备多少资本达到上述目标，你的态度必须务实，这是最重要的。一般交易者最终之所以失败的最主要理由之一，就是资本不足。起始资本越充裕，成功的概率越高。如果你只能筹措到2000美元，结果大概免不了失望。交易者之所以失败，通常不是因为其交易技巧差，而是因为没有足够的资金度过困境。每位交易者都难免遭遇困境，但某些人可以安然度过，另一些人却不可以，后者大多因为资金不足。即使是1万元规模的账户，完全倚赖交易为生，也需要很长一段时间的磨炼，但某些人却以为一开始就可以赚取500%～10000%的回报。你知道吗？杰出的对冲基金经理人或专业交易员，如果每年能够赚取35%的获利，他们就非常高兴了。你不必太在意能够赚多少钱，重点是不要赔太多钱。设定有可能达到的务实目标，你就有机会变成较好的交易者。</p><p>态度不够务实的交易者，可能遭遇的问题：</p><p>·不相信自己竟然会赔钱；</p><p>·交易过度频繁；</p><p>·承担太高的风险；</p><p>·好高骛远；</p><p>·容易遭遇挫折，感觉失望；</p><p>·被迫出局；</p><p>·预期某只股票每年都会涨两倍；</p><p>·个人生活变得不愉快。</p><p>帮助交易者态度更务实的一些事项：</p><p>·目标设定在通常能够达到的范围内；</p><p>·记住！不会天天都做赢家；</p><p>·保持充裕的交易资金；</p><p>·知道交易对象的价格真实平均波动区间；</p><p>·知道每波走势的平均长度；</p><p>·不要期望一次交易就大赚特赚；</p><p>·期待小一点的回报；</p><p>·投入更多时间汲取经验；</p><p>·从错误中学习；</p><p>·不要让亏损扩大；</p><p>·不要追涨杀跌；</p><p>·即使面对疯狂的行情，态度也要保持务实；</p><p>·把交易当成一项事业来经营；</p><p>·拟订交易计划。</p><p>对你有帮助的一些问题：</p><p>·我设定的目标是否合理？</p><p>·我的期望值是否切合实际？</p><p>·我是否务实？</p><p>·我是否错过了行情？</p><p>·我是否对于交易赚钱的期待过高？</p><p>·我承担的风险是否太高？</p><p>·我是否像对待生意一样做出交易决策？</p><h1 id="第3章-工欲善其事，必先利其器"><a href="#第3章-工欲善其事，必先利其器" class="headerlink" title="第3章 工欲善其事，必先利其器"></a>第3章 工欲善其事，必先利其器</h1><p>我记得高中历史老师曾经告诉我们，有一次，人们问拿破仑，他认为哪一方可以赢得战争。拿破仑回答：“当然是法国人，因为我们拥有最大口径的炮。”</p><h2 id="与专业交易者同场竞技"><a href="#与专业交易者同场竞技" class="headerlink" title="与专业交易者同场竞技"></a>与专业交易者同场竞技</h2><p>不妨想象自己开着车子进入一级方程式赛车场。即使你的驾驶技术是非常棒的，而且拥有全新的国外顶级赛车，我想你也无法想象自己能够赢得比赛，因为你的对手都是专业好手，驾驶着先进的赛车。不论你的驾驶技术多么高明，除非你拥有相似的赛车经验、技巧和装备，否则根本无法与这些专业选手较量。事实上，你不只获胜机会渺茫，甚至很可能无法跑完全程。金融交易的情况也是如此。你希望生存下来，而且能够赚钱，但竞争对手包括一些专业交易者，他们的条件远胜于你。如果你和他们不是同一等级的对手，成功的机会不大。</p><p>人们经常忘掉一个事实，市场作为一个整体，是由所有交易头寸构成的，包括：单张合约交易者，乃至对冲基金经理人，他们共同决定市场价格。市场是根据当时的价格进行交易的，市场价格之所以发生变动，不是因为走势图、技术指标或新闻报道，而是交易者下达的指令让价格发生了改变。一般散户交易者如果想要赚几块钱，务必要记住，他是与全世界的最佳交易者同台较量。这些交易者是专业交易员，拥有最先进的设备、信息、下单流、经验、资本与购买力，他们拥有明显的优势。这些人可能是做市商、对冲基金经理人、专家、机构交易员、精明的个人交易者、场内交易员、大型厂家和大宗商品用户等。他们有能力驱动价格走高或支撑价格，或者是市场捉迷藏。换言之，他们在某种程度上可以操纵价格。他们有时会让你觉得市场有利可图，有时又会隐匿他们的真正意图。他们的目标是赚钱，而且你会帮助他们达到这个目标——至少他们这样认为。</p><p>总之，你必须明白，市场上活跃着许多专业交易者。每次买卖单张合约的散户交易者，成功的机会显然不如那些拥有数百万元资金的机构，比如美银美林公司。专业交易者每月可能花费数千元来取得所需要的配备、软件、信息与直接下单服务。然而，某些人只能从报纸上获悉报价和信息，却希望与那些专业交易者抢食。不妨想想看，假设你从事原油交易，账户内只有5000美元，你的竞争对手包括场内交易员，他们的账户资金最少也有5万元，还有交易资金高达数百万元的对冲基金，甚至还有埃克森石油公司。在这种情况下，你认为谁的资金较充裕，谁的成功机会更高？专业交易部门的交易员，可能坐在四五个大荧幕前面，不只看着期货报价，也看得见现货价格。除了报价之外，荧幕上显示各种必要的走势图，还会随时弹出相关新闻，同时你还能操作各种自营交易系统。很多机构都聘请分析师专门设计和测试交易系统，随时根据市况调整系统。相形之下，一般交易者可能只有一把直尺和一张价格走势图而已。</p><h2 id="缩小竞技场上的差距"><a href="#缩小竞技场上的差距" class="headerlink" title="缩小竞技场上的差距"></a>缩小竞技场上的差距</h2><p>如果你想严肃认真地从事金融交易，就必须想办法与专业交易者在同一个场地上竞争。因为每个人都会想尽办法取胜，所以你必须确实掌握自己的优势。如果你的对手都使用火箭、大炮，你当然不希望使用刀、棍。机构法人的资金充裕，拥有最新的科技设备，能够随时取得最及时的报价、新闻与数据。直到最近，网络日益普及之后，一般交易者才能取得某些类似的工具。各位不妨想想看，如果专业交易者花费大量金钱取得这些东西，你认为这些东西对于交易会没有帮助吗？现在不论预算多么有限，任何人几乎都可以踏上原本属于大型交易者独享的竞技场。借助网络，一般散户只要花费较小代价，就可以取得过去只有投资机构才能使用的信息和工具。某些资源虽然不是完全免费的，甚至价格相当高昂，但至少花钱就能买到，很多与交易相关的软件可以帮助散户交易者。不幸的是，虽然有很多即时信息可供运用，但初学者还是经常使用免费而且不够及时的报价、走势图与资讯系统。一些速度不够快的电脑或老旧软件，只要不能显示即时资讯，就可能影响到操作绩效。不久之前，我当经纪人时，往往必须整天提供电话报价，甚至必须把走势图传真给客户。现在，交易者已经可以自行获取这些资讯，所以也应该充分利用这些功能。如果你希望与专业交易者在同一个竞技场上较量，就必须考虑支付一些费用取得某些工具，没错，这会花一些钱，但这可以明显改善操作绩效。</p><h2 id="网络与在线交易"><a href="#网络与在线交易" class="headerlink" title="网络与在线交易"></a>网络与在线交易</h2><p>目前，在线交易越来越普及，网上经纪商提供的费率折扣也越来越大，很多初学者相信他们可以拥有过去只能想象的专业配备，于是他们积极进场从事交易。就在短短几年前，非专业交易者几乎不敢想象能够查阅即时报价、走势图与新闻，现在，几乎每个人都可以办到。目前的科技进步，虽然未必能够让你成为最佳交易者，但至少可以让你更精准地从事短线交易。当然，这并不表示大家都可以赚钱，但每个人至少都有机会。</p><h2 id="T-0交易变得更简单"><a href="#T-0交易变得更简单" class="headerlink" title="T+0交易变得更简单"></a>T+0交易变得更简单</h2><p>过去，T+0交易可以说是专业交易者与场内交易员的专属游戏，但随着在线交易普及化、科技进步、即时资讯、佣金费率降低、交易流动性提高及每天价格区间扩大，一般交易者也有能力从事T+0交易。当我刚开始从事交易时，情况并非如此，因为取得必要信息和走势图的费用实在太高了。当时，如果S&amp;P 500指数出现6个点的波动，就算是一波大行情，而且佣金费率也很高，一般交易者根本无法进行T+0交易。目前我们经常可以在盘中看到15个点、20个点，甚至30个点的波动，再加上网络提供的效率以及较低佣金率，这样一般交易者都有机会通过做短线交易赚钱。然后，参与短线交易的人越来越多，市场流动性也随之提高，买卖报价之间的价差缩小，造市商与专家过去享有的显著优势也不断流失，而一般散户交易者的成功机会持续改善。</p><h2 id="在线交易"><a href="#在线交易" class="headerlink" title="在线交易"></a>在线交易</h2><p>当我还在从事期货经纪业务时，一般交易者对于在线交易的热衷程度让我非常惊讶。在线交易意味着他们可以避开经纪人，支付较低的佣金，交易成本可以降低一半左右。对于有经验的活跃交易者来说，可以从中获得很大收益。从事在线交易而不需要经纪人建议或提供服务的人，似乎越来越多了。除了成本问题之外，很多人也不愿意与经纪人，尤其是那些喜欢强人所难的经纪人打交道。某些人喜欢根据自己的想法进行交易，不想顾及经纪人的想法。他们希望享受独立判断的乐趣，而且，如果有必要，他们可以不断取消原先的指令而不会觉得不好意思。</p><p>在线交易对于整个经纪业务造成革命性的变化，对于一般散户来说，显然是个有利的发展。不过，话说回来，我不建议初学者从事在线交易。刚开始有很多东西必须学习，很多地方可能出差错，就这些方面来说，经纪人绝对可以提供协助。除了一些错误心理之外（例如：追涨），某些初学者可能还搞不清楚限价单与市价单的差别，甚至不知道股票的代码，或期货合约什么时候到期交付。</p><h2 id="在线交易的效益"><a href="#在线交易的效益" class="headerlink" title="在线交易的效益"></a>在线交易的效益</h2><p>1.降低佣金费率</p><p>随着在线交易的普及，交易成本明显降低，这对于一般交易者来说真是福音。请注意，不只是折扣经纪商的费率降低，那些提供综合服务的经纪商也调低了费率。</p><p>2.速度</p><p>在交易电子化期货合约和纳斯达克股票时，交易撮合通常在几秒钟之内就可以完成。即便是在其他市场，由下单到完成的执行速度也明显变快。总之，对于一般交易者来说，交易变得更加简单。</p><p>3.弹性</p><p>不论是入单、改单、暂停或取消，所有的动作都变得很简单，没有必要每次都打电话给经纪人。</p><p>4.没有压力的交易</p><p>在线交易让你没有必要面对啰唆的经纪人，因为经纪人为了本身佣金收益的考虑，经常会提供一些不切实际的建议，甚至鼓动你了结理想的头寸。</p><p>5.信息</p><p>除开设在线交易账户之外，新闻、报价、走势图、基本面研究报告等信息的获取，你都没有必要支付额外费用。只要用鼠标点一下，几乎就可以取得你所需要的任何资料。</p><p>6.仓位追踪</p><p>现在，你可以随时追踪交易仓位的状况，这不是我当初从事交易能享受的待遇。</p><h2 id="在线交易的缺点"><a href="#在线交易的缺点" class="headerlink" title="在线交易的缺点"></a>在线交易的缺点</h2><p>1.初学者仍然需要指导</p><p>除非对于交易的相关事项已经了如指掌，否则初学者仍须通过传统经纪商进行交易。这些经纪人没有必要提供全套服务，但至少必须能够在电话另一端随时提供建议或警告，提醒你避免犯一些常见错误。</p><p>2.对于交易指令不熟悉</p><p>除非你已经熟悉各种不同的交易指令，否则经纪人的指导仍然是很重要的，因为初学者经常误用交易指令。</p><p>3.缺乏风险控制的概念</p><p>多数交易者最后之所以成为输家，一个最重要的原因就是缺乏风险管理的观念。如果没有适当的监督与指导，初学者很容易陷入无底黑洞。一位合格的经纪人，可以即时提供警告，这是在线交易平台所没有的功能。</p><p>4.容易出现交易过度频繁的情况</p><p>坐在电脑屏幕前面，随时可以看到最新的即时报价、新闻与走势图，很容易让人失去控制。你也许会自认为是专业交易者，于是不断进行交易，承担过多的风险。请注意，在线交易并不代表你必须不断进行交易。如果你想成功，务必要确定自己没有过度交易。</p><h2 id="交易工具"><a href="#交易工具" class="headerlink" title="交易工具"></a>交易工具</h2><p>只有交易大户才能拥有即时资讯的时代已经过去了，现在，只要连接网络，几乎每个人都可以取得即时资讯。不论你需要什么，几乎都可以在网络上找到。虽然大部分资讯仍然需要付费，但也有很多免费资讯。免费与付费资讯之间的最大差别，通常只是在于使用的方便性与时间差而已。如果你不需要即时资讯，就可以完全免费取得所有的新闻、报告、走势图和报价。网络上提供的服务，分为很多不同层次，举例来说，有的简单而粗略，可供一般交易者使用；另一些则很详细而特定，只适合那些使用江恩图、艾略特波浪理论或心理分析的投资者。</p><h2 id="报价与走势图"><a href="#报价与走势图" class="headerlink" title="报价与走势图"></a>报价与走势图</h2><p>报价与走势图绝对是必要的工具，没有它们你只能盲目交易。报价只能让你了解当时的交易价格，如果你想知道整个市场的状况，就必须取得走势图：一张走势图胜过千言万语。网络上有很多免费提供报价与走势图的网站，但如果你想取得真正好用的即时走势图，恐怕还是要支付费用。</p><p>我多年以来都一直采用TradeStation作为图表平台。这显然不是最便宜的交易软件，因为它除了提供走势图与报价之外，还有编辑与测试交易系统的能力，而且还能随时提供交易信号。</p><p>◤手工制作走势图◥</p><p>不论你是否拥有最先进的电脑绘图系统，每位交易者都应该保留一份纸质走势图，并且手工更新数据，如此才能更确实地掌握市场脉动。纸质走势图可以提供电脑所不能提供的现场感觉。CRB期货展望每天都提供很棒的期货走势图，我大约每个月购买一次纸质走势图，然后以手工方式更新。此外，我也会准备一份手绘的月线图，以便随时了解市场的整体状态。不久之前，一般交易者都必须手工更新走势图，但现在从网络上就可以获得收盘之后的走势图。你最起码也必须把这些走势图打印出来，尽可能手工更新或绘制趋势线。纸质走势图绝对不同于在电脑荧屏上看到的走势图，前者能更好地把握市场。</p><h2 id="新闻消息"><a href="#新闻消息" class="headerlink" title="新闻消息"></a>新闻消息</h2><p>如果你想知道某只股票或商品为什么出现某种走势，你或许需要另一种资讯：新闻报道。每当行情出现异样走势时，我都想知道为什么。虽然我的交易风格不特别重视消息面，但还是希望知道最新的状况或目前最热的股票。我大多通过新闻网站取得必要的资讯，但实际从事交易时，却很少留意新闻网站，所以我总是让电视开着，调到CNBC频道。CNBC能让我随时了解市况的演变或表现（但很遗憾的是不能让我预先知道行情发展），而且整天与12位男士坐在一间房里，漂亮的女主播也颇能调节心情。</p><h2 id="交易系统编写软件"><a href="#交易系统编写软件" class="headerlink" title="交易系统编写软件"></a>交易系统编写软件</h2><p>如果你对于金融交易的态度很认真，最好找一套能进行回测的交易软件。我个人非常喜爱TradeStation。这套软件不但能够提供即时报价与最先进的图表（本书所有走势图都由TradeStation提供），还允许使用者自创技术指标，并编写程序进行历史回测，让你在实际投入资金之前，能够利用历史数据测试交易系统的效果。就我个人而言，TradeStation是一套不可或缺的工具，这套软件可以让你编写最简单的移动平均穿越系统，以及任何你能够想象的最先进指标或系统。</p><p>如果你想改善交易绩效，TradeStation是一套值得考虑的软件。相较于其他交易软件，这套软件或许较难使用，费用也稍高，但却是最标准的配置。</p><p>◤时代变了◥</p><p>当我开始通过电脑查看价格走势图时，我用的还是486系统和13英寸显示屏，用数据线拨号方式取得即时报价。我为此每个月支付1000美元，当时这已经是最好的服务了。不久后，我开始使用TradeStation软件，每次调出某张图表，大概要等几秒钟，相关的走势图才会显示在荧屏上，但我仍然认为这已经是最好的设备了。现在回想起来，实在难以想象当时的设备是多么落伍。只不过是几年时间，整个情况已经截然不同了。电脑运算速度变得更快，程序变得更复杂，你几乎可以得到任何需要的东西，而且非常便宜。不再是一部超慢的电脑与小荧屏，我现在拥有两台电脑与三个大型显示屏，分别显示相关的走势图、新闻、报价与头寸。对于我而言，多荧幕系统很重要，因为我需要同时留意几只股票与几个期货市场的走势，同时还要知道即时报价、新闻与头寸状况。相较于过去，我难免惊讶于科技进步带来的改变。如果我必须用过去的老电脑，我想我会疯的。</p><h2 id="工具之外还需要其他帮助"><a href="#工具之外还需要其他帮助" class="headerlink" title="工具之外还需要其他帮助"></a>工具之外还需要其他帮助</h2><p>拥有最好的电脑，未必就代表能够成功。适当的设备绝对是一种资产，但你仍然需要学习如何从事交易、管理风险以及培养纪律性。“工欲善其事，必先利其器。”所以，不要在装备上太薄待自己。不妨下决心购买最好的电脑、最即时的资讯、最好的软件，还有即时报价。我琢磨了1年左右，最后才决心花3000美元购买TradeStation。然后，我立即运用这套软件测试过去的交易系统，结果发现了我亏钱的原因所在。我的某些交易思想根本没有用。原本以为有用，但用历史数据进行回测之后，才发现情况并非如此。经过这类评估，我决定抛弃这些交易方法，重新设计一些新的交易系统。相较于我因此而节省的亏损，这套软件的费用根本算不上什么。</p><p>可是，交易工具不代表一切。即使拥有适当的工具，业余交易者也未必就能和专业选手在同一竞技场上竞争，也未必就享有专业交易者拥有的优势。专业交易员得到的是专门服务，支付的佣金简直算不上什么，而佣金却是一般散户进行短线交易的最大负担。另外，机构交易者享有一些优势，他们可以直接打电话到场内，取得精确的买卖报价或其他资讯，甚至可以与场内办事员之间保持整天畅通的电话，这些交易者享有优惠待遇，因为他们的交易规模很大。某些机构交易者甚至直接派人进入场内，确保交易指令执行的速度与效率。</p><h2 id="专业交易者VS一般散户"><a href="#专业交易者VS一般散户" class="headerlink" title="专业交易者VS一般散户"></a>专业交易者VS一般散户</h2><p><strong>佣金与其他类似服务的费率，是区分专业交易者与一般散户之间的最大关键之一。通过在</strong>线交易，一般散户支付的期货佣金一来一回可能是12美元，股票佣金可能是8美元，这已经算很便宜了。可是，如果与专业交易者比较，上述佣金费率就显得非常贵了。我们知道，场内交易员或经纪商本身，除了支付清算费用之外，根本就不需要支付真正的佣金。抛开这些人不谈，即使是对冲基金、期货交易顾问与各种类型的大交易者，他们所支付的佣金也只不过是一般散户的零头。因此，对于一些不是很大的行情，这些专业交易者仍然能够获利。一般交易者之所以赢少输多，最主要的原因就是佣金。即使是在线交易，佣金仍然是侵蚀利润的最重要因素。如果一般散户也使用专业交易者的佣金费率，结果恐怕就大大不同了。</p><p>除了费用较低之外，专业交易者也享有特别的服务。大额交易者是经纪商竞相追逐的客户，这意味着他们享有特殊待遇与最佳服务。他们往往可以跳过经纪人，直接打电话到场内，可以取得精准的报价，然后根据这些报价下单。一般散户如果向经纪人询价，经纪人都是根据荧屏上的报价提供资料。在这种情况下，当交易指令转到场内时，报价通常都会有一些出入。两者比较，成交价格可能出现一两档的差异，这些差异看起来或许不大，但经过日积月累，长期效应就很可观了。</p><p>专业交易者的购买力在市场上也占有优势。一般散户买进时，对于市场无法造成任何影响。可是，当某家共同基金买进股票时，往往足以拉动行情。专业交易者可以先默默吸货，建立必要的头寸，然后才公开表明买进意愿和动机，吸引其他买盘进场抬价。他们可以开始大单敲进，吸引其他交易者跟进。大型机构可以彼此探听市场动态，了解股票的买盘究竟来自何方、动机何在。通常一般散户都是后知后觉，等到他们知道时，行情可能已经结束。基于上述与其他种种原因，一般散户实在很难占便宜，这也是为什么散户必须想尽办法缩小与专业交易者之间的差距的理由。</p><h2 id="成为最佳交易者-2"><a href="#成为最佳交易者-2" class="headerlink" title="成为最佳交易者"></a>成为最佳交易者</h2><p>如果你希望成为最佳交易者，近几年来，这已经变得容易一些了。现在，一般散户拥有的资讯，大体上已经无异于大户交易者了。几年前，当个人电脑与网络使用仍不普及时，T+0交易可以说是少数专业交易者的专利。甚至是长线交易者，通常也很难找到现成的日线图，除非找经纪商或到图书馆查询，或者查阅《价值线》（Value Line），要不然只能靠手工绘制。现在每个人都可以得到。成为最佳交易者，表示你必须尽量利用先进的科技与资讯。就我个人来说，在投资一些适当的工具与设备之后，交易绩效得到了明显改善。我不认为自己还能靠那些过去的老旧设备与方法进行交易。短线交易者尤其要利用每种可能的优势。不要在意支付一些代价，这是做生意必须花费的成本。另外，在不牺牲服务品质的范围内，你要尽可能压低佣金费率。务必记住，你的主要竞争对手都几乎不需要支付任何佣金。你所支付的佣金越低，在心理上就越容易止损认赔，因为不需要考虑太多的佣金成本。</p><p>虽然在线交易是最便宜的交易渠道，但在没有监督的情况下进行交易，你首先必须熟悉所有相关事项。然而，当你对于交易已经得心应手之后，绝对应该享受在线交易的廉价成本。</p><p>最后，不论你做什么，都务必记住，你真正的竞争对手都是最佳交易者，他们拥有充裕的资金、丰富的经验、先进的科技设备，以及最周全的资讯，所以你必须想办法踏上专业竞技场。你所能够采取的每一个小步骤，或许都可以让你更接近成功。</p><h2 id="交易者为何不能踏上专业竞技场："><a href="#交易者为何不能踏上专业竞技场：" class="headerlink" title="交易者为何不能踏上专业竞技场："></a>交易者为何不能踏上专业竞技场：</h2><p>·缺乏适当的科技设备；</p><p>·缺乏经验；</p><p>·缺乏即时资讯；</p><p>·缺乏适量的交易资金；</p><p>·交易执行速度太慢；</p><p>·不能直接接触到场内交易员；</p><p>·佣金费率太高；</p><p>·交易规模与购买力不足。</p><p>有助于缩短竞技场差距的因素：</p><p>·准备充裕的资金；</p><p>·取得即时报价、走势图与新闻；</p><p>·善用网络；</p><p>·装设即时可靠的网络服务；</p><p>·充分利用网络上的免费资讯；</p><p>·手工更新走势图；</p><p>·充分利用在线交易的优点；</p><p>·尽量压低佣金费率；</p><p>·采用具备编写功能的交易软件；</p><p>·使用速度快的电脑。</p><p>值得提醒自己的一些问题：</p><p>·我是否拥有必要的工具？</p><p>·我是否需要速度更快的电脑？</p><p>·我是否需要即时报价？</p><p>·我的交易成本是否太高？</p><p>·我是否应该采用在线交易？</p><p><font color="SlateGray" size="2">—全文完—</font></p><hr><p><em>注释</em></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;“交易”的条件非常简单，任何达到法定年龄的人都可以开设证券交易账户，只要有购买1手股票或1张商品合约的钱就可以开始交易。但想通过交易赚钱，就另当别论了。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="E.读书汇" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B1%87/"/>
    
    <category term="《高概率交易》" scheme="http://kisma77.github.io/categories/E-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%B1%87/%E3%80%8A%E9%AB%98%E6%A6%82%E7%8E%87%E4%BA%A4%E6%98%93%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>4.05 清明节选择睡觉</title>
    <link href="http://kisma77.github.io/posts/20230405232359-cf6fe8dd.html"/>
    <id>http://kisma77.github.io/posts/20230405232359-cf6fe8dd.html</id>
    <published>2023-04-05T15:23:59.000Z</published>
    <updated>2023-04-10T17:10:04.587Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天<font color="DarkGreen" size="4">清明节</font>，虽然没有“雨纷纷”，但天气有些不好，有零星小雨点，昨天倒是下了雨，今天没下。</p><span id="more"></span><p>中午饭去姐姐家吃的，岳母做了茴香肌肉馅儿的饺子，很好吃，我吃撑了。</p><p>回来的路上老婆说真是奇怪，老祖宗很厉害，总结出了二十四节气，总结出了“清明时节雨纷纷”的天气规律。我就给她讲古埃及人们观察尼罗河的涨落得到洪水规律，我说：中国是文明古国，在这个集合里，古埃及也是四大文明古国之一，古埃及的灿烂文明很大程度上得益于他们的祖先对尼罗河涨落情况的掌握和利用，从而发展出<code>时间序列</code>，而我们止步于现象，没深挖背后的理论。</p><p>媳妇好奇，我接着跟她说：“尼罗河纵贯埃及全境，它的定期泛滥成了严重影响农业生产的因素。为了掌握尼罗河的泛滥规律，古埃及人密切关注其涨落态势，并逐一记录，即形成了历史上最早的时间序列数据。经过长期的持续观察和记录比较，古埃及人发现，天狼星第一次和太阳同时升起后的 200 天左右，就会发洪水，洪水大约持续 70~80 天时间。洪水中含有大量矿物质的泥沙流逐渐沉积，洪水过后，土地肥沃，此时播种就会有丰厚的收成。古埃及人发现尼罗河泛滥的规律，并找到与之相适应的农业耕作方式，他们不断通过筑坝、修渠引尼罗河河水发展农业生产，创造了光辉灿烂的古埃及文明。”</p><p>媳妇问我什么是时间序列，我告诉她时间序列是一种根据动态数据揭示系统动态结构和规律的统计方法，其基本思想是根据系统的有限长度的运行记录，也就是观察数据建立能够比较精确地反映序列中所包含的动态依存关系的数学模型，并借以对系统的未来进行预报。我们国家历史上也发现了时间序列这一理论，《史记》里有大量的记载，春秋战国时期，人们就开始系统记录谷物的丰歉情况，通过对数据列进行分析，并对当时极丰富的天文学知识相结合，提出了我国农业，“故岁在金，穰；水，毁；木，饥；火，旱。旱则资舟，水则资车，物之理也。六岁穰，六岁旱，十二岁一大饥”的自然规律。计然和范蠡通过观察，总结出谷物收成的波动态势，并提出“一贵一贱，极而复反”价格规律。还有《越绝书·计倪内经》中记录了越王勾践想攻打吴国，召见了计倪，向他讲了自己的计划以及担忧，计倪跟越王分析了当时的各种情况后说不可冒然出兵，逐跟越王从各种军务、粮食等方面分析缘由。计倪说：</p><blockquote><p>“太阴三岁处金则穣，三岁处水则毁，三岁处木则康，三岁处火则旱。故散有时积，籴有时领，则决万物不过三岁而发矣。…天下六岁一穣，六岁一康，凡十二岁一饥，是以民相离也。”</p></blockquote><p>意思是说，</p><blockquote><p>星绕天空运行，运行三年若处于金位，那这一年一般为丰收年；金位三年后处于水位，有旱灾，那就是灾年；再运行三年，至木位又变成了小丰收年；如果运行至火位就是小灾年。所以要在丰收的年份里储存粮食，这样在饥荒的年代才有粮才能开仓放粮，要明白万事万物（三年）的周期循环，在水灾时准备车辆、旱灾时预备舟船，来对付天时的变化，这是事物的常理。….总之，故天下平均六年一大丰收，六年一小康（小丰收），十二年会发生一次大饥荒，发生饥荒时，百姓就流离失所了。</p></blockquote><p>书中还列举了古人利用掌握自然规律、改造生产实践的例子，有：“故圣人早知天地之反，为之预备。故汤之时，比七年旱而民不饥，禹之时，比九年水而民不流。其主能通习源流，以任贤使能，则转毂乎千里外，货可来也。”意识是成汤的时候遇到将近七年的旱灾、夏禹的时候虽有将近九年的水灾，但老百姓却并没有挨饿受饥、流亡他乡。</p><p>现在我们知道了“二十四节气的常识，知道了春秋时期的著作《尚书》开始对一年四季中的“节气”进行划分记录，后不断地改进与完善，到秦汉年间，二十四节气已完全确立。后来道了西汉，在刘安著的《淮南子》一书里就有完整的二十四节气记载了；到了公元前104年，由邓平等制定的《太初历》，正式把二十四节气订于历法，明确了二十四节气的天文位置 。再比如，“八月十五云遮月，正月十五雪打灯”就是咱们中国古代统计发现（得出）的规律。这些“常识”也是经过古人几十年上百年来无数次的观察、总结甚至是运算得出来的。但可惜都止于记录“现象”，缺乏深层次的理论探索……</p><p>我俩边走说，老婆摸着肚子说：“点点，你听到了吗，爸爸可厉害了，以后你的语文、历史、数学就靠爸爸了”，我说不行，你不能管生不管教育，老婆说，那我不管，家里靠你。</p><p>中午回来后感觉头有点晕疼，可能是昨晚没睡好导致的，我就蒙头大睡，一直睡到下午6点才醒，醒来后给老婆做饭，吃完饭我俩看电视，生活就是这么平淡，没啥可写的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天&lt;font color=&quot;DarkGreen&quot; size=&quot;4&quot;&gt;清明节&lt;/font&gt;，虽然没有“雨纷纷”，但天气有些不好，有零星小雨点，昨天倒是下了雨，今天没下。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="B.生活日记" scheme="http://kisma77.github.io/categories/B-%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
